<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/ODD-2.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0002">
   <front>
      <head>
         <lb/>LILLVSION <lb/>COMIQVE <lb/>COMEDIE.</head>
      <div type="titlePage" n="1" xml:id="EXP_0002-0-1">
         <p n="1" xml:id="EXP_0002-0-1-1">
            <lb/>A <placeName>PARIS</placeName>, <lb/>Chez <persName>FRANCOIS TARGA</persName>, au
            <lb/>premier pillier de la grand'Salle du Palais, <lb/>deuant la Chapelle, au Soleil
            d'or. <lb/>M. DC. XXXIX. <lb/>AVEC PRIVILEGE DV ROY. <lb/>A <persName>
               <lb/>MADAMOISELLE <lb/>M.F.D.R.</persName>
            <persName>
               <lb/>MADAMOISELLE</persName>, <lb/>Voicy vn éſtrange <lb/>monſtre que ie vous
            <lb/>dédie. Le premier Acte n’eſt qu’vn Prolo <lb break="no" rend="¬"/>gue, les trois
            ſuiuants font vne Comedie <lb/>imparfaicte, le dernier eſt vne Tragedie, <lb/>&amp; tout
            cela couſu enſemble faict vne Co <lb break="no" rend="¬"/>medie. Qu'on en nomme
            l’inuention bijar <lb break="no" rend="¬"/>re &amp; extrauagante tant qu’on voudra, elle
            <lb/>eſt nouuelle, &amp; ſouuent la grace de la nou <lb break="no" rend="¬"/>
            <lb/>EPISTRE. <lb/>ueauté parmy nos Frãçois n’eſt pas vn pe <lb break="no" rend="¬"/>
            <lb/>tit degré de bõté. Son ſuccez ne m’a point <lb/>fait de honte ſur le Theatre, &amp;
            i'oſe dire <lb/>que la repreſentation de cette piece capri <lb break="no" rend="¬"
            />cieuſe ne vous a point deſpleu, puiſque <lb/>vous m’aues commandé de vous en adreſ¬<lb
               break="no" rend="¬"/>ſer l’Epiſtre quand elle iroit ſoubs la preſ <lb break="no"
               rend="¬"/>ſe. Ie ſuis au deſeſpoir de vous la preſenter <lb/>en ſi mauuais eſtat,
            qu’elle en eſt meſco <lb break="no" rend="¬"/>gnoiſſable: la quantité de fautes que l’Im
               <lb break="no" rend="¬"/>primeur a adiouſtées aux miennes la deſ <lb break="no"
               rend="¬"/>guiſe, ou pour mieux dire, la change entie <lb break="no" rend="¬"/>rement.
            C’eſt l’effet de mon abſence de <lb/><placeName>Paris</placeName>, d’ou mes affaires
            m’ont r’appellé ſur <lb/>le point qu’il l’imprimoit, &amp; m’ont obligé <lb/>d’en
            abandonner les eſpreuues à ſa diſcre <lb break="no" rend="¬"/>tion. Ie vous coniure de
            ne la lire point que <lb/>vous n’ayez pris la peine de corriger ce <lb/>que vous
            trouuerez marqué en ſuite de <lb/>cette Epiſtre. Ce n’eſt pas que i’y aye em <lb
               break="no" rend="¬"/>ployé toutes les fautes qui s’y ſont coulées <lb/>le nõbre en
            eſt ſi grand qu’il euſt eſpouuen <lb break="no" rend="¬"/>té le Lecteur, i’ay ſeulement
            choiſy celles <lb/>qui peuuent apporter quelque corruption <fw>
               <lb/>EPISTRE.</fw>
            <lb/>notable au ſens, &amp; qu’on ne peut pas deui <lb break="no" rend="¬"/> ner
            ayſement. Pour les autres qui ne ſont <lb/>que contre la Rime, ou l’Orthographe, <lb/>ou
            la punctuation, i’ay creu que le Lecteur <lb/>iudicieux y ſuppleeroit ſans beaucoup de
            <lb/>difficulté, &amp; qu’ainſi il n’eſtoit pas beſoin <lb/>d’en charger cette premiere
            fueille. Cela <lb/>m’apprendra à ne hazarder plus de pieces <lb/>à l’Impreſſion durant
            mon abſence. Ayez <lb/>aſſez de bonté pour ne deſdaigner pas cel <lb break="no" rend="¬"
            /> le cy, toute deſchiree qu’elle eſt, &amp; vous <lb/>m’obligerez d’autant plus à
            demeurer <lb/>toute ma vie, <lb/><persName>MADAMOISELLE</persName>, <lb/>Le plus fidelle
            &amp; le plus paſſionné <lb/>de vos ſeruiteurs, <persName>CORNEILLE</persName>.</p>
      </div>
      <div type="liminal" n="2" xml:id="EXP_0002-0-2">
         <head>
            <lb/>Fautes Notables ſuruenues à l'Impreßion.</head>
         <p n="1" xml:id="EXP_0002-0-2-1">
            <lb/>PAg.3. vers 6. la Muſe, la Siene. liſez la Meuſe, &amp; la Seine. <lb/>gig. õ vers
            ;. Et que rien n’eſt ſecret. liſez à qui rien n’eſt ſecret. <lb/>pag. 8. vers 9. Fleurs,
            parfums, liſez leurs parfums. <lb/>pag. 12 vers 6. le prit, liſez l’a pris. <lb/>pag.
            17. vers 9. n’eſtoit, liſez m’eſtoit. <lb/>pag. 20. vers 17. que ſon orgueil, liſez qu’à
            ſon orgueil. <lb/>pag. 21 vers 12. ce fait, liſez ce fat. <lb/>pag. 24. vers 5. c’eſt
            l’à donc, liſez eſt-ce la donc. <lb/>pag 29 vers 1. quelle choſe, liſez quelque choſe.
            <lb/>pag. 34 vers 2. port, liſez part. <lb/>pag. 39 vers 1. &amp; croy trop Iſabelle,
            liſez &amp; croy trop d’Iſabelle. <lb/>pag. 4t. vers 9. Ie verra pour le mieux, liſez ſe
            verra pour te mieux. <lb/>pag. 5o vers 5. qui vous tient, liſez ne vous tient. <lb/>pag.
            55. vers 12. la fortune &amp; ſes perfections, liſez, ſa fortune &amp; tes per<lb
               break="no" rend="¬"/>fections. <lb/>pag. 63 vers 1. me veuillent, liſez ne veuillent.
            <lb/>pag. 64 vers 4. d’y parler liſez de parler. <lb/>pag. 66. verss. tres vaillant,
            liſez tout vaillant. <lb/>pag. 70. vers 5. de larmes, liſez d’alarmes. <lb/>pag. 72.
            vers 6. ces loix, liſez les loix. <lb/>pag. 78, vers 11. ſe deſplaire, liſez s’y
            deſplaire. <lb/>pag. 9i vers 2. nous partions, liſez nous partirons. <lb/>pag. 105. vers
            3, les plaiſirs, liſez tes plaiſirs. <lb/>pag. 106. vers 10, tu le dois, liſez tu les
            dois. <lb/>pag. 109. vers 20, court, liſez cours. <lb/>pag. 110. vers 3. la mort, liſez
            ta mort. <lb/>pag. 110. vers 14 l’effait, liſez l’effort. <lb/>pag. 112. vers 1.
            desbaraſſes, liſez desbaraſſée. <lb/>pag. 118. vers 3. à voſtre amour, liſez &amp;
            voſtre amour. <lb/>pag. 121 vers 9. ſuiure, liſez ſuiués.</p>
      </div>
      <div type="privilege" n="3" xml:id="EXP_0002-0-3">
         <head>
            <lb/>Extraict du Priuilege du Roy.</head>
         <p n="1" xml:id="EXP_0002-0-3-1">
            <lb/>PAR grace &amp; Priuilege du <persName>Roy</persName>, il eſt permis à
               <lb/><persName>François Targa</persName>, Marchand Libraire à
               <placeName>Paris</placeName>, d’im <lb break="no" rend="¬"/>primer ou faire imprimer,
            &amp; expoſer en vente, vn <lb/>Liure intitulé l'IlluſionComique Comedie par Mr.
               <lb/><persName>CORNEILLE</persName>: Et defences ſont faites à tous Impri<lb
               break="no" rend="¬"/>meurs Libraires, &amp; autres, d’imprimer, ny faire imprimer
            ledit <lb/>Liure ſans ſa permiſſion, ou de ceux qui auront droit de luy, &amp; ce<lb
               break="no" rend="¬"/>
            <lb/>pendant le temps de ſept ans à compter du jour que ledit Liure <lb/>ſera acheué
            d’imprimer pour la premiere fois, à peine aux con <lb break="no" rend="¬"/>treuenans, de
            trois mil liures d’amende, confiſcation des exem <lb break="no" rend="¬"/>
            <lb/>plaires qui ſe trouueront contrefaits, &amp; de tous deſpens, dom <lb break="no"
               rend="¬"/>mages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt contenu plus au long auſdites
            <lb/>Lettres de Priuilege. Donné a <placeName>Paris</placeName> le vnzieſme Feurier ſix
            cens <lb/>trente neuf. <lb/>Par le <persName>Roy</persName> en ſon
               <orgName>Conſeil</orgName>. <lb/>Signé, <persName>CONRART</persName>.</p>
      </div>
      <div type="liminal" n="4" xml:id="EXP_0002-0-4">
         <p n="1" xml:id="EXP_0002-0-5-1">
            <lb/>Acheué d'imprimer ce 16. Mars 1639. <lb/>Les Exemplaires ont eſté fournis ainſi
            qu’il eſt porté <lb/>par le Priuilege.</p>
      </div>
      <div type="castList" n="5" xml:id="EXP_0002-0-5">

         <lb/>
         <head>ACTEVRS.</head>
         <list>
            <item>
               <lb/><persName>ALCANDRE</persName>, Magicien.</item>
            <item>
               <lb/><persName>PRIDAMANT</persName>, pere de <persName>Clindor</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>DORANTE</persName>, amy de <persName>Pridamant</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>MATAMORE</persName>, Capitan Gaſcon, <lb/>amoureux
                  d’<persName>Iſabelle</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>CLINDOR</persName>, ſuiuant du Capitan &amp; <lb/>amant
                  d’<persName>Iſabelle</persName>.</item>
            <item>lb/><persName>ADRASTE</persName>, Gentilhomme amou <lb break="no" rend="¬"/>reux
                  d’<persName>Iſabelle</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>GERONTE</persName>, pere d’<persName>Iſabelle</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>ISABELLE</persName>, fille de <persName>Geronte</persName></item>
            <item>
               <lb/><persName>LISE</persName>, ſeruante d'<persName>Iſabelle</persName>.</item>
            <item>
               <lb/>GEOLIER, de <placeName>Bordeaux</placeName>.</item>
            <item>
               <lb/>PAGE, du Capitan</item>
            <item>
               <lb/><persName>ROSINE</persName>, Princeſſe d’<placeName>Angleterre</placeName>
               <lb/>femme de <persName>Florilame</persName>.</item>
            <item>
               <lb/><persName>ERASTE</persName>, Eſcuyer de <persName>Florilame</persName>.</item>
            <item>
               <lb/>TROVPE, de Domeſtiques d’<persName>Adraſte</persName>.</item>
            <item>
               <lb/>TROVPE, de Domeſtiques de <persName>Flo <lb break="no" rend="¬"
                  />rilame</persName>.</item>
            <fw>
               <lb/>1</fw>
         </list>
      </div>
   </front>
   <body>
      <div type="play" xml:id="EXP_0002-1" n="1">
         <head>
            <lb/>L’ILLVSION <lb/>COMIQVE <lb/>COMEDIE</head>
         <div type="act" xml:id="EXP_0002-1-1" n="1">


            <lb/>
            <head>ACTE PREMIER.</head>
            <div type="scene" xml:id="EXP_0002-1-1-1" n="1">

               <lb/>
               <head>SCENE PREMIERE.</head>

               <lb/>
               <stage><persName>PRIDAMANT</persName>, <persName>DORANTE</persName>.</stage>

               <lb/>
               <sp n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-1">
                  <speaker>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-1-1">
                     <lb/>CE grand Mage dont l'art commande <lb/>à la nature <lb/>N'a choiſi pour
                     palais que cette grotte <lb/>obſcure; <lb/>La nuit qu'il entretient ſur cet af
                        <lb break="no" rend="¬"/>freux ſeiour <lb/>N'ouurant ſon voile espais qu'aux
                     raions d’vn <lb/>fauxiour, <fw>
                        <lb/>A <lb/>2 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
                     <lb/>De leur eſclat douteux n'admet en ces lieux ſombres <lb/>Que ce qu'en peut
                     ſouffrir le commerce des ombres. <lb/>N'auances pas, ſon art au pied de ce
                     Rocher <lb/>A mis dequoy punir qui s'en oſe approcher, <lb/>Et cette large
                     boucbe eſt vn mur inuiſible, <lb/>Ou l'air en ſa faueur deuient inacceßible,
                     <lb/>Et luy fait vn rampart dont les funestes bords <lb/>Sur vn peu de poußiere
                     eſtalent mille morts. <lb/>Ialoux de ſon repos plus que de ſa deffenſe <lb/>Il
                     perd qui l'importune ainſi que qui l'offence, <lb/>Si bien que ceux qu'amene vn
                     curieux deſir <lb/>Pour conſulter <persName>Alcandre</persName> attendent ſon
                     loiſir, <lb/>Chaque iour il ſe monſtre, &amp; nous touchons à l'heure <lb/>Que
                     pour ſe diuertir il ſort de ſa demeure.</p>
               </sp>
               <sp n="2" xml:id="EXP_0002-1-1-1-2">

                  <lb/>
                  <speaker>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-2-1">
                     <lb/>J'en atends peu de choſes &amp; bruſle de le voir, <lb/>J'ay de
                     l'impatience &amp; ie manque d'eſpoir, <lb/>Cefils, ce cherobiet de mes
                     inquietudes, <lb/>Qu'ont eſloigné de moy des traitements trop rudes, <lb/>Et
                     que de puis dixans ie cherche en tant de lieux <lb/>A caché pour iamais ſa
                     preſence à mes yeux. <lb/>Sous ombre qu'il prenoit vn peu trop de licence
                     <lb/>Contre ſes libertes ie roidis ma puiſſance, <lb/>Ie croyois le reduire à
                     force de punir, <lb/>Et ma ſeuerité ne fiſt que le bannir. <fw>
                        <lb/>COMEDIE. 3</fw>
                     <lb/>Mon ame vit l'erreur dont elle eſtoit ſeduite, <lb/>Ie l'outrageois
                     preſent &amp; ie pleuray ſa fuite? <lb/>Et l'amour paternel me fit bien toſt
                     ſentir <lb/>D'vne iniuſte rigueur vn iuſte repentir. <lb/>Il la fallu chercher,
                     i'ay veu dans mon voyage <lb/>Le Po, le Rin, la Muſe, la Siene, &amp; le Tage,
                     <lb/>Touſiours le meſme ſoin trauaille mes esprits, <lb/>Et ces longues erreurs
                     ne m'en ont rien appris, <lb/>En fin au deſespoir de perdre tant de peine,
                     <lb/>Et n'attendant plus rien de la prudence humaine, <lb/>Pour trouuer quelque
                     fin a tant de maux ſoufferts, <lb/>I'ay deſia ſur ce point, conſulté les
                     enfers, <lb/>J'ay veu les plus fameux en ces noires ſciences, <lb/>Dont vous
                     dites qu'<persName>Alcandre</persName> à tant d'experience, <lb/>On en faiſoit,
                     l'estat que vous faites de luy, <lb/>Et pas vn deux n'a peu ſoulager mon ennuy.
                     <lb/>L'enfer deuient muet quand il me faut reſpondre <lb/>Ou ne me reſpond rien
                     qu'à-fin de me confondre.</p>
               </sp>
               <sp n="3" xml:id="EXP_0002-1-1-1-3">
                  <speaker>
                     <lb/>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-3-1">
                     <lb/>Ne traites pas <persName>Alcandre</persName> en homme du commun, <lb/>Ce
                     qu'il ſçait en ſon art n'eſt conneu de pas vn. <lb/>Ie ne vous diray point
                     qu'il commande au tonnerre, <lb/>Qu'il fait enfler les mers, qu'il fait
                     trembler la terre, <lb/>Que de l'air qu'il mutine en mille tourbillons
                     <lb/>Contre ſes ennemis il fait des bataillons? <fw>
                        <lb/>A ij <lb/>4 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
                     <lb/>Que de ſes mots ſçauants les forces inconnues <lb/>Tranſportent les
                     rochers, font deſcendre les nues, <lb/>Et briller dans la nuit l'eſclat de deux
                     Soleils, <lb/>Vous n'auez pas beſoin de miracles pareils, <lb/>Jl ſuffira pour
                     vous, qu'il lit dans les penſées. <lb/>Et cognoiſt l'aduenir &amp; les choſes
                     paſſées, <lb/>Rien n'eſt ſecret pour luy dans tout cet Vniuers, <lb/>Et pour
                     luy nos deſtins ſont des liures ouuerts, <lb/>Moy meſme ainſi que vous ie ne
                     pouuois le croire, <lb/>Mais ſi tost qu'il me vit il me dit mon hiſtoire,
                     <lb/>Et ie fus eſtonné d'entendre les diſcours <lb/>Des traits les plus cachez
                     de mes ieunes amours.</p>
               </sp>
               <sp n="4" xml:id="EXP_0002-1-1-1-4">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-4-1">
                     <lb/>Vous m'en dites beaucoup.</p>
               </sp>
               <sp n="5" xml:id="EXP_0002-1-1-1-5">
                  <speaker>
                     <lb/>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-5-1">
                     <lb/>I'en ay veu dauantage.</p>
               </sp>
               <sp n="6" xml:id="EXP_0002-1-1-1-6">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-6-1">
                     <lb/>Vous eſſayez en vain de me donner courage, <lb/>Mes ſoins, &amp; mes
                     trauaux verrõt ſans aucun fruict <lb/>Clore mes triſtes iours d'vne eternelle
                     nuict.</p>
               </sp>
               <sp n="7" xml:id="EXP_0002-1-1-1-7">
                  <speaker>
                     <lb/>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-7-1">
                     <lb/>De puis que i'ay quitté le ſeiour de <placeName>Bretaigne</placeName> <lb/>Pour venir faire icy
                     le Noble de Campagne, <fw>
                        <lb/>5 <lb/>COMEDIE</fw>
                     <lb/>Et que deux ans d'amour par vne heureuſe fin <lb/>M'ont acquis Siluerie
                     &amp; ce chaſteau Voiſin, <lb/>De pas vn, que ie ſcache, il n'a deceu
                     l'attente, <lb/>Qui-conque le couſulte en ſort l'ame contente, <lb/>Croyez moy
                     ſon ſecours n'eſt pas à negliger: <lb/>Dailleurs il eſt rauy quand il peut
                     m'obliger, <lb/>Et i'oſe me vanter qu'vn peu de mes prieres <lb/>Vous obtiendra
                     de luy des faueurs ſingulieres.</p>
               </sp>
               <sp n="8" xml:id="EXP_0002-1-1-1-8">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-8-1">
                     <lb/>Le ſort m'eſt trop cruel pour deuenir ſi doux.</p>
               </sp>
               <sp n="9" xml:id="EXP_0002-1-1-1-9">
                  <speaker>
                     <lb/>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-1-9-1">
                     <lb/>Eſperes mieux, il ſort, &amp; s'auance vers vous. <lb/>Regardez le
                     marcher, ce viſage ſi graue <lb/>Dont le rare ſçauoir tient la nature eſclaue
                     <lb/>N'a ſauué toutefois des rauages du temps <lb/>Qu'vn peu d'os &amp; de
                     nerfs qu'ont deſcharné cent <lb/>ans, <lb/>Son corps malgré ſon aage à les
                     forces robuſtes, <lb/>Le mouuement facile &amp; les demarches iuſtes, <lb/>Des
                     reſſorts inconnues agitent le viellard, <lb/>Etfont de tous ces pas des
                     miracles de l'art.</p>
               </sp>
            </div>
            <fw>
               <lb/>A iij <lb/>6 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
            <div type="scene" xml:id="EXP_0002-1-1-2" n="2">

               <lb/>
               <head>SCENE II.</head>
               <stage>
                  <lb/><persName>ALCANDRE</persName>, <persName>PRIDAMANT</persName>, <lb/><persName>DORANTE</persName>,</stage>
               <sp n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-1">
                  <lb/>
                  <speaker>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-1-1">
                     <lb/>GRand Demon du ſçauoir de qui les do <lb break="no" rend="¬"/>ctes veilles
                     <lb/>Produiſent chaque iour de nouuelles <lb/>merueilles, <lb/>Et que rien
                     n’eſt ſecret dans nos intentions <lb/>Et qui vois ſans nous voir toutes nos
                     actions, <lb/>Sy de ton art diuin le pouuoir admirable <lb/>Iamais en ma faueur
                     ſe rendit ſecourable, <lb/>De ce pere affligé ſoulage les douleurs, <lb/>Vne
                     vieille amitié prend part en ſes malheurs, <lb/>Renes ainſi qu'à moy luy donne
                     la naiſſance <lb/>Et preſque entre ces bras i'ay paſſé mon enfance, <lb/>Là de
                     ſon fils &amp; moy naſquit l'affection, <lb/>Nous eſtions pareils d'aage &amp;
                     de condition.</p>
               </sp>
               <fw>
                  <lb/>7 <lb/>COMEDIE</fw>
               <sp n="2" xml:id="EXP_0002-1-1-2-2">
                  <lb/>
                  <speaker>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-2-1">
                     <lb/><persName>Dorante</persName> c'eſt aſſez, ie ſçait ce qui l'amene, <lb/>Ce fils eſt auiourd'huy
                     le ſuiet de ſa peine! <lb/>Veillard, n'eſt-il pas vray que ſon eſloignement
                     <lb/>Par vn iuſte remors te geſne inceſſamment, <lb/>Qu'vne obſtination a te
                     monstrer ſeuere <lb/>La banny de ta veuë, &amp; cauſe ta miſere, <lb/>Qu'en
                     vain au repentir de ta ſeuerité <lb/>Tu cherches en tous lieux ce fils ſi mal
                     traité?</p>
               </sp>
               <sp n="3" xml:id="EXP_0002-1-1-2-3">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-3-1">
                     <lb/>Oracle de nos iours qui connoit toutes choſes, <lb/>En vain de ma douleur
                     ie cacherois les cauſes, <lb/>Tu ſçais trop quelle fut mon iniuſte rigueur,
                     <lb/>Et vois trop clairement les ſecrets de mon cœur: <lb/>Il eſt vray, i'ay
                     failly, mes pour mes iniuſtices <lb/>Tant de trauaux en vain ſont d'aſſez
                     grands ſup <lb break="no" rend="¬"/>plices, <lb/>Donne en fin quelque borne à
                     mes regrets cuiſants, <lb/>Rends moy lunique appuy de mes debilles ans, <lb/>Ie
                     le tiendray rendu ſi i'en ſçay des nouuelles, <lb/>L'amour pour le trouuer me
                     fournira des aiſles, <lb/>Ou fait-il ſa retraicte? en quels lieux doiſie aller
                     <lb/>Fuſt-il au bout du monde on my verra voler,</p>
               </sp>
               <fw>
                  <lb/>8 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
               <sp n="4" xml:id="EXP_0002-1-1-2-4">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-4-1">
                     <lb/>Commences d'eſperer, vous ſçaurez par mes charmes <lb/>Ce que le Ciel
                     vangeur refuſoit à vos larmes, <lb/>Vous reuerrez ce fils plain de vie &amp;
                     d'honneur, <lb/>De ſon banniſſement il tire ſon bon heur. <lb/>C'eſt peu de
                     vous le dire, en faueur de <persName>Dorante</persName> <lb/>Ie veux vous faire voir, ſa fortune
                     eſclatante. <lb/>Les nouices de l'art auecques leurs encens <lb/>Et leurs mots
                     incognus qu'ils faignent tous puiſſants <lb/>Leurs herbes, fleurs, parfums,
                     &amp; leurs ceremonye <lb/>Apportent au meſtier des longueurs infinies,
                     <lb/>Qui ne ſont apres tout qu'vn miſtere pipeur <lb/>Pour les faire valoir
                     &amp; pour vous faire peur, <lb/>Il dõne vn <lb/>coup de <lb/>baguette
                     <lb/>&amp; on tire <lb/>vn rideau <lb/>derriere <lb/>lequel sõt <lb/>en parade
                     <lb/>les plus <lb/>beaux ha <lb break="no" rend="¬"/>bits des <lb/>Come<lb
                        break="no" rend="¬"/>diens. <lb/>ma baguette à la main i'en feray dauantage,
                     <lb/>Iugez de voſtre fils par vn tel eſquipage. <lb/>Et bien celuy d'vn Prince
                     à t'il plus de ſplendeur? <lb/>Et pouuez vous encor douter de ſa grandeur ?</p>
               </sp>
               <sp n="5" xml:id="EXP_0002-1-1-2-5">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-5-1">
                     <lb/>D'vn amour paternel vous flattez, les tendreſſes, <lb/>Mon fils n'eſt
                     point du rang à porter ces richeſſes, <lb/>Et ſa condition ne ſçauroit endurer
                     <lb/>Qu'auecque tant de pompe il oſe ſe parer.</p>
               </sp>
               <sp n="6" xml:id="EXP_0002-1-1-2-6">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-6-1">
                     <lb/>Sous vn meilleur deſtin ſa fortune rangée <lb/>Et ſa condition auec le
                     temps changée, <lb/>Perſonne <fw>
                        <lb/>COMEDIE. 9</fw>
                     <lb/>Perſonne maintenant n'a dequoy murmurer <lb/>Qu'en public de la ſorte il
                     oſe ſe parer.</p>
               </sp>
               <sp n="7" xml:id="EXP_0002-1-1-2-7">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-7-1">
                     <lb/>A cet eſpoir ſi doux i'abandonne mon ame, <lb/>Mais par my ces habits ie
                     vois ceux d'vne femme <lb/>Seroit-il marié?</p>
               </sp>
               <sp n="8" xml:id="EXP_0002-1-1-2-8">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-8-1">
                     <lb/>Ie vay de ſes amours <lb/>Et de tous ſes hazards vous faire le diſcours,
                     <lb/>Toute fois ſi voſtre ame eſtoit aſſez hardie <lb/>Sous vne illuſion vous
                     pourriez voir ſa vie, <lb/>Et tous ſes accidens deuant vous exprimez <lb/>Par
                     des ſpectres pareils a des corps animées; <lb/>Il ne leur manquera ny geſte, ny
                     parole.</p>
               </sp>
               <sp n="9" xml:id="EXP_0002-1-1-2-9">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-9-1">
                     <lb/>Ne me ſoupçonnes point d'vne crainte friuole, <lb/>Le portrait de celuy
                     que ie cherche en tous lieux <lb/>Pourroit-il par ſa veuë eſpouuenter mes
                     yeux?</p>
               </sp>
               <sp n="10" xml:id="EXP_0002-1-1-2-10">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE</speaker>
                  <stage>à Dorante</stage>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-10-1">
                     <lb/>Mon Caualier de grace il faut faire retraicte, <lb/>Et ſouffrir qu'entre
                     nous l'hiſtoire en ſoit ſecrete,</p>
               </sp>
               <fw>
                  <lb/>B <lb/>10 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
               <sp n="11" xml:id="EXP_0002-1-1-2-11">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-11-1">
                     <lb/>Pour vn ſi bon amy ie nay point de ſecrets.</p>
               </sp>
               <sp n="12" xml:id="EXP_0002-1-1-2-12">
                  <speaker>
                     <lb/>DORANTE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-12-1">
                     <lb/>Il vous faut ſans replique accepter ſes arreſts <lb/>Ie vous atends chez
                     moy.</p>
               </sp>
               <sp n="13" xml:id="EXP_0002-1-1-2-13">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-2-13-1">
                     <lb/>Ce ſoir ſi bon luy ſemble <lb/>Il vousapprendra tout quand vous ſerez
                     enſemble.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene" xml:id="EXP_0002-1-1-3" n="3">
               <lb/>
               <head>SCENE III.</head>
               <lb/>
               <stage><persName>ALCANDRE</persName>, <persName>PRIDAMANT</persName>.</stage>
               <sp n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-1">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-1-1">
                     <lb/>Voſtre fils tout d'vn coup ne fut pas grand <lb/>ſeigneur, <lb/>Toutes ſes
                     actions ne vous font pas hon <lb break="no" rend="¬"/>
                     <lb/>neur, <lb/>Et ie ſerois marry d'expoſer ſa miſere <lb/>En ſpectacle a des
                     yeux autrés que ceux d'vn pere, <fw>
                        <lb/>COMEDIE. 11</fw>
                     <lb/>Il vous prit quelque argent, mais ce petit butin <lb/>A peine luy dura du
                     ſoir iuſques au matin <lb/>Et pour gaigner Paris il vendit par la pleine
                     <lb/>Des breuets à chaſſer la fieure &amp; la migraine, <lb/>Dit la bonne
                     aduenture, &amp; s'y rendit ainſi. <lb/>La comme on vit d’ésprit il en veſcut
                     außi; <lb/>Dedans ſainct Innocent il ſe fit Secretaire, <lb/>Apres montant
                     d'eſtat, il fut Clert d'vn Notaire <lb/>Ennuyé de la plume; il la quita ſoudain
                     <lb/>Et dans l'Academie il ioüa de la main, <lb/>Il ſe mit ſur la rime, &amp;
                     laiſſay de ſa vaine <lb/>Enrichit les chanteurs de la Samaritaine: <lb/>Son
                     ſtile prit apres de plus beaux ornements, <lb/>Il ſe haZarda meſme a faire des
                     Romants, <lb/>Des chanſons pour Gautier, des pointes pour Guil <lb break="no"
                        rend="¬"/>laume, <lb/>De puis il trafica de chapelets de bauſme, <lb/>Vendit
                     du Mitridat en maiſtre Operateur, <lb/>Reuint dans le <placeName>Palais</placeName> &amp; fut
                     Solliciteur, <lb/>En fin iamais Buſcon, Lazarille de Tormes <lb/>Sayauedre
                     &amp; Guſman ne prirent tant de formes, <lb/>C'eſtoit la pour <persName>Dorante</persName> vn
                     honneſte entretient</p>
               </sp>
               <sp n="2" xml:id="EXP_0002-1-1-3-2">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-2-1">
                     <lb/>Que ie vous ſuis tenu de ce qu'il n'en ſçait rien!</p>
               </sp>
               <fw>
                  <lb/>B ij <lb/>12 L’ILLVSION COMIQ.</fw>
               <sp n="3" xml:id="EXP_0002-1-1-3-3">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-3-1">
                     <lb/>Sans vous faire rien voir, ie vous en fais vn conte <lb/>Dont le peu de
                     longueur eſpargne voſtre honte: <lb/>Las de tant de meſtiers ſans honneur &amp;
                     ſans fruit <lb/>Quelque meilleur deſtin à <placeName>Bordeaux</placeName> la conduit, <lb/>Et là comme
                     il penſoit au choix d'vn exercice, <lb/>Un braue du pays le prit à ſon ſeruice:
                     <lb/>Ce guerrier amoureux en a faict ſon Agent, <lb/>Cette commißion l'a
                     remeublé d’argent, <lb/>Il ſçait auecadreſſe en portant les paroles <lb/>Dela
                     vaillante dupe atraper les piſtolles, <lb/>Meſmes de ſon Agent il s'eſt fait
                     ſon riual, <lb/>Et la beauté qu'il ſert ne luy veut point de mal. <lb/>Lors que
                     de ces amours vous aurez veu l'hiſtoire <lb/>Ie vous le veux monſtrer plain
                     d'eſclat &amp; de gloire. <lb/>Et la meſme action qu'il pratique
                     auiourd'huy.</p>
               </sp>
               <sp n="4" xml:id="EXP_0002-1-1-3-4">
                  <speaker>
                     <lb/>PRIDAMANT.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-4-1">
                     <lb/>Que deſia cet eſpoir ſoulage mon ennuy?</p>
               </sp>
               <sp n="5" xml:id="EXP_0002-1-1-3-5">
                  <speaker>
                     <lb/>ALCANDRE.</speaker>
                  <p n="1" xml:id="EXP_0002-1-1-3-5-1">
                     <lb/>Il a caché ſon nom en battant la campagne <lb/>Et s'eſt fait de <persName>Clindor</persName> le
                     ſieur de la Montagne, <lb/>C'eſt ainſi que tantoſt vous l'entendrez nommer
                     <lb/>Voyez tout ſans rien dire, &amp; ſans vous alarmer, <fw>
                        <lb/>COMEDIE 13</fw>
                     <lb/>Ie tarde vn peu beaucoup pour voſtre impatience <lb/>N'en conceuez pour
                     tant aucune defiance <lb/>C'eſt qu'vn charme ordinaire a trop peu de pouuoir
                     <lb/>Sur les ſpectres parlans qu'il faut vous faire voir, <lb/>Entrons dedans
                     ma grotte afin que i'y prepare <lb/>Quelques charmes nouueaux pour vn effect
                     ſirare.</p>
               </sp>
            </div>
            <fw>
               <lb/>B iij <lb/>14</fw>
         </div>
      </div>
   </body>
</text>
