<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/ODD-2.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<!-- Please note that for now, severals identifiers are missing -->

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0003">
   <front>
      <div type="titlePage" n="1" xml:id="EXP_0003-0-1">
         <p xml:id="EXP_0003-0-1-1" n="1">
            <pb n="1"/><lb/>LA <lb/>COMEDIE <lb/>DES <lb/>ACADEMISTES, <lb/>POVR <lb/>LA
            REFORMATION. <lb/>de la Langue Françoiſe. <lb/>PIECE COMIQVE.</p>
         <p xml:id="EXP_0003-0-1-2" n="2"><lb/>AVEC LE ROOLE DES <lb/>PRESENTATIONS, FAITES.
            <lb/>aux grands Iours de ladite<lb break="no" rend="¬"/>Academie.</p>
         <p xml:id="EXP_0003-0-1-3" n="3"><lb/>Imprimé l’An de la Reforme.</p>
      </div>

      <div type="liminal" xml:id="EXP_0003-0-2" n="2">
         <p xml:id="EXP_0003-0-2-1" n="1"><lb/>M <lb/>1 <pb n="2"/><lb/>AVX AVTHEVRS DE
            <lb/>l'Academie, qui ſe meſlent de <lb/>reformer la Langue. <lb/>ESSIEVRS, <lb/>Il eſt
            trés iuſte de <lb/>vous dedier cet ou<lb break="no" rend="¬"/>urage, puis que vous auez
            fourny lé <lb/>ſujet, &amp; qu’il n’y a point de gens au <lb/>monde qui meritent le
            petit hon<lb break="no" rend="¬"/>neur) ſi bien que vous ne vous laiſ<lb break="no"
               rend="¬"/>ſez pas gagner aux exceſſiues loüan<lb break="no" rend="¬"/>ges que ie vous
            donné: car eſtant <lb/>genereux comme ie ſuis, il me faſ<lb break="no" rend="¬"/>cheroit
            bien de corrompre l’integri<lb break="no" rend="¬"/>L A ij <pb n="3"/><lb/>Eonmaneiadie
            eddaue adiediee adLLLE <lb/>Aux Autheüi;t <lb/>té de mes iugés, &amp; d’obtenir par ma
            <lb/>complaiſance vne approbation que <lb/>ie n’aurois pas meritée: i’ay crau
            <lb/>d’abord vous Voyant tellement en<lb break="no" rend="¬"/>gagez que vous ſeriez
            préuenus de <lb/>paſſion, Et ſur cette fantaiſie qui <lb/>m’a trompé quelque temps,
            i’ay, <lb/>conſulté des Autheurs dont le iuge<lb break="no" rend="¬"/>ment deuoit eſtre
            d’autant plus ſain <lb/>qu’il eſt plus deſintereſſé que le vo<lb break="no" rend="¬"
            />ſtre, quand i’ay çonſidéré leurs ou<lb break="no" rend="¬"/>urages, i'y ay trouué de
            beaux ſen¬j <lb/>timens, &amp; à dire vray i’eûſſe çon<lb break="no" rend="¬"/>ſenty
            qu’on leur eûſt donné la repu<lb break="no" rend="¬"/>tation qu’ils ont cherchéer: Mais
            ſi <lb/>toſt que i'ay comparé ces Meſſieurs <lb/>auec vous, i’ay cognu la foibleſſe de
            <lb/>leurs ſens par la force de voſtre rai<lb break="no" rend="¬"/>ſonnement, &amp; me
            ſuis eſtonné mille <lb/>fois qu’on trouuaſt des beſtes &amp; des <pb n="4"/><lb/>de
            l'Academie. <lb/>Anges parmy des hommes, quelques <lb/>intereſſez que vous puiſſiez
            eſtre <lb/>i'aduoüe que vous eſtes ſeuls capa<lb break="no" rend="¬"/>bles de bien
            iuger, comme vous <lb/>auez l’eſprit excellent vous auez l’a<lb break="no" rend="¬"/>me
            parfaitement belle, &amp; qui conſi<lb break="no" rend="¬"/>dérera que vous auez paſſé
            des an<lb break="no" rend="¬"/>nées toutes-entieres à la reforma<lb break="no" rend="¬"
            />tion d’vn mot ſe perſuadera aiſé<lb break="no" rend="¬"/>ment que vous employez toute
               vo<lb break="no" rend="¬"/>ſtre vie à combattre les mauuaiſes <lb/>inclinations qui
            nous perdent, ie ne <lb/>m’eſtonne point ſi voſtre eſprit ne <lb/>trouue rien qui luy
            empeſche la li<lb break="no" rend="¬"/>berté de ſes fonctions, vous eſtes ſi <lb/>ſobres
            qu’il ne s’eſleue aucune va<lb break="no" rend="¬"/>peur au cerueau, &amp; ſi chaſtes
            que <lb/>vous conſeruez tous vos eſprits pour <lb/>là continuelle méditation où vous
            <lb/>viuez, auſſi n’eſt-ce pas vne mer<lb break="no" rend="¬"/><pb n="5"/>Aux Autheurs
            <lb/>ueille que vous ſoyez eſtimez ex<lb break="no" rend="¬"/>cellens Prophetes, puis
            qu’outre la <lb/>bonté du tempérament melanco<lb break="no" rend="¬"/>lique vous auez
            encores ces deux <lb/>qualitez que Balſac a tant deſirées <lb/>pour la prophetié: mais
            ſeruez-vous <lb/>des diuinations aux affaires que <lb/>vous ſçauez ſi héureuſement
               pré<lb break="no" rend="¬"/>dire, de moy ie ne veux que la <lb/>cenſure où
            l’approbation du petit <lb/>ouurage que ie vous offre, ie n’ay <lb/>point voulu
            conſulter les mots, ny <lb/>tirer des regles qu’ils nous ont laiſ<lb break="no" rend="¬"
            />ſées la ſatisfaction que i’attends, ie <lb/>ne trouue point auſſi d’Autheurs à
            <lb/>préſent (excepté vous) que ie vueil<lb break="no" rend="¬"/>le croire, car de
            ſuiure le genie de <lb/>Theophile, imiter les deſcriptions <lb/>de S. Amand chercher
            l’Art de Mal<lb break="no" rend="¬"/>herbe où l’eſgalité de Racan, c’eſt <pb n="6"
            /><lb/>de l'Academie. <lb/>vne choſe à mon aduis tres indigne <lb/>d’vn honneſte homme,
            puis que <lb/>vous effacez par les loüanges que <lb/>vous meritez toute la gloire que
            ces <lb/>Meſſieurs-là ont acquiſe: Mais pour <lb/>ne plus parler couuertement, ie <lb/>l
            ſuis de voſtre Reforme, <lb/>Voſtre Seruiteur, <lb/>DES CAVENETS.</p>
      </div>

      <div type="castList" n="3" xml:id="EXP_0003-0-3">
         <list>
            <head><lb/>LES ACTEVRS.</head>
            <item><lb/><persName>TRISTAN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>SAINE AMAND</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>GODEAV</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>COLLETET</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>CHAPEL'AIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>GOMBAVD</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>HABERT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>L’ESTOILLE</persName>. </item>
            <item><lb/><persName>LE MARQVIS DE BREVAL</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE PRESIDENT SERISY</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>BOISROBERT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>SIELOIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>MADEMOISELLE DE GOVRNE’</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>BAVDOVIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE SERGEANT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE GEOLIER</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>FARET</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>MONSIEVR LE CHANCELIER</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LA TROVPPE</persName>.</item>
         </list>
      </div>
      <fw><lb/>La Scene eſt à Paris.</fw>
   </front>
   <body>
      <div type="play" n="1" xml:id="EXP_0003-1">
         <div type="act" n="1" xml:id="EXP_0003-1-1">
            <fw><lb/>ACTE PREMIER. ai</fw>
            <div type="scene" n="1" xml:id="EXP_0003-1-1-1">
               <head><lb/>SGENE PREMIERE. 161</head>
               <stage><lb/><persName>TRISTAN</persName>, <persName>SAINT AMAND</persName>, <lb/>qui
                  ſe mocquent de l’Academie.</stage>
               <sp xml:id="EXP_0003-1-1-1-1" n="1">
                  <speaker><lb/>TRISTAN.</speaker>
                  <p><lb/>? <lb/>MT qui ne riroit de noſtre Aca<lb
                        break="no" rend="¬"/>demie, <lb/>Mallet a'il iamais receu plus d’in<lb
                        break="no" rend="¬"/>famie, <lb/>Qu'on en voit aujourd'huy dans ces petits
                     <lb/>Autheurs, <lb/>Qui ſe font eſtimer comme rares Docteurs?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Sont-ce pas nos Meßieurs, qui reforment <lb/>la langue, <lb/>Dis-moy,
                     quand finira leur derniere harangue? <lb/>Sont-ils venus à bout de leur
                     auant-propos? <lb/>Reſponds-moy, cher Triſtan.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>par ma foy ſont des ſots, <lb/>Quoyyque bien peu ſçauans ils ont bien le
                     <lb/>courage <lb/>De gloſer tous les iours deſſus noſtre langage: <lb/>Mais ils
                     paſſent deux ans à reformer ſix mots.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Il faut pour les payer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Quoy?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>leur rompre les os, <lb/>Ces petits excroqueurs ont-ils pas bonne grace,
                     <lb/>D'amuſer le public auecque leur grimace; <lb/>Faire vn petit Recueil, vne
                     Traduction, <lb/>Compoſer quatre vers plains de deuotion: <lb/>Vn Sonnet pour
                     vn grand, ou bien l'Epitalame <lb/>Adjouſter s’il ſe peut la petite Epigrame,
                     <lb/>Reſuer cinq ou ſix mois ſur l'objet le plus beau, <lb/>Pour faire voir au
                     iour quelque meſchant <lb/>Rondeau, <lb/>Mleſpriſer hautement les vers de
                     Theophile, <lb/>ſey <fw><lb/>8 COMEDIE. 3</fw>
                     <lb/>Admirer en tous lieux la beauté de leur ſtile, <lb/>Se rauir les premiers
                     de leurs inuentions, <lb/>C'eſt vrayſment meriter de bonnes penſions.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>La vanité chez eux n'eſt pas le plus grand <lb/>crime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Ils font tous leurs efforts pour ſe metrre en <lb/>eſtime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <lb break="no"/>
                  <p>Sans mentir à leur gouſt rien n'eſt trouué <lb/>parfait, <lb/>Rien ne ſemble
                     excellent de ce qu'ils n'ont pas <lb/>fait; <lb/>Molliere à leuraduis, ne fait
                     pas bien en proſe, <lb/>Ta belle Solitude, &amp; ta Metamorphoſe, <lb/>Ta
                     ioüyſſance außi, tes belles viſions, <lb/>Ont abusé le peuple ainſi
                     qu'illuſions.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Qui de ſes grands Docteurs fait voir plus <lb/>d'inſolence,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <p><lb break="no"/>Pour moy ie n'en ſçay point qui garde le <lb/>ſulence;
                     <lb/>L'orgueilleux Chappelain, l'Eſtoille auec <lb/>Godeau, <lb/>N'ont iamais
                     pfu trouuer ouurage qui fuſt beaus, <lb/>Baudouin, Colletet, l'Estoille &amp;
                     Ladreuille,? <lb/>Sont de ces grands Autheurs qui courent par <lb/>la ville,
                     <lb/>Sans oublier pourtant le gentil Boiſrobert, <lb/>Gombaut la froide mine,
                     &amp; le petit Habert</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Certes i'en ſouffrirois ſi leurs belles merueilles, <lb/>Contentoient nos
                     eſprits &amp; charmoient nos <lb/>oreilles: <lb/>Mais Chapelain eſt rude en ſes
                     vers amoureux <lb/>Il veut galantiſer le pauure malheureux; <lb/>Et faiſant le
                     portraict de ſa chere Comteſſe, <lb/>Au lieu d'vn beau viſage il peint vne
                     diableſſe <lb/>Godeau pour faire court ne vaut pas vn teſton, <lb/>Euſt-il
                     touſiours ſur luy l'Orange &amp; le Citron: <lb/>Ladreuille dit-on fait aſſez,
                     bien vn conte, <lb/>L'Estoille vn Madrigal, &amp; n'en a point de <lb/>honte,
                     <lb/>Il fait de l'Eſprit doux, mais il eſt plat vn peu, <lb/>Gombaud pour vn
                     chaſtré ne manque point de <lb/>ſeu; <lb/>Baudoüin fait des vers au deſſous des
                     images, <lb/>Colletet pour cinq ſols vous fera des ouurages. <lb/>Boiſrobert
                     eſt paſſable en matiere d'amour, <lb/>Il n'adjuſte point mal vn petit air de
                     Cour, <lb/>Il ſe voudroit picquer de faire vne elegie, <lb/>Toutefois il n'a
                     pas la plus fine magie; <lb/>Habert à tout le moins paſſera pour Autheur,
                     <lb/>Et peutyeſtre eſtimé icune Predicateur.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Tu ne me parles point du marquis ſans eſpée, <lb/>Sa verue en cet endroit
                     ſeroit bien occupée, <lb/>Encor que dirois-tu du Seigneur de Breual?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Il ſeroit excellent, mais il rime à cheual.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Dieux! qu’ils ſont bien deſpeints.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>en faut-il d'auantage?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <p><lb break="no" rend="¬"/>Non, c'eſt aſſez parlé d'autheurs &amp; de
                     langage.</p>
               </sp>
               <sp><speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Allons-nous-en trouuer le compere Faret, <lb/>Et reformer les mots dedans le
                  Cabarei.</p></sp>
            </div>

            <div type="scene" n="2" xml:id="EXP_0003-1-2">
               <head><lb/>ACTE PREMIER. <lb/>Ldore SCENE II.</head>
               <stage><lb/><persName>GODEAV</persName>, <persName>COLLETET</persName>.</stage>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>HE quoy! chers nourriſſons, des filles <lb/>de memoire <lb/>Qui du ſiecle
                     à venir obtiendrez la victoire, <lb/>Beaux mignons de Pallas, vrays fauoris des
                     <lb/>Dieux, <lb/>Vous n'eſtes pas encores arriuez en ces lieux:
                     <lb/>Auriez-vous bien ſi tard les pieds deſſous la <lb/>table? <lb/>Non, les
                     plus doux feſtins n'ont pour vous rien <lb/>d'aimable, <lb/>Les Liéures, les
                     Lappins, les Cailles, les <lb/>Perdrix, <lb/>Les Canars, les Faiſans, vous ſont
                     tous à <lb/>meſpris, Ginfame; <lb/>Laiſſons-là ces ragouſts pour le bien d'vn
                     <lb/>Et prenons les plaiſirs que trouue vne belle <lb/>ame: <lb/>Mais voicy
                     Colletet qui haſte vn peu le pas <lb/>Ie l'ay touſiours cognu ſobre dans ſes
                     repas. <lb/>Bon iour cher Colletet.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>grand Eueſque de grace; <lb/>Dites-moy s'il vous plaiſt, comme il faut que
                     <lb/>ie faſſe, <lb/>Ne dois-je pas baiſer voſtre ſacré tallon?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Ap<lb break="no" rend="¬"/>pollen,
                     <lb/>Leuez-vous Colletet.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>voſtre magnificence <lb/>Ne permet, Monſeigneur, vne telle licence.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Leuez-vous promptement, ie ſuis tout en cour<lb break="no" rend="¬"/>roux
                     <lb/>De vous voir deuant moy ſi long temps à ge<lb break="no" rend="¬"
                     />noux.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Tres reuerend Seigneur il vaut mieux vous <lb/>complaire.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Attendant nos Meßieurs que nous faudracil <lb/>faire?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie ſuis preſt d'obeirà voſtre volonté.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Parlons comme autresfois auecques liberté, <lb/>Vous ſçauez Colletet à
                     quel poinct ie vous <lb/>aime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Seigneur voſtre amitié m'eſt vn honneur ex<lb break="no" rend="¬"
                     />tréme.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Celletet ie vous aime &amp; chery ſur ma foy, <lb/>Souffrez, donc vn
                     moment que ie parle de moy, <lb/>Auez-vous veu mes vers, ces beaux vers qu'on
                     <lb/>adore?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie les ay deſià leus, mais ie les lis encore, <lb/>C'eſt tout mon
                     entretien dedans mon cabinet, <lb/>Tout en eſt excellent tout eſt beau, tout
                     eſt net.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Manquay-je en quelque endroit à garder là <lb/>ceſure, <lb/>A-von veu dans
                     mes vers vne ſeule rature? <lb/>Suis-je pas ſcrupuleux à bien choiſir les mots;
                     <lb/>Ie ſuis tres-excellent, quoy que diſent les ſots.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet</speaker>
                  <p><lb/>Colleéet. <lb/>Vrayſment vn enuieux ſeroit bien miſerable, <lb/>Qui ne
                     vous trouueroît par tout incomparable: <lb/>Ie ſçay bien, Monſeigneur, que les
                     plus meſ<lb break="no" rend="¬"/>S’ils liſent vos eſcrits deuiendront
                        complai<lb break="no" rend="¬"/>ſants,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Non pas, cher Colletet, cette meſchante race, <lb/>Peut dire que mes vers
                     ſont froids comme là <lb/>Shaice.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet. </speaker>
                  <p><lb/>Ils ſe feront mocquer.SR</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>vray)ment ils ont beau ieü,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ils ſçauent voſtre ardeur</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>ie ſuis tout plein de feu; Mon s'eiafil estyras Colſetet! <lb/>gagV.
                     <lb/>c'eſt à tort qu’on <lb/>m'accuſe <lb/>S'attaquer à Godeau; c'eſt ſe
                     prendre à là <lb/>muſe. C <lb/>Et qui m'accuſera de la ſterilité, <lb/>N'a qu'à
                     lire vne fois mon Benedioité: <lb/>O l'ouurage excellent!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>ô la piece admirable!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Chef-d'œuure precieux!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>à merueille adorable!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Que peut-on deſirer apres vn tel effort.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Qui ne ſera content aura ma foy grand <lb/>ge <lb/>Mais ſans parler de moy
                     trop à mon aduantage, <lb/>Suis-je pas, Monſeigneur, vn tres grand per<lb
                        break="no" rend="¬"/>ſornage?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Colletet mon amy vous ne faites pas mal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Quoy? ie pretens traiter tout le monde d'eſ<lb break="no" rend="¬"/>gal
                     <lb/>I'ay bien plus de vigueur que n'auoit Théo<lb break="no" rend="¬"/>phile,
                     <lb/>Ie crois fort approcher du bon pere Virgile, <lb/>Que pourriez-vous encor
                     reprendre dans mes <lb/>veys?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Colletet tes diſcours ſont vn peu trop couuerts;</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Il eſt certain que i'ay le ſtile magnifique.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Vous parlez vn peu mieux qu'vn garçon de <lb/>Jl</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ha, le reſpect m'eſchappe, &amp; mieux que vous <lb/>außi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Parlez bas Colletet quand vous parlez ainſi.</p>
               </sp>
               <sp><lb/><speaker>Colletet.</speaker><lb/><p>C'eſt vous, Monſieur Godeau qui me
                     faites</p></sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Me voulez-vous contraindre à loüer voſtre <lb/>VNil le meritoit bien.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie le trouue fort plat pour ſt vous celer rien. <lb/>ttoinonqre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Si vous en parlez mal, vous eſtes en colere.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Si i'en ay dit du bien c'eſtoit pour vous com<lb break="no" rend="¬"/></p>
               </sp>
               <sp><speaker>Godeau.</speaker> <p><lb/>Colletet, ie vous treuue vnt gentil
                     violon.</p></sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Apol<lb break="no" rend="¬"
                     />lon.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Retirez-vous d’icy, ſortez, donc groſſe beſte.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>ouy, ie m'en vay ſortir vous me rompez la <lb/>teſte.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Godeau</speaker>
                  <p><lb break="no" rend="¬"/>Sur mon Dieu ce maraut me mettroit en peché <lb/>Si
                     i'eſtois auec luy plus long temps attaché; <lb/>C'eſt vn gueux, vn coquin, il
                     ne dit rien qui <lb/>vaille, <lb/>Ha! Dieu ie ne veux plus de pareille
                     canatuë.</p>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </div>
   </body>
</text>
