<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemas/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0011-1">
      <body>
            <p>
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f9.image"/>AV LECTEVR.
                  <lb/>QVAND ie lûs les Gueſpes
                  <lb/>d’Ariſtophane, ie ne ſongeois
                  <lb/>gueres que i’en dûſſe faire les
                  <lb/>Plaideurs. I’auouë qu’elles me
                  <lb/>diuertirent beaucoup, &amp; que i’y
                  <lb/>trouuay quantité de plaiſanteries qui me ten
                  <lb/>terent d’en faire part au public; Mais c’eſtoit
                  <lb/>en les mettant dans la bouche des Italiens, à
                  <lb/>qui ie les auois deſtinées, comme vne choſe
                  <lb/>qui leur appartenoit de plain droit. Le Iuge
                  <lb/>qui ſaute par les feneſtres, le Chien criminel,
                  <lb/>&amp; les larmes de ſa famille, me ſembloient
                  <lb/>autant d’incidens dignes de la grauité de Sca
                  <lb/>ramouche. Le départ de cet Acteur inter
                  <lb/>rompit mon deſſein, &amp; fit naiſtre l’enuie à
                  <lb/>quelques-vns de mes amis, de voir ſur noſtre
                  <lb/>Theatre quelque échantillon d’Ariſtophane.
                  <lb/>Ie ne me rendis pas à la première propoſition
                  <lb/>qu’ils m’en firent. Ie leur dis que quelque
                  <lb/>eſprit que ie trouvaſſe dans cet Autheur, mon <fw>ã ij</fw>
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f10.image"/>
                  <fw>AV LECTEVR.</fw>
                  <lb/>inclination ne me porteroit pas à le prendre
                  <lb/>pour modele, ſi i’auois à faire vne Comédie;
                  <lb/>&amp; que la regularité de Menandre &amp; de Te
                  <lb/>rence me ſembloit bien plus glorieuſe, &amp; meſ
                  <lb/>me plus agreable à imiter, que la liberté de
                  <lb/>Plaute &amp; d’Ariſtophane. On me répondit que
                  <lb/>ce n’eſtoit pas vne Comedie qu’on me deman
                  <lb/>doit, &amp; qu’on vouloit ſeulement voir ſi les
                  <lb/>bons mots d’Ariſtophane auroient quelque
                  <lb/>grace dans noſtre langue. Ainſi moitié en
                  <lb/>m’encourageant, moitié en mettant eux-meſ
                  <lb/>mes la main à l’œuure, mes amis me firent
                  <lb/>commencer vne Piece qui ne tarda guere
                  <lb/>à eſtre acheuée.
                  <lb/>Cependant la pluſpart du monde ne ſe ſou
                  <lb/>cie point de l’intention, ny de la diligence des
                  <lb/>Autheurs. On examina d’abord mon amuſe
                  <lb/>ment, comme on auroit fait vne Tragedie.
                  <lb/>Ceux meſmes qui s’y eſtoient le plus diuertis,
                  <lb/>eurent peur de n’auoir pas ry dans les regles,
                  <lb/>&amp; trouuerent mauuais que ie n’euſſe pas ſongé
                  <lb/>plus ſerieuſement à les faire rire. Quelques
                  <lb/>autres s’imaginèrent qu’il eſtoit bienſeant à
                  <lb/>eux de s’y ennuyer, &amp; que les matieres de
                  <lb/>Palais ne pouuoient pas eſtre vn ſujet de di
                  <lb/>uertiſſement pour des gens de Cour. La Piece
                  <lb/>fut bien-toſt apres joüée à Verſailles. On ne
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f11.image"/>
                  <fw>AV LECTEVR.</fw>
                  <lb/>fit point de ſcrupule de s’y réjoüir; &amp; ceux qui
                  <lb/>auoient crû ſe deſ-honnorer de rire à Paris,
                  <lb/>furent peut-eſtre obligez de rire à Verſailles,
                  <lb/>pour ſe faire honneur.
                  <lb/>Ils auroient tort à la verité, s’ils me repro
                  <lb/>choient d’auoir fatigué leurs oreilles de trop
                  <lb/>de chicane, c'eſt vne langue qui m’eſt plus
                  <lb/>étrangere qu’à perſonne; &amp; ie n’en ay em
                  <lb/>ployé que quelques mots barbares, que ie puis
                  <lb/>auoir retenus dans le cours d’vn procez, que
                  <lb/>ny moy, ny mes Iuges, n’ont iamais bien en
                  <lb/>tendu.
                  <lb/>Si i’apprehende quelque choſe, c’eſt que
                  <lb/>des perſonnes vn peu ſerieuſes ne traittent de
                  <lb/>badineries le procez du Chien, &amp; les extraua
                  <lb/>gances du Iuge; Mais enfin ie traduis Ariſto
                  <lb/>phane, &amp; l’on doit ſe ſouuenir qu’il auoit
                  <lb/>affaire à des Spectateurs aſſez difficiles. Les
                  <lb/>Atheniens ſçauoient apparemment, ce que
                  <lb/>c’eſtoit que le Sel Attique, &amp; ils eſtoient bien
                  <lb/>ſeurs quand ils auoient ry d’vne choſe, qu’ils
                  <lb/>n’auoient pas ry d’vne ſottiſe.
                  <lb/>Pour moy ie trouue qu’Ariſtophane a eü
                  <lb/>raiſon, de pouſſer les choſes au delà du vray-
                  <lb/>ſemblable. Les Iuges de l’Aréopage n’au
                  <lb/>roient pas peut-eſtre trouué bon, qu’il euſt
                  <lb/>marqué au naturel leur auidité de gagner, les
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f12.image"/>
                  <fw>AV LECTEVR.</fw>
                  <lb/>bons tours de leurs Secretaires, &amp; les forfan
                  <lb/>teries de leurs Aduocats. Il eſtoit à propos
                  <lb/>d’outrer vn peu les Perſonnages pour les em
                  <lb/>peſcher de ſe reconnoiſtre. Le Public ne laiſ
                  <lb/>ſoit pas de diſcerner le vray au trauers du ri
                  <lb/>dicule; &amp; ie m'aſſure qu’il vaut mieux auoir
                  <lb/>occupé l’impertinente eloquence de deux
                  <lb/>Orateurs autour d’vn Chien accuſé, que ſi l’on
                  <lb/>auoit mis ſur la ſellette vn veritable criminel,
                  <lb/>&amp; qu’on euſt intereſſé les Spectateurs à la vie
                  <lb/>d’vn Homme.
                  <lb/>Quoy qu’il en ſoit, ie puis dire que noſtre
                  <lb/>Siecle n’a pas eſté de plus mauuaiſe humeur
                  <lb/>que le ſien, &amp; que ſi le but de ma Comedie
                  <lb/>eſtoit de faire rire, iamais Comedie n’a mieux
                  <lb/>attrapé ſon but. Ce n’eſt pas que i’attends
                  <lb/>vn grand honneur d’auoir aſſez long-temps
                  <lb/>réjoüy le monde. Mais ie me ſçay quelque
                  <lb/>gré de l’auoir fait, ſans qu’il m’en ait couſté
                  <lb/>vn ſeul de ces ſales équiuoques, &amp; de ces mal
                  <lb/>honneſtes plaiſanteries, qui couſtent mainte
                  <lb/>nant ſi peu à la pluſpart de nos Ecriuains; &amp;
                  <lb/>qui font retomber le Theatre dans la turpi
                  <lb/>tude, d’où quelques Autheurs plus modeſtes
                  <lb/>l’auoient tiré.
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f13.image"/>Extrait du
                  Priuilege du Roy.
                  <lb/>PAr Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le
                  <lb/>cinquiéme jour de Décembre 1668. Signé, Par
                  <lb/>le Roy en ſon Conſeil, COVPEAV, Et ſcellé en cire
                  <lb/>jaune; Il eſt permis à Claude Barbin Marchand
                  <lb/>Libraire à Paris, d’imprimer, ou faire imprimer, ven
                  <lb/>dre &amp; debiter, vne Comedie intitulée Les Plaideurs,
                  <lb/>durant le temps de cinq annéés, à commencer du jour
                  <lb/>qu’elle ſera acheuée d’imprimer la premiere fois; Et
                  <lb/>defenſes ſont faites à tous autres Libraires ou Impri
                  <lb/>meurs, &amp; autres perſonnes de quelque qualité &amp; con
                  <lb/>dition qu’elles ſoient, d’imprimer, ou faire imprimer,
                  <lb/>vendre &amp; debiter ladite Comedie, ſans le conſente
                  <lb/>ment de l'Expoſant, ou de ceux qui auront droict de
                  <lb/>luy, à peine aux contreuenans de trois mille liures
                  <lb/>d'amende, confiſcation des Exemplaires contrefaits,
                  <lb/>&amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi que
                  <lb/>plus au long il eſt porté par ledit Priuilege.
                  <lb/>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté des Li
                  <lb/>braires &amp; Imprimeurs, ſuiuant l'Arreſt de la Cour de
                  <lb/>Parlement. Signé, A. SOVBRON, Syndic.
                  <lb/>Ledit Barbin a aſſocié audit Priuilege Gabriel
                  <lb/>Quinet, auſſi Marchand Libraire, pour en joüir en
                  <lb/>ſemblement, ſuiuant l’accord fait entr’eux.
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f14.image"
                  />ACTEVRSDANDIN, Iuge.LEANDRE, Fils de Dandin.CHICANNEAV, Bourgeois.ISABELLE,
                  Fille de Chicanneau.LA COMTESSE.PETIT IEAN, Portier.L’INTIME’, Secrétaire.LE
                  SOVFFLEVR. La Scene eſt dans vne Ville de Baſſe Normandie.
                  <pb n="1" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f15.image"/>LES
                  PLAIDEVRS COMEDIE.ACTE I.SCENE PREMIERE.PETIT IEAN traiſnant vn gros Sac de
                  Procez. MA foy, ſur l’auenir, bien fou qui ſe fiëra. Tel qui rit Vendredy, Dimãche
                  pleurera. Vn Iuge, l’an paſſé, me prit à ſon ſeruice, Il m’auoit fait venir
                  d’Amiens pour eſtre
                  <lb/>Suiſſe. Tous ces Normans vouloient ſe diuertir de nous, On apprend à hurler,
                  dit l’autre, auec les Loups. <fw>A</fw>
                  <pb n="2" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f16.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS,</fw> Tout Picard que i’eſtois, i’eſtois vn bon Apoſtre, Et ie
                  faiſois claquer mon foüet tout comme vn autre. Tous les plus gros Mõſieurs me
                  parloiẽt chapeau bas. Monſieur de Petit Iean! ah, gros comme le bras. Mais ſans
                  argent, l’honneur n’eſt qu’vne maladie; Ma foy, i’eſtois vn franc Portier de
                  Comedie. On auoit beau heurter &amp; m’oſter ſon chapeau, On n’entroit point chez
                  nous ſans graiſſer le marteau. Point d’argẽt, point de Suiſſe, &amp; ma porte
                  eſtoit cloſe. Il eſt vray qu’à Monſieur i’en rendois quelque choſe. Nous contions
                  quelquefois. On me donnoit le ſoin De fournir la maiſon de chandelle &amp; de
                  foin, Mais ie n’y perdois rien. Enfin vaille que vaille, I’aurois ſur le marché
                  fort bien fourny la paille. C’eſt dommage. Il auoit le cœur trop au meſtier, Tous
                  les jours le premier aux Plaids, &amp; le dernier, Et bien ſouuent tout ſeul; ſi
                  l’on l’euſt voulu croire, Il y ſeroit couché ſans manger &amp; ſans boire. Ie luy
                  diſois parfois; Monſieur Perrin Dandin, Tout franc, vous vous leuez tous les jours
                  trop matin. Qui veut voyager loin, ménage ſa monture; Beuuez, mangez, dormez,
                  &amp; faiſons feu qui dure. Il n’en a tenu conte. Il a ſi bien veillé, Et ſi bien
                  fait, qu’on dit que ſon timbre eſt broüillé. Il nous veut tous juger les vns apres
                  les autres. Il marmote toujours certaines Patenoſtres Où ie ne comprens rien. Il
                  veut bongré, malgré, Ne ſe coucher qu’en Robbe, &amp; qu’en Bonnet carré. Il fit
                  couper la teſte à ſon Coq de colere, Pour l’auoir éueillé plus tard qu’à
                  l’ordinaire: Il diſoit qu’vn Plaideur, dont l’affaire alloit mal, Auoit graiſſé la
                  patte à ce pauure animal. Depuis ce bel Arreſt, le pauure homme a beau faire, Son
                  Fils ne ſouffre plus qu’on luy parle d’affaire,
                  <pb n="3" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f17.image"/>
                  <fw>COMEDIE.</fw> Il nous le fait garder, jour &amp; nuit, &amp; de prés.
                  Autrement ſeruiteur, &amp; mon homme eſt aux Plaids. Pour s’échapper de nous, Dieu
                  ſçait s’il eſt allaigre. Pour moy, ie ne dors plus. Auſſi ie deuiens maigre, C’eſt
                  pitié. Ie m’étens, &amp; ne fais que baailler. Mais veille qui voudra, voicy mon
                  oreiller; Ma foy, pour cette nuit, il faut que ie m’en donne, Pour dormir dans la
                  ruë, on n’offenſe perſonne. Dormons. <fw>A ij</fw>
                  <pb n="4" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f18.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 4</fw>SCENE II.L’INTIME’, PETIT IEAN.L’INTIME’. AY, Petit Iean,
                  Petit Iean. PETIT IEAN. L’Intimé. Il a déja bien peur de me voir enrumé.
                  L’INTIME’. Que Diable! ſi matin que fais-tu dans la ruë? PETIT IEAN. Es-ce qu’il
                  faut toujours faire le pied de gruë, Garder toûjours vn homme, &amp; l’entendre
                  crier? Quelle gueule! Pour moy, ie croy qu’il eſt ſorcier. L’INTIME’. Bon!
                  <pb n="5" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f19.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 5</fw>PETIT IEAN. Ie luy diſois donc, en me gratant la teſte, Que ie
                  voulois dormir. Préſente ta Requeſte Comme tu veux dormir, m’a-t’il dit grauement.
                  Ie dors en te contant la choſe ſeulement. Bonſoir. L’INTIME’. Comment bonſoir? Que
                  le Diable m’emporte Si.... Mais i’entens du bruit au deſſus de la porte. <fw>A
                        iij</fw>
                  <pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f20.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 6</fw>SCENE III.DANDIN, L’INTIME', PETIT IEAN.DANDIN à la
                  feneſtre. PEtit Iean. L’Intimé. L'INTIME’. à Petit Iean. Paix. DANDIN. Ie ſuis
                  ſeul icy. Voila mes Guichetiers en defaut, Dieu Mercy. Si ie leur donne temps, ils
                  pourront compareſtre. Cà, pour nous élargir, ſautons par la feneſtre. Hors de
                  Cour. L’INTIME’. Comme il ſaute. PETIT IEAN. Ho, Monſieur, ie vous tien.
                  <pb n="7" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f21.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 7 DANDIN.</fw> Au voleur, au voleur. PETIT IEAN. Ho, nous vous tenons
                  bien. L’INTIME’. Vous auez beau crier. DANDIN. Main forte. L’on me tuë. <fw>A
                        iiij</fw>
                  <pb n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f22.image"/>
                  <fw>8 LES PLAIDEVRS,</fw>SCENE IV.LEANDRE, DANDIN, L’INTIME', PETIT IEAN.LEANDRE.
                  VIſte, vn flambeau. I’entens mon Pere dans la ruë. Mon Pere, ſi matin qui vous
                  fait déloger? Où courez-vous, la nuit? DANDIN. Ie veux aller juger. LEANDRE. Et
                  qui juger? Tout dort. PETIT IEAN. Ma foy, ie ne dors gueres. LEANDRE. Que de ſacs!
                  Il en a juſques aux jarretieres.
                  <pb n="9" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f24.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 9</fw>DANDIN. Ie ne veux de trois mois rentrer dans la maiſon. De
                  ſacs &amp; de procez i’ay fait prouiſion. LEANDRE. Et qui vous nourira? DANDIN. Le
                  Buuetier, ie penſe. LEANDRE. Mais où dormirez-vous, mon Pere? DANDIN. A
                  l’Audiance. LEANDRE. Non, mon Pere, il vaut mieux que vous ne ſortiez pas. Dormez
                  chez vous. Chez vous faites tous vos repas. Souffrez que la raiſon enfin vous
                  perſuade; Et pour voſtre ſanté..... DANDIN. Ie veux eſtre malade. LEANDRE. Vous ne
                  l’eſtes que trop. Donnez vous du repos. Vous n’auez tantoſt plus que la peau ſur
                  les os. <fw>A v</fw>
                  <pb n="10" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f24.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 10</fw>DANDIN. Du repos? Ah, ſur toy tu veux regler ton Pere.
                  Crois-tu qu’vn Iuge n’ait qu’à faire bonne chere, Qu'à battre le paué comme vn tas
                  de Galans, Courir le Bal la nuit, &amp; le jour les Brelans? L’argent ne nous
                  vient pas ſi viſte que l’on penſe. Chacun de tes rubans me couſte vne Sentence. Ma
                  Robbe vous fait honte. Vn Fils de Iuge? Ah, fy. Tu fais le Gentilhomme. Hé,
                  Dandin, mon amy, Regarde dans ma chambre, &amp; dans ma garderobbe, Les portraits
                  des Dandins. Tous ont porté la Robbe, Et c’eſt le bon party. Compare prix pour
                  prix Les eſtrennes d’vn Iuge, à celles d’vn Marquis; Attens que nous ſoyons à la
                  fin de Decembre. Qu'es-ce qu’vn Gentilhõme? Vn pillier d’antichãbre. Combien en
                  as-tu veûs, ie dis des plus hupez, A ſouffler dans leurs doits dans ma cour
                  occupez, Le manteau ſur le nez, ou la main dans la poche, Enfin, pour ſe chauffer,
                  venir tourner ma broche. Voila comme on les traitte. Hé, mon pauure garçon, De ta
                  defunte Mere es-ce-là la leçon? La pauure Babonnette! Helas, lors que i’y penſe,
                  Elle ne manquoit pas vne ſeule Audiance, Iamais, au grand iamais, elle ne me
                  quitta, Et Dieu ſcait bien ſouuent ce qu’elle en rapporta; Elle euſt du Buuetier
                  emporté les ſeruiettes, Plutoſt que de rentrer au logis les mains nettes. Et voila
                  comme on fait les bonnes maiſons. Va, Tu ne ſeras qu’vn ſot. LEANDRE. Vous vous
                  morfondez là,
                  <pb n="11" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f25.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 11</fw> Mon Pere. Petit Iean, remenez voſtre Maiſtre, Couchez-le dans
                  ſon lit, fermez porte, feneſtre, Qu'on barricade tout, afin qu’il ait plus chaud.
                  PETIT IEAN. Faites donc mettre au moins des gardefoux là-haut. DANDIN. Quoy, l’on
                  me menera coucher ſans autre forme? Obtenez vn Arreſt comme il faut que ie dorme.
                  LEANDRE. Hé, par prouiſion, mon Pere, couchez-vous. DANDIN. I’iray, mais ie m’en
                  vais vous faire enrager tous, Ie ne dormiray point. LEANDRE. Hé bien, à la bonne
                  heure. Qu'on ne le quitte point. Toy, l’Intimé, demeure. <fw>A vj</fw>
                  <pb n="12" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f26.image"/>
                  <fw>12 LES PLAIDEVRS,</fw>SCENE V.LEANDRE, L’INTIME’.LEANDRE. IE veux t’entretenir
                  vn moment ſans témoin. L’INTIME’. Quoy, faut-il vous garder? LEANDRE. I’en aurois
                  bien beſoin. I’ay ma folie, helas, auſſi bien que mon Pere. L’INTIME’. Ho! vous
                  voulez juger. LEANDRE. Laiſſons-là le myſtere. Tu connois ce Logis. L’INTIME’. Ie
                  vous entens enfin; Diantre, l’amour vous tient au cœur de bon matin.
                  <pb n="13" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f27.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 13</fw> Vous me voulez parler ſans doute d’Iſabelle. Ie vous l’ay dit
                  cent fois, elle eſt ſage, elle eſt belle; Mais vous deuez ſonger que Monſieur
                  Chicanneau, De ſon bien, en procez conſume le plus beau. A qui n’en veut-il point?
                  le croy qu’à l’Audiance Il fera, s’il ne meurt, venir toute la France. Tout aupres
                  de ſon Iuge il s’eſt venu loger. L’vn veut plaider toûjours, l’autre toûjours
                  juger; Et c’eſt vn grand hazard s’il conclud voſtre affaire, Sans plaider le Curé,
                  le Gendre, &amp; le Notaire. LEANDRE. Ie le ſçay comme toy. Mais malgré tout cela,
                  Ie meurs pour Iſabelle. L’INTIME’. Hé bien, épouſez-là, Vous n’auez qu’à parler,
                  c’eſt vne affaire preſte. LEANDRE. Hé, cela ne va pas ſi viſte que ta teſte. Son
                  Pere eſt vn ſauuage, à qui ie ferois peur, A moins que d’eſtre Huiſſier, Sergent,
                  ou Procureur; On ne voit point ſa Fille. Et la pauure Iſabelle, Inuiſible &amp;
                  dolente, eſt en priſon chez elle, Elle voit diſſiper ſa jeuneſſe en regrets, Mon
                  amour en fumée, &amp; ſon bien en procez. Il la ruinera, ſi l’on le laiſſe faire.
                  Ne connoiſtrois-tu point quelque honneſte Fauſſaire, Qui ſeruiſt ſes amis, en le
                  payant s’entend, Quelque Sergent zelé.
                  <pb n="14" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f28.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 14</fw>L'INTIME’. Bon, l’on en trouue tant. LEANDRE. Mais
                  encor. L’INTIME’. Ah, Monſieur, ſi feu mon pauure Pere Eſtoit encor viuant,
                  c’eſtoit bien voſtre affaire. Il gagnoit en vn jour plus qu’vn autre en ſix mois.
                  Ses rides ſur ſon front grauoient tous ſes Explois. Il vous euſt arreſté le
                  Carroſſe d’vn Prince, Il vous l’euſt pris luy-meſme; &amp; ſi dans la Prouince Il
                  ſe donnoit en tout vingt coups de nerfs de bœuf, Mon Pere pour ſa part en
                  embourſoit dix-neuf. Mais dequoy s’agit-il? Suis-je pas fils de maiſtre? Ie vous
                  ſeruiray. LEANDRE. Toy? L’INTIME’. Mieux qu’vn Sergent, peut-eſtre. LEANDRE. Tu
                  porterois au Pere vn faux Exploit? L’INTIME’. Quoy donc?
                  <pb n="15" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f29.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 15</fw>LEANDRE. Tu rendrois à la Fille vn Billet? L’INTIME’. Pourquoy
                  non? Ie ſuis des deux meſtiers. LEANDRE. Vien, ie l’entens qui crie, Allons à ce
                  deſſein reſver ailleurs.
                  <pb n="16" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f30.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 16</fw>SCENE VI.CHICANNEAV allant, &amp; reuenant. LA Brie,
                  Qu’on garde la maiſon, ie reuiendray bientoſt. Qu’on ne laiſſe monter aucune ame
                  là-haut. Fais porter cette lettre à la Poſte du Maine. Prens-moy dans ce Clapier
                  trois Lapins de garenne, Et chez mon Procureur porte les ce matin. Si ſon Clerc
                  vient ceans, fais luy gouſter mon vin. Ah! Donne luy ce ſac qui pend a ma
                  feneſtre. Es-ce tout? Il viendra me demander, peut-eſtre, Vn grand homme ſec, là,
                  qui me ſert de témoin, Et qui jure pour moy lors que i’en ay beſoin. Qu'il
                  m’attende. le crains que mon Iuge ne ſorte, Quatre heures vont ſonner. Mais
                  frappons à ſa porte. PETIT IEAN entr'ouurant la porte. Qui va là? CHICANNEAV.
                  Peut-on voir Monſieur? PETIT IEAN. refermant la porte. Non.
                  <pb n="17" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f31.image"/>
                  <fw>17 COMEDIE.</fw>CHICANNEAV. Pourroit-on Dire vn mot à Monſieur ſon Secretaire?
                  PETIT IEAN. Non. CHICANNEAV. Et Monſieur ſon Portier? PETIT IEAN. C’eſt moy-meſme.
                  CHICANNEAV. De grace, Beuuez à ma ſanté, Monſieur. PETIT IEAN. Graid bien vous
                  faſſe. Mais reuenez demain. CHICANNEAV. Hé rendez donc l’argent. Le Monde eſt
                  deuenu, ſans mentir, bien meſchant. I’ay veû que les procez ne donnoient point de
                  peine, Six eſcus en gagnoient vne demy-douzaine. Mais aujourd’huy ie croy que tout
                  mon bien entier Ne me ſuffiroit pas pour gagner vn Portier. Mais i’apperçoy venir
                  Madame la Comteſſe De Pimbeſche. Elle vient pour affaire qui preſſe.
                  <pb n="18" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f32.image"/>
                  <fw>18 LES PLAIDEVRS,</fw>SCENE VIICHICANNEAV, LA COMTESSE.CHICANNEAV. MAdame, on
                  n’entre plus. LA COMTESSE. Hé bien, l’ay-je pas dit. Sans mentir, mes valets me
                  font perdre l’eſprit. Pour les faire leuer, c’eſt en vain que ie gronde, Il faut
                  que tous les jours i’éueille tout mon monde. CHICANNEAV. Il faut abſolument qu’il
                  ſe faſſe celer. LA COMTESSE. Pour moy, depuis deux jours, ie ne luy puis parler.
                  CHICANNEAV. Ma Partie eſt puiſſante, &amp; i’ay lieu de tout craindre.
                  <pb n="19" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f33.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 19</fw>LA COMTESSE. Apres ce qu’on m’a fait, il ne faut plus ſe
                  plaindre. CHICANNEAV. Si pourtant i’ay bon droit. LA COMTESSE. Ah, Monſieur, quel
                  Arreſt! CHICANNEAV. Ie m’en rapporte à vous. Ecoutez, s’il vous plaiſt. LA
                  COMTESSE. Il faut que vous ſçachiez, Monſieur, la perfidie. CHICANNEAV. Ce n’eſt
                  rien dans le fonds. LA COMTESSE. Monſieur, que ie vous die.... CHICANNEAV. Voicy
                  le fait. Depuis quinze ou vingt ans en ça, Au trauers d’vn mien pré, certain Aſnon
                  paſſa, S’y veautra, non ſans faire vn notable dommage Dont, ie formay ma plainte
                  au Iuge du village. Ie fais ſaiſir l’Aſnon. Vn Expert eſt nommé. A deux bottes de
                  foin le degaſt eſtimé:
                  <pb n="20" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f34.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 20</fw> Enfin au bout d’vn an Sentence, par laquelle Nous
                  ſommes renuoyez hors de Cour. I’en appelle. Pendant qu’à l’Audiance on pourſuit vn
                  Arreſt, Remarquez bien cecy, Madame, s’il vous plaiſt, Noſtre amy Drolichon, qui
                  n’eſt pas vne beſte, Obtient pour quelque argent, vn Arreſt ſur requeſte, Et ie
                  gagne ma cauſe. A cela que fait-on? Mon Chicaneur s’oppoſe à l’execution. Autre
                  incident. Tandis qu’au procez on trauaille, Ma Partie en mon pré laiſſe aller ſa
                  volaille, Ordonné qu’il ſera fait rapport à la Cour Du foin que peut manger vne
                  poulle en vn jour. Le tout joint au procez enfin, &amp; toute choſe Demeurant en
                  eſtat, on appointe la cauſe Le cinquiéme ou ſixiéme Avril cinquante-ſix. I’écris
                  ſur nouueaux frais. Ie produis, ie fournis De Dits, de Contredits, Enqueſtes,
                  Compulſoires, Rapports d’Experts, Tranſports, trois Interlocutoires, Griefs &amp;
                  Faits nouueaux, Baux &amp; Procez verbaux. I’obtiens Lettres Royaux, &amp; ie
                  m’inſcris en Faux. Quatorze Apointemens, trente Exploits, ſix Inſtances, Six-vingt
                  Productions, vingt Arreſts de Défenſes, Arreſt enfin. Ie pers ma cauſe auec
                  deſpens, Eſtimez enuiron cinq à ſix mille francs. Es-ce là faire droit? Es-ce là
                  comme on juge? Apres quinze ou vingt ans? Il me reſte vn refuge, La Requeſte
                  ciuile eſt ouuerte pour moy, Ie ne ſuis pas rendu. Mais vous, comme ie voy, Vous
                  plaidez. LA COMTESSE. Pluſt à Dieu. CHICANNEAV. I’y brûleray mes Liures.
                  <pb n="21" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f35.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 21</fw>LA COMTESSE. Ie..... CHICANNEAV. Deux bottes de foin cinq à
                  ſix mille liures! LA COMTESSE. Monſieur, tous mes procez alloient eſtre finis. Il
                  ne m’en reſtoit plus que quatre ou cinq petits, L’vn contre mon Mary, l’autre
                  contre mon Pere, Et contre mes Enfans. Ah, Monſieur, la miſere! Ie ne ſçay quel
                  biais ils ont imaginé, Ny tout ce qu’ils ont fait. Mais on leur a donné Vn Arreſt,
                  par lequel moy veſtuë &amp; nourrie, On me defend, Monſieur, de plaider de ma vie.
                  CHICANNEAV. De plaider! LA COMTESSE. De plaider. CHICANNEAV. Certes, le trait eſt
                  noir, I’en ſuis ſurpris. LA COMTESSE. Monſieur, i’en ſuis au deſeſpoir.
                  CHICANNEAV. Comment? Lier les mains aux gens de voſtre ſorte? Mais cette penſion,
                  Madame, eſt-elle forte?
                  <pb n="22" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f36.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 22</fw>LA COMTESSE. Ie n’en viurois, Monſieur, que trop
                  honneſtement. Mais viure ſans plaider, es-ce contentement! CHICANNEAV. Des
                  Chicaneurs viendrõt nous manger juſqu’à l’ame, Et nous ne dirons mot? Mais, s’il
                  vous plaiſt, Madame, Depuis quand plaidez-vous? LA COMTESSE. Il ne m’en ſouuient
                  pas. Depuis trente ans au plus. CHICANNEAV. Ce n’eſt pas trop. LA COMTESSE. Helas!
                  CHICANNEAV. Et quel âge auez-vous? Vous auez bon viſage. LA COMTESSE. Hé quelques
                  ſoixante ans. CHICANNEAV. Comment, c’eſt le bel âge Pour plaider. LA COMTESSE.
                  Laiſſez faire, ils ne ſont pas au bout. I’y vendray ma chemiſe, &amp; ie veux
                  rien, ou tout.
                  <pb n="23" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f37.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 23</fw>CHICANNEAV. Madame, écoutez moy. Voicy ce qu’il faut faire. LA
                  COMTESSE. Oüy Monſieur, ie vous croy comme mon propre Pere. CHICANNEAV. I’irois
                  trouuer mon Iuge. LA COMTESSE. Oh, oüy, Monſieur, i’iray. CHICANNEAV. Me jetter à
                  ſes pieds. LA COMTESSE. Oüy, ie m’y jetteray. Ie l’ay bien reſolu. CHICANNEAV.
                  Mais daignez donc m’entendre. LA COMTESSE. Oüy, vous prenez la choſe, ainſi qu’il
                  la faut prendre. CHICANNEAV. Auez-vous dit, Madame? LA COMTESSE. Oüy, Monſieur.
                  <pb n="24" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f38.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 24</fw>CHICANNEAV. I’irois donc Trouuer mon Iuge. LA COMTESSE.
                  Helas, que ce Monſieur eſt bon! CHICANNEAV. Si vous parlez toûjours, il faut que
                  ie me taiſe. LA COMTESSE. Ah que vous m’obligez! ie ne me ſens pas d’aiſe.
                  CHICANNEAV. I’irois trouuer mon Iuge, &amp; luy dirois.... LA COMTESSE. Oüy.
                  CHICANNEAV. Voy. Et luy dirois, Monſieur.... LA COMTESSE. Oüy, Monſieur.
                  CHICANNEAV. Liez moy. LA COMTESSE. Monſieur, ie ne veux point eſtre liée.
                  <pb n="25" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f39.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 25</fw>CHICANNEAV. A l’autre. LA COMTESSE. Ie ne la ſeray point.
                  CHICANNEAV. Quelle humeur eſt la voſtre! LA COMTESSE. Non. CHICANNEAV. Vous ne
                  ſçauez pas, Madame, où ie viendray. LA COMTESSE. Ie plaideray, Monſieur, ou bien
                  ie ne pourray. CHICANNEAV. Mais.... LA COMTESSE. Mais ie ne veux point, Monſieur,
                  que l’on me lie. CHICANNEAV. Enfin quand vne femme en teſte à ſa folie.... LA
                  COMTESSE. Fou, vous-meſme. CHICANNEAV. Madame! <fw>B</fw>
                  <pb n="26" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f40.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 26</fw>LA COMTESSE. Et pourquoy me lier? CHICANNEAV. Madame....
                  LA COMTESSE. Voyez-vous, il ſe rend familier. CHICANNEAV. Mais Madame.... LA
                  COMTESSE. Vn craſſeux qui n’a que ſa chicane, Veut donner des auis. CHICANNEAV.
                  Madame! LA COMTESSE. Auec ſon Aſne. CHICANNEAV. Vous me pouſſez. LA COMTESSE. Bon
                  homme, allez garder vos foins. CHICANNEAV. Vous m’excedez. LA COMTESSE. Le ſot.
                  CHICANNEAV. Que n’ay-je des témoins!
                  <pb n="27" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f41.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 27</fw>SCENE VIII.PETIT IEAN, LA COMTESSE, CHICANNEAV.PETIT IEAN.
                  VOyez le beau ſabbat qu’ils font à noſtre porte. Meſſieurs, allez plus loin
                  tempeſter de la ſorte. CHICANNEAV. Monſieur, ſoyez témoin.... LA COMTESSE. Que
                  Monſieur eſt vn ſot. CHICANNEAV. Monſieur, vous l’entendez, retenez bien ce mot.
                  PETIT IEAN. Ah, vous ne deuiez pas lâcher cette parolle. LA COMTESSE. Vrayment
                  c’eſt bien à luy de me traitter de folle. <fw>B ij</fw>
                  <pb n="28" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f42.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 28</fw>PETIT IEAN. Folle? Vous auez tort. Pourquoy l’injurier?
                  CHICANNEAV. On la conſeille. PETIT IEAN. Oh. LA COMTESSE. Oüy, de me faire lier.
                  PETIT IEAN. Oh, Monſieur. CHICANNEAV. Iuſqu’au bout que ne m’écoute-t’elle? PETIT
                  IEAN. Oh, Madame. LA COMTESSE. Qui moy, ſouffrir qu’on me querelle? CHICANNEAV.
                  Vne crieuſe. PETIT IEAN. Hé paix. LA COMTESSE. Vn chicaneur. PETIT IEAN. Hola!
                  <pb n="29" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f43.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 29</fw>CHICANNEAV. Qui n’oſe plus plaider. LA COMTESSE. Que t’importe
                  cela? Qu'es-ce qui t’en reuient, fauſſaire abominable? Broüillon, voleur.
                  CHICANNEAV. Et bon, &amp; bon, de par le diable, Vn Sergent, vn Sergent. LA
                  COMTESSE. Vn Huiſſier, vn Huiſſier. PETIT IEAN. Ma foy, Iuge, &amp; Plaideurs, il
                  faudroit tout lier. Fin du Premier Acte.<fw>B iij</fw>
                  <pb n="30" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f44.image"/>
                  <fw>30 LES PLAIDEVRS,</fw>ACTE II.SCENE PREMIERE.LEANDRE, L’INTIME’.L’INTIME’.
                  MOnsievr, encore vn coup, ie ne puis pas
                  <lb/>tout faire; Puis que ie fais l’Huiſſier, faites le Com
                  <lb/>&gt;miſſaire, En robbe ſur mes pas il ne faut que venir, Vous aurez tout
                  moyen de vous entretenir. Changez en cheueux noirs voſtre perruque blonde. Ces
                  Plaideurs ſongent-ils que vous ſoyez au monde? Hé! Lors qu’à voſtre Pere ils vont
                  faire leur cour, A peine ſeulement ſçauez-vous s’il eſt jour. Mais n’admirez-vous
                  pas cette bonne Comteſſe Qu'auec tant de bonheur la fortune m’adreſſe, Qui dés
                  qu’elle me voit donnant dans le panneau, Me charge d’vn Exploit pour Monſieur
                  Chicanneau,
                  <pb n="31" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f45.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 31</fw> Et le fait aſſigner pour certaine parolle, Diſant qu’il la
                  voudroit faire paſſer pour folle, Ie dy folle à lier, &amp; pour d’autres excez Et
                  blaſphemes, toûjours l’ornement des procez? Mais vous ne dites rien de tout mon
                  équipage? Ay-je bien d’vn Sergent le port &amp; le viſage? LEANDRE. Ah fort bien.
                  L’INTIME’. Ie ne ſçay. Mais ie me ſens enfin L’ame &amp; le dos ſix fois plus durs
                  que ce matin. Quoy qu’il en ſoit, voicy l’Exploit, &amp; voſtre Lettre. Iſabelle
                  l’aura, i’oſe vous le promettre. Mais pour faire ſigner le Contract que voicy, Il
                  faut que ſur mes pas vous vous rendiez icy. Vous feindrez d’informer ſur toute
                  cette affaire, Et vous ferez l’amour en préſence du Pere. LEANDRE. Mais ne va pas
                  donner l’Exploit pour le Billet. L’INTIME’. Le Pere aura l’Exploit, la Fille le
                  Poulet. Rentrez. <fw>B iiij</fw>
                  <pb n="32" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f46.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 32</fw>SCENE II.L’INTIME', ISABELLE.ISABELLE. QVi frappe?
                  L’INTIME’. Amy. C’eſt la voix d'Iſabelle. ISABELLE. Demandez-vous quelqu’vn,
                  Monſieur? L’INTIME’. Mademoiſelle, C’eſt vn petit Exploit, que i’oſe vous prier De
                  m’accorder l’honneur de vous ſignifier. ISABELLE. Monſieur, excuſez moy, ie n’y
                  puis rien comprendre. Mon Pere va venir, qui pourra vous entendre. L’INTIME’. Il
                  m’eſt donc pas icy, Mademoiſelle? ISABELLE. Non.
                  <pb n="33" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f47.image"/>
                  <fw>33 COMEDIE.</fw>L’INTIME’. L’Exploit, Mademoiſelle, eſt mis ſous voſtre nom.
                  ISABELLE. Monſieur, vous me prenez pour vne autre ſans doute; Sans auoir de
                  procez, ie ſçay ce qu’il en couſte; Et ſi l’on n’aimoit pas à plaider plus que
                  moy, Vos pareils pourroient bien chercher vn autre employ. Adieu. L’INTIME’. Mais
                  permettez.... ISABELLE. Ie ne veux rien permettre. L’INTIME’. Ce n’eſt pas vn
                  Exploit. ISABELLE. Chanſon. L’INTIME’. C’eſt vne Lettre. ISABELLE. Encor moins.
                  L’INTIME’. Mais liſez. ISABELLE. Vous ne m’y tenez pas. <fw>B v</fw>
                  <pb n="34" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f48.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 34</fw>L’INTIME’. C’eſt de Monſieur.... ISABELLE. Adieu.
                  L’INTIME’.Leandre. ISABELLE. Parlez bas. C’eſt de Monſieur? L’INTIME’. Que diable,
                  on a bien de la peine A ſe faire écouter, ie ſuis tout hors d’haleine. ISABELLE.
                  Ah, l’Intimé, pardonne à mes ſens étonnez. Donne. L’INTIME’. Vous me deuiez fermer
                  la porte au nez. ISABELLE. Et qui t’auroit connu déguiſé de la ſorte? Mais donne.
                  L’INTIME’. Aux gens de bien ouure-t’on voſtre porte?
                  <pb n="35" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f49.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 35</fw>ISABELLE. Hé, donne donc? L’INTIME’. La peſte... ISABELLE. Oh,
                  ne donnez donc pas. Auec voſtre Billet, retournez ſur vos pas. L’INTIME’. Tenez.
                  Vne autre fois ne ſoyez pas ſi pronte. <fw>B vj</fw>
                  <pb n="36" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f50.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 36</fw>SCENE III.CHICANNEAV, ISABELLE, L’INTIME’.CHICANNEAV.
                  OVy? le ſuis donc vn ſot, vn voleur, à ſon conte? Vn Sergent s’eſt chargé dé la
                  remercier, Et ie luy vais ſeruir vn plat de mon meſtier. Ie ſerois bien faſché que
                  ce fuſt à refaire, Ny qu’elle m’enuoyaſt aſſigner la premiere. Mais vn homme icy
                  parle a ma Fille. Comment? Elle lit vn Billet? Ah, c’eſt de quelque Amant.
                  Approchons. ISABELLE. Tout de bon, ton Maiſtre eſt-il ſincere? Le croiray-je?
                  L'INTIME’. Il ne dort non plus que voſtre Pere, Il ſe tourmente. Il vous....* fera
                  voir aujourd’huy Que l’on ne gaigne guere à plaider contre luy. * aperceuant
                  Chicanneau.ISABELLE. C’eſt mon Pere. Vraymẽt, vous leur pouuez apprendre, Que ſi
                  l’on nous pourſuit, nous ſçaurõs nous défendre. Tenez, voila le cas qu’on fait de
                  voſtre Exploit.
                  <pb n="37" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f51.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 37</fw>CHICANNEAV. Comment? C’eſt vn Exploit que ma Fille liſoit? Ah,
                  tu ſeras vn jour l’honneur de ta famille. Tu défendras ton bien. Vien mon ſang,
                  vien ma Fille, Va, ie t’acheteray le Praticien François. Mais diantre, il ne faut
                  pas déchirer les Exploits. ISABELLE. Au moins dites leur bien que ie ne les crains
                  guere, Ils me feront plaiſir, ie les mets à pis faire. CHICANNEAV. Hé! ne te
                  faſche point. ISABELLE. Adieu, Monſieur.
                  <pb n="38" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f52.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 38</fw>SCENE IV.CHICANNEAV, L’INTIME'.L’INTIME’. Or ça.
                  Verbalizons. CHICANNEAV. Monſieur, de grace, excuſez la. Elle n’eſt pas inſtruite.
                  Et puis, ſi bon vous ſemble, En voicy les morceaux que ie vais mettre enſemble.
                  L’INTIME’. Non. CHICANNEAV. Ie le liray bien. L’INTIME’. Ie ne ſuis pas meſchant,
                  I'en ay ſur moy copie. CHICANNEAV. Ah! le trait eſt touchant. Mais ie ne ſçay
                  pourquoy, plus ie vous enuiſage, Et moins ie me remets, Monſieur, voſtre viſage.
                  Ie connoy force Huiſſiers.
                  <pb n="39" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f53.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 39</fw>L’INTIME’. Informez vous de moy, Ie m’acquitte aſſez bien de
                  mon petit employ. CHICANNEAV. Soit. Pour qui venez vous? L’INTIME’. Pour vne braue
                  Dame, Monſieur, qui vous honnore, &amp; de toute ſon ame Voudroit que vous
                  vinſſiez à ma ſommation Luy faire vn petit mot de reparation. CHICANNEAV. De
                  reparation? Ie n’ay bleſſé perſonne. L'INTIME’. Ie le croy, vous auez, Monſieur,
                  l’ame trop bonne. CHICANNEAV. Que demandez-vous donc? L’INTIME’. Elle voudroit,
                  Monſieur, Que deuant des témoins vous luy fiſſiez l’honneur De l’auoüer pour ſage,
                  &amp; point extrauagante. CHICANNEAV. Parbleu c’eſt ma Comteſſe.
                  <pb n="40" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f54.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 40</fw>L’INTIME’. Elle eſt voſtre ſeruante. CHICANNEAV. Ie ſuis
                  ſon ſeruiteur. L’INTIME’. Vous eſtes obligeant, Monſieur. CHICANNEAV. Oüy, vous
                  pouuez l’aſſurer qu’vn Sergent Luy doit porter pour moy tout ce qu’elle demande.
                  Hé quoy donc? Les battus, ma foy, payront l'amende. Voyons ce qu’elle chante.
                  Hon.... Sixiéme Ianuier, Pour auoir fauſſement dit qu'il falloit lier, Eſtant à ce
                  porté par eſprit de chicane, Haute &amp; puiſſante Dame Yolande Cudaſne, Comteſſe
                  de Pimbeſche, Orbeſche; &amp; cœtera. Il ſoit dit que ſur l'heure il ſe
                  tranſportera Au logis de la Dame, &amp; là d’vne voix claire, Deuant quatre
                  témoins aſſiſtez d'vn Notaire, Zeſte, ledit Hieroſme auoüera hautement Qu'il la
                  tient pour ſenſée &amp; de bon jugement. Le Bon. C’eſt donc le nom de voſtre
                  Seigneurie? L’INTIME’. Pour vous ſeruir. Il faut payer d’effronterie. CHICANNEAV.
                  Le Bon? Iamais Exploit ne fut ſigné le Bon. Monſieur le Bon.
                  <pb n="41" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f55.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 41</fw>L'INTIME’. Monſieur. CHICANNEAV. Vous eſtes vn frippon.
                  L'INTIME’. Monſieur, pardõnez moy, ie ſuis fort hõneſte homme. CHICANNEAV. Mais
                  frippon le plus franc qui ſoit de Caen à Rome. L’INTIME’. Monſieur, ie ne ſuis pas
                  pour vous deſauoüer. Vous aurez la bonté de me le bien payer. CHICANNEAV. Moy
                  payer? En ſoufflets. L’INTIME’. Vous eſtes trop honneſte, Vous me le payerez bien.
                  CHICANNEAV. Oh, tu me romps la teſte. Tien, voila ton payement. L’INTIME’. Vn
                  ſoufflet! Eſcriuons. Lequel Hieroſme, apres pluſieurs rebellions, Auroit atteint,
                  frappé; moy Sergent, à la jouë, Et fait tomber du coup, mon chapeau dans la bouë.
                  <pb n="42" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f56.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 42</fw>CHICANNEAV. Ajouſte cela. L’INTIME’. Bon, c’eſt de
                  l’argent contant, I’en auois bien beſoin. Et de ce non contant, Auroit auec le
                  pied reiteré. Courage. Outre plus. Le ſuſdit ſeroit venu de rage, Pour lacerer le
                  dit préſent Procez verbal. Allons, mon cher Monſieur, cela ne va pas mal. Ne vous
                  relaſchez point. CHICANNEAV. Coquin. LINTIME’. Ne vous déplaiſe, Quelques coups de
                  baſton, &amp; ie ſuis à mon aiſe. CHICANNEAV. Ouy-da. Ie verray bien s’il eſt
                  Sergent. L’INTIME' en poſture d’écrire. Toſt donc, Frappez. I’ay quatre Enfans à
                  nourrir. CHICANNEAV. Ah, pardon. Monſieur, pour vn Sergent ie ne pouuois vous
                  prẽdre; Mais le plus habile homme enfin peut ſe méprendre, Ie ſçauray reparer ce
                  ſoupçon outrageant. Oüy, vous eſtes Sergent, Monſieur, &amp; tres-Sergent.
                  <pb n="43" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f57.image"/>
                  <fw>43 COMEDIE.</fw> Touchez là. Vos pareils ſont gens que ie reuere, Et i’ay
                  toujours eſté nourry par feu mon Pere, Dans la crainte de Dieu, Monſieur, &amp;
                  des Sergens. L’INTIME’. Non, à ſi bon marché l’on ne bat point les gens.
                  CHICANNEAV. Monſieur, point de procez. L’INTIME’. Seruiteur. Coutumace, Baſton
                  leué, ſoufflet, coup de pied. Ah! CHICANNEAV. De grace, Rendez les moy plûtoſt.
                  L’INTIME’. Suffit qu’ils ſoient receûs, Ie ne les voudrois pas donner pour mille
                  eſcus.
                  <pb n="44" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f58.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 44</fw>SCENE V.LEANDRE, CHICANNEAV, L’INTIME’.L’INTIME’. VOicy
                  fort à propos Monſieur le Commiſſaire. Monſieur, voſtre préſence eſt icy
                  neceſſaire. Tel que vous me voyez, Monſieur icy préſent M’a d’vn fort grand
                  ſoufflet fait vn petit préſent. LEANDRE. A vous, Monſieur? L’INTIME’. A moy,
                  parlant à ma perſonne. Item, vn coup de pied; plus, les noms qu’il me donne.
                  LEANDRE. Auez-vous des témoins? L’INTIME’. Monſieur, taſtez plûtoſt, Le ſoufflet
                  ſur ma jouë eſt encore tout chaud. LEANDRE. Pris en flagrant delit. Affaire
                  criminelle.
                  <pb n="45" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f59.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 45</fw>CHICANNEAV. Foin de moy. L’INTIME’. Plus, ſa Fille, au moins
                  ſoy diſant telle, A mis vn mien papier en morceaux, proteſtant Qu'on luy feroit
                  plaiſir, &amp; que d’vn œil content Elle nous défioit. LEANDRE. Faites venir la
                  Fille. L’eſprit de coutumace eſt dans cette famille. CHICANNEAV. Il faut
                  abſolument qu’on m’ait enſorcelé; Si i’en connoy pas-vn, ie veux eſtre étranglé.
                  LEANDRE. Comment, battre vn Huiſſier? Mais voicy la Rebelle.
                  <pb n="46" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f60.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 46</fw>SCENE VI.LEANDRE, ISABELLE, CHICANNEAV,
                  L’INTIME’.L’INTIME' à Iſabelle. Vous le reconnoiſſez. LEANDRE. Hé bien,
                  Mademoiſelle, C’eſt donc vous qui tantoſt brauiez noſtre Officier, Et qui ſi
                  hautement oſez nous défier? Voſtre nom? ISABELLE.Iſabelle. LEANDRE à l'intimé.
                  Ecriuez. Et voſtre âge? ISABELLE. Dix-huit ans. CHICANNEAV. Elle en a quelque peu
                  dauantage, Mais n’importe. LEANDRE. Eſtes-vous en pouuoir de Mary?
                  <pb n="47" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f61.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 47</fw>ISABELLE. Non, Monſieur. LEANDRE. Vous riez? Ecriuez qu’elle a
                  ry. CHICANNEAV. Monſieur, ne parlons point de Marys à des Filles; Voyez-vous, ce
                  ſont là des ſecrets de familles. LEANDRE. Mettez qu’il interromp. CHICANNEAV. Hé
                  ie n’y penſois pas. Prens bien garde, ma Fille, à ce que tu diras. LEANDRE. Là, ne
                  vous troublez point. Répondez à voſtre aiſe, On ne veut pas rien faire icy qui
                  vous déplaiſe. N’auez-vous pas reçeû de l’Huiſſier que voila Certain papier
                  tantoſt? ISABELLE. Oüy, Monſieur. CHICANNEAV. Bon cela. LEANDRE. Auez-vous déchiré
                  ce papier ſans le lire?
                  <pb n="48" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f62.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 48</fw>ISABELLE. Monſieur, ie l’ay leû. CHICANNEAV. Bon.
                  LEANDRE. Continuez d’écrire. Et pourquoy l’auez-vous déchiré? ISABELLE. I’auois
                  peur Que mon Pere ne priſt l’affaire trop à cœur, Et qu’il ne s’échauffaſt le ſang
                  à ſa lecture. CHICANNEAV. Et tu fuis les procez? c’eſt meſchanceté pure. LEANDRE.
                  Vous ne l’auez donc pas déchiré par dépit, Ou par mépris de ceux qui vous
                  l’auoient écrit? ISABELLE. Monſieur, ie n’ay pour eux ny mépris, ny colere.
                  LEANDRE. Ecriuez. CHICANNEAV. Je vous dis qu’elle tient de son père Elle répond
                  fort bien.
                  <pb n="49" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f63.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 49</fw>LEANDRE. Vous montrez cependant Pour tous les gens de robbe vn
                  mépris éuident. ISABELLE. Vne robbe toûjours m’auoit choqué la veuë; Mais cette
                  auerſion à preſent diminuë. CHICANNEAV. La pauure Enfant! Va, va, ie te mariëray
                  bien Dés que ie le pourray, s’il ne m’en couſte rien. LEANDRE. A la Iuſtice donc
                  vous voulez ſatisfaire? ISABELLE. Monſieur, ie feray tout, pour ne vous pas
                  déplaire. L’INTIME’. Monſieur, faites ſigner. LEANDRE. Dans les occaſions
                  Soûtiendrez-vous au moins vos dépoſitions? ISABELLE. Monſieur, aſſurez-vous
                  qu’Iſabelle eſt conſtante. <fw>C</fw>
                  <pb n="50" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f64.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 50</fw>LEANDRE. Signez. Cela va bien, la Iuſtice eſt contente.
                  Ca, ne ſignez-vous pas, Monſieur? CHICANNEAV. Oüy-dà, gayement, A tout ce qu’elle
                  a dit, ie ſigne aueuglement. LEANDRE à Iſabelle. Tout va bien. A mes vœux le
                  ſuccés eſt conforme, Il ſigne vn bon Contract écrit en bonne forme, Et ſera
                  condamné tantoſt ſur ſon écrit. CHICANNEAV. Que luy dit-il? Il eſt charmé de ſon
                  eſprit. LEANDRE. Adieu. Soyez toûjours auſſi ſage que belle, Tout ira bien.
                  Huiſſier, remenez-la chez elle. Et vous, Monſieur, marchez. CHICANNEAV. Où,
                  Monſieur? LEANDRE. Suiuez moy. CHICANNEAV. Où donc? LEANDRE. Vous le ſçaurez.
                  Marchez, de par le Roy. CHICANNEAV. Comment?
                  <pb n="51" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f65.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 51</fw>SCENE VII.PETIT IEAN, LEANDRE, CHICANNEAV.PETIT IEAN. HOlà,
                  quelqu’vn n’a-t’il point veu mon Maiſtre? Quel chemin a-t’il pris? la porte, ou la
                  feneſtre? LEANDRE. A l’autre. PETIT IEAN. Ie ne ſçay qu’eſt deuenu ſon Fils. Et
                  pour le Pere, il eſt où le Diable l’a mis. Il me redemandoit ſans ceſſe ſes
                  Epices, Et i’ay tout bonnement couru dans les Offices Chercher la boëtte au
                  poivre. Et luy pendant cela Eſt diſparu. <fw>C ij</fw>
                  <pb n="52" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f66.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 52</fw>SCENE VIII.DANDIN, LEANDRE, CHICANNEAV, L’INTIME’, PETIT
                  IEAN.DANDIN. PAix, paix, que l’on ſe taiſe là. LEANDRE. Hé grand Dieu. PETIT IEAN.
                  Le voila, ma foy, dans les gouttieres. DANDIN. Quelles gens eſtes-vous? Quelles
                  ſont vos affaires? Qui ſont ces gens en robbe? Eſtes-vous Auocats? Ca, parlez.
                  PETIT IEAN. Vous verrez qu’il va juger les Chats. DANDIN. Auez-vous eû le ſoin de
                  voir mon Secretaire? Allez luy demander ſi ie ſçay voſtre affaire?
                  <pb n="53" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f67.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 53</fw>LEANDRE. Il faut bien que ie l’aille arracher de ces lieux.
                  Sur voſtre Priſonnier, Huiſſier, ayez les yeux. PETIT IEAN. Ho, ho, Monſieur.
                  LEANDRE. Tay-toy ſur les yeux de ta teſte, Et ſuy moy. <fw>C iij</fw>
                  <pb n="54" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f68.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 54</fw>SCENE IX.DANDIN, CHICANNEAV, LA COMTESSE,
                  L’INTIME’.DANDIN. DEpeſchez. Donnez voſtre Requeſte. CHICANNEAV. Monſieur, ſans
                  voſtre aueu, l’on me fait priſonnier. LA COMTESSE. Hé mon Dieu, i’aperçoy Monſieur
                  dans ſon grenier! Que fait-il là? L’INTIME’. Madame, il y donne Audiance, Le champ
                  vous eſt ouuert. CHICANNEAV. On me fait violence, Monſieur, on m’injurie, &amp; ie
                  venois icy Me plaindre à vous. LA COMTESSE. Monſieur, ie viens me plaindre auſſy.
                  <pb n="55" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f69.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 55</fw>CHICANNEAV, &amp; LA COMTESSE. Vous voyez deuant vous mon
                  aduerſe Partie. L'INTIME’. Parbleu, ie me veux mettre auſſi de la partie.
                  CHICANNEAV, LA COMT. &amp; L’INTIME’. Monſieur, ie viens icy pour vn petit
                  Exploit. CHICANNEAV. Hé, Meſſieurs, tour à tour, expoſons noſtre droit. LA
                  COMTESSE. Son droit? Tout ce qu’il dit ſont autant d’impoſtures. DANDIN. Qu'es-ce
                  qu’on vous a fait? CHICANNEAV, L’INTIME’, &amp; LA COMT. On m’a dit des injures.
                        L'INTIME’.<fw>continuant.</fw> Outre vn ſoufflet, Mõſieur que i’ay reçeû
                  plus qu’eux. CHICANNEAV. Monſieur, ie ſuis Couſin de l’vn de vos Neveux. <fw>C
                        iiij.</fw>
                  <pb n="56" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f70.image"/>
                  <fw>56 LES PLAIDEURS,</fw>LA COMTESSE. Monſieur, Pere Cordon vous dira mon
                  affaire. L'INTIME’. Monſieur, ie ſuis baſtard de voſtre Apotiquaire. DANDIN. Vos
                  qualitez? LA COMTESSE. Ie ſuis Comteſſe. L'INTIME’. Huiſſier. CHICANNEAV.
                  Bourgeois. Meſſieurs.... DANDIN. Parlez toûjours, ie vous entens tous trois.
                  CHICANNEAV. Monſieur.... L'INTIME’. Bon, le voila qui fauſſe compagnie. LA
                  COMTESSE. Hélas! CHICANNEAV. Hé quoy, déja l'Audiance eſt finie; Ie n’ay pas eu le
                  temps de luy dire deux mots.
                  <pb n="57" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f71.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 57</fw>SCENE X.CHIVANNEAV, LEANDRE ſans robbe, &amp;c.LEANDRE.
                  MEſſieurs, voulez-vous bien nous laiſſer en repos? CHICANNEAV. Monſieur, peut-on
                  entrer? LEANDRE. Non, Monſieur, ou ie meure. CHICANNEAV. Hé pourquoy? i’auray fait
                  en vne petite heure, En deux heures au plus. LEANDRE. On n’entre point, Monſieur.
                  LA COMTESSE. C’eſt bien fait, de fermer la porte à ce crieur. Mais moy....
                  LEANDRE. L’on n’entre point, Madame, ie vous jure. <fw>C v</fw>
                  <pb n="58" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f72.image"/>
                  <fw>58 LES PLAIDEVRS,</fw>LA COMTESSE. Ho, Monſieur, i’entreray. LEANDRE.
                  Peut-eſtre. LA COMTESSE. I’en ſuis ſeûre. LEANDRE. Par la feneſtre donc. LA
                  COMTESSE. Par la porte. LEANDRE. Il faut voir. CHICANNEAV. Quand ie deurois icy
                  demeurer juſqu’au ſoir.
                  <pb n="59" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f73.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 59</fw>SCENE XI.PETIT IEAN, LEANDRE, CHICANNEAV, &amp;c.PETIT IEAN. à
                  Leandre. ON ne l’entendra pas, quelque choſe qu'il faſſe. Parbleu, ie l'ay fourré
                  dans noſtre ſalle baſſe, Tout auprés de la caue. LEANDRE. En vn mot, comme en
                  cent, On ne voit point mon Pere. CHICANNEAV. Hé bien donc. Si pourtant Sur toute
                  cette affaire il faut que ie le voye. Dandin paroiſt par le ſoupirail. Mais que
                  vois-je? Ah, c'eſt luy que le Ciel nous rẽuoye. LEANDRE. Quoy par le ſoupirail?
                  PETIT IEAN. Il a le Diable au corps. CHICANNEAV. Monſieur.... <fw>C vj</fw>
                  <pb n="60" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f74.image"/>
                  <fw>60 LES PLAIDEVRS,</fw>DANDIN. L’impertinent, ſans luy i’eſtois dehors.
                  CHICANNEAV. Monſieur.... DANDIN. Retirez-vous, vous eſtes vne beſte. CHICANNEAV.
                  Monſieur, vous voulez bien.... DANDIN. Vous me rompez la teſte. CHICANNEAV.
                  Monſieur, i’ay commandé.... DANDIN. Taiſez-vous, vous dit-on. CHICANNEAV. Que l’on
                  portaſt chez vous.... DANDIN. Qu’on le meine en priſon. CHICANNEAV. Certain
                  cartaut de vin. DANDIN. Hé ie n’en ay que faire.
                  <pb n="61" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f75.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 61</fw>CHICANNEAV. C’eſt de tres-bon muſcat. DANDIN. Redites voſtre
                  affaire. LEANDRE à l’Intimé. Il faut les entourer icy de tous coſtez. LA COMTESSE.
                  Monſieur, il vous va dire autant de fauſſetez. CHICANNEAV. Monſieur, ie vous dy
                  vray. DANDIN. Mon Dieu, laiſſez-la dire. LA COMTESSE. Monſieur, écoutez-moy.
                  DANDIN. Souffrez que ie reſpire. CHICANNEAV. Monſieur.... DANDIN. Vous
                  m’étranglez. LA COMTESSE. Tournez les yeux vers moy.
                  <pb n="62" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f76.image"/>
                  <fw>62 LES PLAIDEVRS,</fw>DANDIN. Elle m’étrangle. Ay. ay. CHICANNEAV. Vous
                  m’entraiſnez, ma foy. Prenez garde, ie tombe. PETIT IEAN. Ils ſont, ſur ma parole,
                  L'vn &amp; l’autre encauez. LEANDRE. Viſte, que l'on y vole, Courez à leur
                  ſecours. Mais au moins ie prétens Que Monſieur Chicanneau, puis qu’il eſt
                  là-dedans, N’en ſorte d’aujourd’huy. L’Intimé, prens-y garde. L’INTIME’. Gardez le
                  ſoupirail. LEANDRE. Va viſte, ie le garde.
                  <pb n="63" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f77.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 63</fw>SCENE XII.LA COMTESSE, LEANDRE,LA COMTESSE. Miſerable! il s’en
                  va luy préuenir l'eſprit. Par le ſoupirail. Monſieur, ne croyez rien de tout ce
                  qu’il vous dit. Il n’a point de témoins. C’eſt vn menteur. LEANDRE. Madame, Que
                  leur contez-vous là? Peut-eſtre ils rendent l'ame. LA COMTESSE. Il luy fera,
                  Monſieur, croire ce qu’il voudra. Souffrez que i’entre. LEANDRE. Oh non, perſonne
                  n’entrera. LA COMTESSE. Ie le voy bien, Monſieur, le vin muſcat opere Auſſi bien
                  ſur le Fils que ſur l’eſprit du Pere. Patience, le vais proteſter comme il faut,
                  Contre Monſieur le Iuge, &amp; contre le cartaut. LEANDRE. Allez donc, &amp;
                  ceſſez de nous rompre la teſte. Que de fous! le ne fus iamais à telle feſte.
                  <pb n="64" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f78.image"/>
                  <fw>64 LES PLAIDEVRS,</fw>SCENE XIII.DANDIN, L'INTIME', LEANDRE.L'INTIME’.
                  MOnſieur, où courez-vous? C'eſt vous mettre en
                  <lb/>[danger, Et vous boittez tout bas. DANDIN. Ie veux aller juger. LEANDRE.
                  Cõment, mon Pere, allõs, permettez qu’on vous penſe. Viſte, vn Chirurgien. DANDIN.
                  Qu'il vienne à l'Audiance. LEANDRE. Hé, mon Pere, arreſtez..... DANDIN. Ho! ie voy
                  ce que c’eſt, Tu prétens faire icy de moy ce qui te plaiſt. Tu ne gardes pour moy
                  reſpect, ny complaiſance. Ie ne puis prononcer vne ſeule Sentence. Acheue, prens
                  ce ſac, prens viſte.
                  <pb n="65" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f79.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 65</fw>LEANDRE. Hé doucement, Mon Pere. Il faut trouuer quelque
                  accommodement. Si pour vous, ſans juger, la vie eſt vn ſupplice, Si vous eſtes
                  preſſé de rendre la Iuſtice, Il ne faut point ſortir pour cela de chez vous,
                  Exercez le talent, &amp; jugez parmy nous. DANDIN. Ne raillons point icy de la
                  Magiſtrature. Vois-tu. Ie ne veux point eſtre vn Iuge en peinture. LEANDRE. Vous
                  ſerez au contraire vn Iuge ſans appel, Et Iuge du Ciuil, comme du Criminel. Vous
                  pourrez tous les jours tenir deux Audiances, Tout vous ſera chez vous matiere de
                  Sentences. Vn valet manque-t’il de rendre vn verre net? Condamnez-le à l’amande,
                  ou s’il le caſſe, au foüet. DANDIN. C’eſt quelque choſe. Encor paſſe quand on
                  raiſonne. Et mes vacations qui les payera? Perſonne. LEANDRE. Leurs gages vous
                  tiendront lieu de nantiſſement. DANDIN. Il parle, ce me ſemble, aſſez
                  pertinemment. LEANDRE. Contre vn de nos Voiſins....
                  <pb n="66" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f80.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEVRS, 66</fw>SCENE XIV.DANDIN, LEANDRE, L’INTIME’, PETIT IEAN.PETIT
                  IEAN. ARreſte, arreſte, attrape. LEANDRE. Ah, c’eſt mon Priſonnier ſans cloute qui
                  s’échape. L'INTIME’. Non, non, ne craignez rien. PETIT IEAN. Tout eſt perdu....
                  Citron.... Voſtre Chien.... vient là-bas de manger vn Chapon. Rien n’eſt ſeûr
                  deuãt luy. Ce qu’il trouue, il l'emporte. LEANDRE. Bon, voila pour mon Pere vne
                  cauſe. Main forte. Qu'on ſe mette apres luy. Courez tous. DANDIN. Point de bruit,
                  Tout doux. Vn Amené ſans ſcandale ſuffit.
                  <pb n="67" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f81.image"/>
                  <fw>67 COMEDIE.</fw>LEANDRE. Cà, mon Pere, il faut faire vn exemple authentique.
                  Iugez ſeuerement ce voleur domeſtique. DANDIN. Mais ie veux faire au moins la
                  choſe auec éclat; Il faut de part &amp; d’autre auoir vn Auocat. Nous n’en auons
                  pas-vn. LEANDRE. Hé bien, il en faut faire, Voila voſtre Portier, &amp; voſtre
                  Secretaire, Vous en ferez, ie croy, d’excellens Auocats, Ils ſont fort ignorans.
                  L’INTIME’. Non pas, Monſieur, non pas. I'endormiray Monſieur tout auſſi bien qu’vn
                  autre. PETIT IEAN. Pour moy, ie ne ſçay rien. N’attendez rien du noſtre. LEANDRE.
                  C’eſt ta premiere cauſe, &amp; l’on te la fera. PETIT IEAN. Mais ie ne ſçay pas
                  lire. DANDIN. Hé l’on le ſoufflera.
                  <pb n="68" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f82.image"/>
                  <fw>68 LES PLAIDEVRS,</fw>PETIT IEAN. Ie vous entens. Oüy, mais d’vne premiere
                  cauſe, Monſieur, a l’Auocat reuient-il quelque choſe? LEANDRE. Ah fy. Garde-roy
                  bien d’en vouloir rien toucher. C’eſt la cauſe d'honneur, on l'achete bien cher.
                  On ſeme des billets par toute la famille; Et le petit Garçon, &amp; la petite
                  Fille, Oncle, Tante, Couſins, tout vient, juſques au Chat, Dormir au Plaidoyé de
                  Monſieur l'Auocat. DANDIN. Allons nous préparer. Cà, Meſſieurs, point d’intrigue.
                  Fermons l'œil aux préſens, &amp; l'oreille à la brigue. Vous, Maiſtre Petit Iean,
                  ſerez le demandeur. Vous, Maiſtre l'intimé, ſoyez le défendeur. Fin du Second Acte.
                  <pb n="69" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f83.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 69</fw>ACTE III.SCENE PREMIERE.CHICANNEAV, LEANDRE, LE
                  SOVFFLEVR.CHICANNEAV. OVy, Monſieur, c'eſt ainſi qu’ils ont con¬
                  <lb/>duit l’affaire. L'Huiſſier m’eſt inconnu, comme le
                  <lb/>Commiſſaire. Ie ne ments pas d'vn mot. LEANDRE. Oüy, ie croy tout cela. Mais
                  ſi vous m’en croyez, vous les laiſſerez là. En vain vous prétendez les pouſſer
                  l'vn &amp; l’autre, Vous troublerez bien moins leur repos que le voſtre. Les trois
                  quarts de vos biens ſont déja dépenſez A faire enfler des ſacs l'vn ſur l'autre
                  entaſſez;
                  <pb n="70" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f84.image"/>
                  <fw>70 LES PLAIDEVRS,</fw> Et dans vne pourſuite à vous-meſme funeſte, Vous en
                  voulez encore abſorber tout le reſte. Ne vaudroit-il pas mieux, ſans soucis, ſans
                  chagrins, Et de vos reuenus regalant vos voiſins, Viure en Pere jaloux du bien de
                  la famille, Pour en laiſſer vn jour le fonds à voſtre Fille; Que de nourrir vn tas
                  d’Officiers affamez, Qui moiſſonnent les champs que vous auez ſemez, Dont la main
                  toûjours pleine, &amp; toûjours indigente, S’engraiſſe impunément de vos Chapons
                  de rente? Le beau plaiſir d’aller tout mourant de ſommeil, A la porte d’vn Iuge,
                  attendre ſon reſveil, Et d’eſſuyer le vent qui vous ſouffle aux oreilles, Tandis
                  que Monſieur dort, &amp; cuue vos bouteilles; Ou bien ſi vous entrez, de paſſer
                  tout vn jour A conter, en grondant, les carreaux de ſa cour! Hé, Monſieur,
                  croyez-moy, quittez cette miſere. CHICANNEAV. Vrayment, vous me donnez vn conſeil
                  ſalutaire, Et deuant qu'il ſoit peu, ie veux en profiter. Mais ie vous prie au
                  moins de bien ſolliciter. Puis que Monſieur Dandin va donner audiance, Ie vais
                  faire venir ma Fille en diligence. On peut l’interroger, elle eſt de bonne foy, Et
                  meſme elle ſçaura mieux répondre que moy. LEANDRE. Allez, &amp; reuenez, l'on vous
                  fera juſtice. LE SOVFFLEVR. Quel homme!
                  <pb n="71" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f85.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 71</fw>SCENE II.LEANDRE, LE SOVFFLEVR.LEANDRE. Ie me ſers d’vn
                  étrange artifice. Mais mon Pere eſt vn homme à ſe deſeſperer, Et d’vne cauſe en
                  l'air il le faut bien leurrer. D'ailleurs i’ay mon deſſein,&amp; ie veux qu’il
                  condane Ce fou qui reduit tout au pied de la chicane. Mais voicy tous nos gens qui
                  marchent ſur nos pas.
                  <pb n="72" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f86.image"/>
                  <fw>LES PLAIDEURS, 72</fw>SCENE III.DANDIN, LEANDRE, L’INTIME', PETIT IEAN, LE
                  SOVFFLEVR.DANDIN. CA, qu’eſtes-vous icy? LEANDRE. Ce ſont les Auocats. DANDIN.
                  Vous? LE SOVFFLEVR. Ie viens ſecourir leur memoire troublée. DANDIN. Ie vous
                  entens. Et vous? LEANDRE. Moy? Ie ſuis l'aſſemblée. DANDIN. Commencez donc. LE
                  SOVFFLEVR. Meſſieurs....
                  <pb n="73" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f87.image"/>
                  <fw>73 COMEDIE.</fw>PETIT IEAN. Ho, prenez-le plus bas; Si vous ſoufflez ſi haut,
                  l’on ne m’entendra pas. Meſſieurs.... DANDIN. Couurez-vous. PETIT IEAN. Oh!
                  Meſ.... DANDIN. Couurez-vous, vous dis-je. PETIT IEAN. Oh, Monſieur, ie ſçay bien
                  à quoy l'honneur m’oblige. DANDIN. Ne te couure donc pas. PETIT IEAN ſe couurant.
                  Meſſieurs.... Vous doucement; Ce que ie ſçay le mieux, c’eſt mon commencement.
                  Meſſieurs, quand ie regarde auec exactitude, L'inconſtance du monde, &amp; ſa
                  viciſſitude; Lors que ie voy parmy tant d’Hommes differens. Pas-vne Eſtoile fixe,
                  &amp; tant d’Aſtres errans; Quand ie voy les Céſars, quand ie voy leur fortune,
                  Quand ie voy le Soleil, &amp; quand ie voy la Lune; * Babiloniens Quand ie voy les
                  Eſtats des * Babiboniens * Perſans* Macedoniens Transferé des * Serpens, aux *
                  Nacedoniens; * Romains*Despotique Quand ie voy les * Lorrains de l’Eſtat *
                  Dépotique Paſſer au * Démocrite, &amp; puis au Monarchique; *
                        Démocratique<fw>D</fw>
                  <pb n="74" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f88.image"/>
                  <fw>74 LES PLAIDEVRS,</fw> Quand ie voy le Iapon.... L'INTIME’. Quand aura-t’il
                  tout veû? PETIT IEAN. Oh pourquoy celuy-là m’a-t’il interrompu? Ie ne diray plus
                  rien. DANDIN. Auocat incommode, Que ne luy laiſſez-vous finir ſa période? Ie ſuois
                  ſang &amp; eau, pour voir ſi du Iapon Il viendroit à bon port au fait de ſon
                  Chapon, Et vous l'interrompez par vn diſcours friuole. Parlez donc, Auocat. PETIT
                  IEAN. I'ay perdu la parole. LEANDRE. Acheue, Petit Iean, c’eſt fort bien débutté.
                  Mais que font là tes bras pendans à ton coſté? Te voila ſur tes pieds droit comme
                  vne Statuë, Dégourdy-toy, Courage; Allons, qu’on s’éuertuë. PETIT IEAN. remuant
                  les bras. Quand... ie voy... Quand... ie voy... LEANDRE. Dy donc ce que tu vois.
                  PETIT IEAN. Oh dame, on ne court pas deux Lievres à la fois. LE SOVFFLEVR. On
                  lit...
                  <pb n="75" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f89.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 75</fw>PETIT IEAN. On lit... LE SOVFFLEVR. Dans la... PETIT IEAN.
                  Dans la... LE SOVFFLEVR. Metamorphoſe. PETIT IEAN. Comment? LE SOVFFLEVR. Que la
                  Metem... PETIT IEAN. Que la Metan... LE SOVFFLEVR. pſycoſe. PETIT IEAN. Pſycofe.
                  LE SOVFFLEVR. Hé le cheual! PETIT IEAN. Et le cheual. LE SOVFFLEVR. Encor! PETIT
                  IEAN. Encor. <fw>D ij</fw>
                  <pb n="76" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f90.image"/>
                  <fw>76 LES PLAIDEVRS,</fw>LE SOVFFLEVR. Le chien! PETIT IEAN. Le chien. LE
                  SOVFFLEVR. Le butor! PETIT IEAN. Le butor. LE SOVFFLEVR. Peſte de l'Auocat! PETIT
                  IEAN. Ah peſte de toy-meſme! Voyez cet autre auec ſa Face de Careſme. Va-t'en au
                  diable. DANDIN. Et vous, venez au fait. Vn mot Du fait. PETIT IEAN. Eh faut-il
                  tant tourner autour du pot? Ils me font dire auſſi des mots longs d'vne toiſe, De
                  grãds mots qui tiendroient d'icy juſqu’à Pontoiſe Pour moy, ie ne ſçay point tant
                  faire de façon, Pour dire qu’vn Maſtin vient de prendre vu Chapon. Tant y a qu'il
                  n’eſt rien que voſtre Chien ne prenne, Qu'il a mangé là-bas vn bon Chapon du
                  Maine; Que la premiere fois que ie l'y trouueray, Son procez eſt tout fait, &amp;
                  ie l'aſſommeray. LEANDRE. Belle concluſion, &amp; digne de l'exorde!
                  <pb n="77" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f91.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 77</fw>PETIT JEAN. On l'entẽd bien toûjours. Qui voudra mordre, y
                  morde. DANDIN. Appellez les témoins. LEANDRE. C’eſt bien dit, s'il le peut. Les
                  témoins ſont fort chers, &amp; n’en a pas qui veut. PETIT IEAN. Nous en auons
                  pourtant, &amp; qui ſont ſans reproche. DANDIN. Faites les donc venir. PETIT IEAN.
                  Ie les ay dans ma poche. Tenez, voila la teſte, &amp; les pieds du Chapon. Voyez
                  les, &amp; jugez. L’INTIME’. Ie les récuſe. DANDIN. Bon! Pourquoy les récuſer?
                  L'INTIME’. Monſieur, ils ſont du Maine. DANDIN. Il eſt vray que du Mans il en
                  vient par douzaine. L'INTIME’. Meſſieurs.... <fw>D iij</fw>
                  <pb n="78" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f92.image"/>
                  <fw>78 LES PLAIDEURS,</fw>DANDIN. Serez-vous long, Auocat? dites-moy. L'INTIME’.
                  Ie ne répons de rien. DANDIN. Il eſt de bonne foy. L'INTIME’ d'vn ton finiſſant en
                  faucet. Meſſieurs. Tout ce qui peut étonner vn coupable, Tout ce que les mortels
                  ont de plus redoutable, Semble s’eſtre aſſemblé contre nous par hazar, Ie veux
                  dire la brigue, &amp; l’éloquence. Car D'vn coſté le credit du deffunt
                  m’épouuante, Et de l'autre coſté l'éloquence éclatante De Maiſtre Petit Iean
                  m’ébloüit. DANDIN. Auocat, De voſtre ton vous-meſme adouciſſez l'éclat. L’INTIME’.
                  Ouy-da, i’en ay pluſieurs. * du beau ton. * Mais quelque défiance Que nous doiue
                  donner la ſuſdite éloquence, Et le ſuſdit crédit: Ce <choice>
                        <sic>neaumoins</sic>
                        <corr>neanmoins</corr>
                  </choice>, Meſſieurs, L’ancre de vos bontez nous raſſure d'allieurs. Deuant le
                  grand Dandin l’innocence eſt hardie; Oüy deuant ce Caton de baſſe Normandie, Ce
                  Soleil d’équité qui n’eſt iamais terni, Victrix cauſa dijs placuit, ſed victa
                  Cantoni. DANDIN. Vrayment, il plaide bien.
                  <pb n="79" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f93.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 79</fw>L'INTIME’. Sans craindre aucune choſe, Ie prens donc la
                  parole, &amp; ie viens à ma cauſe. Ariſtote, primo peri Politicon, Dit fort
                  bien.... DANDIN. Auocat, il s’agit d’vn Chapon, Et non point d’Ariſtote, &amp; de
                  ſa Politique. L’INTIME’. Oüy mais. L’authorité du Peripatétique Prouueroit que le
                  bien &amp; le mal.... DANDIN. Ie prétens Qu’Ariſtote n’a point d’autorité céans.
                  Au fait. L'INTIME’.Pauſanias en ſes Corinthiaques... DANDIN. Au fait. L’INTIME’.
                  Rebuffe... DANDIN. Au fait, vous dis-je. L'INTIME’. Le grand Iacques... DANDIN. Au
                  fait, au fait, au fait. L’INTIME’. Armen Pul en ſom Promt... <fw>D iiij</fw>
                  <pb n="80" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f94.image"/>
                  <fw>80 LES PLAIDEVRS,</fw>DANDIN. Ho, ie te vais juger. L'INTIME’.* viſte. Ho,
                  vous eſtes ſi promt. Voicy le fait. * Vn Chien vient dans vne cuiſine, Il y trouue
                  vn Chapon, lequel a bonne mine. Or celuy pour lequel ie parle eſt affamé. Celuy
                  contre lequel ie parle autem plumé. Et celuy pour lequel ie ſuis, prend en
                  cachette Celuy contre lequel ie parle. L’on decrete. On le prend. Auocat pour
                  &amp; contre appellé. Iour pris. Ie doy parler, ie parle, i'ay parlé. DANDIN. Ta,
                  ta, ta, ta. Voila bien inſtruire vne affaire. Il dit fort poſément ce dont on n'a
                  que faire, Et court le grand galop quand il eſt à ſon fait. L'INTIME’. Mais le
                  premier, Monſieur, c’eſt le beau. DANDIN. C'eſt le laid. A-t-on iamais plaidé
                  d’vne telle methode? Mais qu'en dit l’aſſemblée? LEANDRE. Il eſt fort à la mode.
                  L'INTIME' d'vn ton vehement. Qu'arriue-t'il, Meſſieurs? On vient. Cõment vient-on?
                  On pourſuit ma Partie. On force vne maiſon.
                  <pb n="81" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f95.image"/>
                  <fw>81 COMEDIE.</fw> Quelle maiſon? Maiſon de noſtre propre Iuge. On briſe le
                  ſellier qui nous ſert de refuge. De vol, de brigandage, on nous declare auteurs.
                  On nous traiſne. On nous liure à nos accuſateurs. A Maiſtre Petit Iean, Meiſſeurs.
                  Ie vous atteſte Qui ne ſçait que la Loy Si quis Canis, Digeſte De vi, Paragraphe,
                  Meſſieurs, Caponibus Eſt manifeſtement contraire à cet abus? Et quand il ſeroit
                  vray, que Citron ma Partie Auroit mangé Meſſieurs, le tout, ou bien partie Dudit
                  Chapon. Qu'on mette en compenſation Ce que nous auons fait auant cette action.
                  Quand ma Partie a-t'elle eſté réprimandée? Par qui voſtre maiſon a-t'elle eſté
                  gardée? Quand auons-nous manqué d’abboyer au larron? Témoin trois Procureurs dont
                  iceluy Citron A déchiré la robbe. On en verra les pieces. Pour nous juſtifier,
                  voulez-vous d'autres Pieces? PETIT IEAN. Maiſtre Adam.... L'INTIME’. Laiſſez-nous.
                  PETIT IEAN. L'Intimé... L'INTIME’. Laiſſez-nous. PETIT IEAN. S’enrouë. L'INTIME’.
                  Hé laiſſez. nous, Euh. Euh.
                  <pb n="82" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f96.image"/>
                  <fw>82 LES PLAIDEVRS,</fw>DANDIN. Repoſez-vous. Et concluez. L'INTIME’. d'vn ton
                  peſant. Puis donc, qu’on nous, permet, de prendre, Haleine, &amp; que l'on nous,
                  defend, de nous, eſtendre, Ie vais, ſans rien obmettre, &amp; ſans préuariquer,
                  Compendieuſement énoncer, expliquer, Expoſer, à vos yeux, l’idée vniuerſelle De ma
                  cauſe, &amp; des faits, renfermez, en icelle. DANDIN. Il auroit plûtoſt fait de
                  dire tout vingt fois, Que de l'abbreger vne. Homme, ou qui que tu ſois, Diable,
                  conclus, ou bien que le Ciel te confonde. L'INTIME’. Ie finis. DANDIN. Ah!
                  L'INTIME’. Auant la naiſſance du Monde.... DANDIN baaillant. Auocat, ah paſſons au
                  Déluge. L'INTIME’. Auant donc, La naiſſance du Monde, &amp; ſa création. Le Monde,
                  l'Vniuers, Tout, la Nature entiere Eſtoit enſeuelie au fonds de la matiere, Les
                  elemens, le feu, l'air, &amp; la terre, &amp; l'eau, Enfoncez, entaſſez, ne
                  faiſoient qu'vn monceau,
                  <pb n="83" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f97.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 83</fw> Vne confuſion, vne maſſe ſans forme, Vn deſordre, vn cahos,
                  vne cohuë énorme. Vnus erat loto Naturæ vultus in orbe Quem Græci dixere cahos,
                  rudis indigeſtaque moles.... LEANDRE. Quelle chute! Mon Pere! PETIT IEAN. Ay,
                  Monſieur! Comme il dort. LEANDRE. Mon Pere, éueillez-vous. PETIT IEAN. Monſieur,
                  eſtes-vous mort? LEANDRE. Mon Pere. DANDIN. Hé biẽ, hé biẽ. Quoy? Qu'es-ce? Ah! Ah
                  quel hõme! Certes, ie n'ay iamais dormy d’vn ſi bon ſomme. LEANDRE. Mon Pere, il
                  faut juger. DANDIN. Aux Galleres. LEANDRE. Vn Chien Aux Galleres! DANDIN. Ma foy,
                  ie n’y conçoy plus rien.
                  <pb n="84" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f98.image"/>
                  <fw>84 LES PLAIDEURS,</fw> De Monde, de cahos, i’ay la teſte troublée. Hé
                  concluez. L'INTIME' luy préſentant de petits Chiens. Venez, famille deſolée.
                  Venez, pauures enfans, qu'on veut rendre orphelins, Venez faire parler vos ſoûpirs
                  enfantins. Oüy, Meſſieurs, vous voyez icy noſtre miſere. Nous ſommes orphelins.
                  Rendez-nous noſtre Pere, Noſtre Pere par qui nous fuſmes engendrez, Noſtre Pere
                  qui nous.... DANDIN. Tirez, tirez, tirez. L'INTIME’. Noſtre Pere, Meſſieurs....
                  DANDIN. Tirez donc. Quels vacarmes! Ils ont piſſé par tout. LEANDRE. Monſieur, ce
                  ſont leurs larmes. DANDIN. Ouf. Ie me ſens déja pris de compaſſion. Ce que c'eſt
                  qu'à propos toucher la paſſion! Ie ſuis bien empeſché. La verité me preſſe. Le
                  crime eſt aueré, luy-meſme il le confeſſe. Mais s'il eſt condamné, l’embarras eſt
                  égal, Voila bien des enfans reduits à l’Hoſpital. Mais ie ſuis occupé, ie ne veux
                  voir perſonne.
                  <pb n="85" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f99.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 85</fw>SCENE DERNIERE.CHICANNEAV, ISABELLE, DANDIN, LEANDRE,&amp;c.
                  Monſieur.... DANDIN. Oüy, pour vous ſeul l’Audiance ſe donne. Adieu. Mais, s'il
                  vous plaiſt, quel eft cet enfant là? CHICANNEAV. C'eſt ma Fille, Monſieur. DANDIN.
                  Hé toſt, rappellez-la. ISABELLE. Vous eſtes occupé. DANDIN. Moy? ie n’ay point
                  d’affaire. Que ne me diſiez-vous que vous eſtiez ſon Pere? CHICANNEAV.
                  Monſieur.... DANDIN. Elle ſçait mieux voſtre affaire que vous. Dites. Qu’elle eſt
                  jolie, &amp; qu'elle a les yeux doux! Ce n’eſt pas tout, ma Fille, il faut de la
                  fageſſe. Ie fuis tout réjoüy de voir cette jeuneſſe.
                  <pb n="86" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f100.image"/>
                  <fw>86 LES PLAIDEVRS,</fw> Sçauez-vous que i'eſtois vn Compere autrefois? On a
                  parlé de nous. ISABELLE. Ah, Monſieur, ie vous crois. DANDIN. Dy-nous, a qui
                  veux-tu faire perdre la cauſe? ISABELLE. A perſonne. DANDIN. Pour toy ie feray
                  toute choſe. Parle donc. ISABELLE. Ie vous ay trop d’obligation. DANDIN.
                  N'auez-vous iamais veû donner la Queſtion? ISABELLE. Non, &amp; ne le verray, que
                  ie croy, de ma vie. DANDIN. Venez, ie vous en veux faire paſſer l’enuie. ISABELLE.
                  Hé, Monſieur, peut-on voir ſouffrir des malheureux? DANDIN. Bon, cela fait
                  toûjours paſſer vne heure, ou deux. CHICANNEAV. Monſieur, ie viens icy pour vous
                  dire.... LEANDRE. Mon Pere, Ie vous vais en deux mots dire toute l'affaire. C’eſt
                  pour vn mariage, &amp; vous ſçaurez d'abord
                  <pb n="87" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f101.image"/>
                  <fw>COMEDIE. 87</fw> Qu’il ne tient plus qu’à vous, &amp; que tout eſt d'accord.
                  La Fille le veut bien. Son Amant le reſpire; Ce que la Fille veut, le Pere le
                  deſire. C’eſt à vous de juger. DANDIN ſe raſſeyant. Mariez au plûtoſt. Dés demain,
                  ſi l'on veut; aujourd’huy, s’il le faut. LEANDRE. Mademoiſelle, allons, voila
                  voſtre Beaupere, Saluez-le. CHICANNEAV. Comment? DANDIN. Quel eſt donc ce myſtere?
                  LEANDRE. Ce que vous auez dit, ſe fait de point en point. DANDIN. Puis que ie l'ay
                  jugé, ie n'en reuiendray point. CHICANNEAV. Mais on ne donne pas vne Fille ſans
                  elle. LEANDRE. Sans doute, &amp; i’en croiray la charmante Iſabelle. CHICANNEAV.
                  Es-tu muette? Allons, C’eſt à toy de parler. Parle. ISABELLE. Ie n’oſe pas, mon
                  Pere, en appeller. CHICANNEAV. Mais i'en appelle moy.
                  <pb n="88" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8610811c/f102.image"/>
                  <fw>88 LES PLAIDEVRS,</fw>LEANDRE. Voyez cette écriture, Vous n’appellerez pas de
                  voſtre ſignature. CHICANNEAV. Plaiſt-il? DANDIN. C’eſt vn Contract en fort bonne
                  façon. CHICANNEAV. Ie voy qu’on m'a ſurpris, mais i'en auray raiſon. De plus de
                  vingt procez cecy ſera la ſource; On a la Fille, ſoit. On n’aura pas la bource.
                  LEANDRE. Hé, Monſieur, qui vous dit qu’on vous demande rien? Laiſſez-nous voſtre
                  Fille, &amp; gardez voſtre bien. CHICANNEAV. Ah! LEANDRE. Mon Pere, eſtes-vous
                  content de l'Audiance? DANDIN. Oüy-da, que les procez viennent en abondance, Et ie
                  paſſe auec vous le reſte de mes jours. Mais que les Auocats ſoient deſormais plus
                  courts. Et noſtre criminel? LEANDRE. Ne parlons que de joye; Grace, grace, mon
                  Pere. DANDIN. Hé bien, qu’on le renuoye. C'eſt en voſtre faneur, ma Bru, ce que
                  i'en fais. Allons-nous délaſſer voir d’autres Procez. FIN.</p>
      </body>
</text>
