<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0004">
      <body>
         <p>
            <fw><lb/>L'AMOVR
            <lb/>A
            <lb/>LA MODE,
            <lb/>COMEDIE.
            <lb/>A ROVEN,
            <lb/>Chez LAVRENS MAVRRY, prés le Palais.
            <lb/>AVEC PRIVILEGE DV ROY.
            <lb/>M. D C. LIII.
            <lb/>Et ſe vend A PARIS,
            <lb/>Chez GVILLAVME DE LVYNES, au Pa<lb break="no" rend="¬"/><lb/>lais, ſous la montée de la Cour des Aydes.</fw>
            <fw><lb/>AV LECTEVR.</fw>
            <fw><lb/>VOicy vne Comedie d'vn caractere ſi
            <lb/>different de la derniere de ma façon
            <lb/>qui l'a precedée ſur le Theatre, que
            <lb/>quoy qu'elles ſoient toutes deux du
            <lb/>meſme genre, il n'y a guere plus de diſproportion
            <lb/>du Tragique au Comique, que des extrauagances
            <lb/>ridicules de D. Bertran, à l'eniouëment galand
            <lb/>d'Oronte qui fait tout en celle-cy. Ce n'eſt pas que
            <lb/>les folies du premier n'ayent eu aſſez de partiſans
            <lb/>pour m'obliger à n’abandonner pas vn ſtile qui
            <lb/>m'auoit ſi heureuſement reüßi; mais comme il eſt
            <lb/>bien difficile d’affecter toûiours ce plaiſant delicat
            <lb/>qui peut diuertir les honneſtes gens, ſans ſe mettre
            <lb/>ſouuent au hazard de tomber dans la baſſeſſe, i'ay
            <lb/>crû qu’il valoit mieux traiter vn ſuiet qui fans
            <lb/>tenir trop du ſerieux ne donnaſt pas tout à la bou<lb break="no" rend="¬"/><lb/>fonnerie. Ie penſe auoir trouué ce milieu dans cette
            <lb/>piece, où vous verrez vn perſonnage d'vne humeur
            <lb/>aſſez particuliere, &amp; qui bien loin d'eſtre fort
            <lb/>ſcrupuleux en matiere d'amour, ne regarde la con<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ſtance que comme vne vertu de Roman; non qu'il
            <lb/>ſe declare aſſez ennemy du beau ſexe pour luy re<lb break="no" rend="¬"/><lb/>fuſer l’hommage qui luy eſt legitimement deu, au
            <lb/>contraire il s’en acquite auec ſi peu de reſerue dans
            <lb/>la moindre rencontre, que iamais perſonne n'offrit
            <lb/>ſon cœur plus liberalement, mais c'eſt toutefois
            <lb/>auec vne independance qui fait aiſément cognoiſtre
            <lb/>que la perte d'vne maiſtreſſe ne luy cauſe guere de
            <fw><lb/>à ij</fw>
            <lb/>mauuaiſes nuits, &amp; qu’il a toûiourr des remedes
            <lb/>en main contre les ſurpriſes que ſa paßion luy peut
            <lb/>faire. Peut-eſtre que quelques-vns condamneront
            <lb/>ſes maximes, mais außi ie me perſuade qu’il s’en
            <lb/>trouuera peu qui ne demeurent d’accord que ſi ſa
            <lb/>façon d’aymer n'eſt pas la plus parfaite, elle eſt du
            <lb/>moins la plus commode, &amp; que pour viure en eſti<lb break="no" rend="¬"/><lb/>me parmy les Dames, il ſuffit bien ſouuent de fai<lb break="no" rend="¬"/><lb/>re porter à la galanterie les liurées de l'amour.
            <lb/>Au reſte, ie confeſſe icy librement à mon ord<lb break="no" rend="¬"/><lb/>naire, que les Eſpagnols m'ont fourny le ſuiet de
            <lb/>cette comedie außi bien que des autres, &amp; que i'en
            <lb/>dois l’inuention à D. Antonio de Solis, qui luy a
            <lb/>donné le meſme tiltre de El amor al vſo.</fw>
            <fw><lb/>ACTEVRS.
            <lb/>ARGANTE pere de Dorotée.
            <lb/>ORONTE Gentilhomme Pariſien.
            <lb/>FLORAME amant de Lucie.
            <lb/>ERASTE amant de Dorotée.
            <lb/>DOROTEE fille d’Argante.
            <lb/>LVCIE ſœur d’Eraſte.
            <lb/>LYSETTE Suiuante de Dorotée.
            <lb/>CLITON valet d’Oronte.
            <lb/>LYCAS valet de Florame.
            <lb/>LISTOR valet d’Eraſte.</fw>
            <fw><lb/>La Scene eſt à Paris.</fw>
            <fw><lb/>L'AMOVR</fw>
            <fw><lb/>1</fw>
            <fw><lb/>L'AMOVR
            <lb/>A
            <lb/>LA MODE,
            <lb/>COMEDIE.</fw>
            <fw><lb/>ACTE I.</fw>
            <fw><lb/>SCENE PREMIERE.</fw>
            <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>AS-tu fait mon meſſage?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Oüy, Monſieur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et ma lettre
            <lb/>Aux mains de Dorotée as-tu ſçeu la remettre?
            <fw><lb/>A
           <fw> <lb/>2</fw></fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>CLITON.
            <lb/>En main propre.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>D’abord elle aura refuſé
            <lb/>D’y voir peint le tourment que ſes yeux m’ont cauſé,
            <lb/>Te l’aura voulu rendre, &amp; feignant...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Au contraire,
            <lb/>Sans ſe faire prier elle l’a leuë entiere.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>A ce coup le ſuccez a paſſé mon eſpoir.
            <lb/>Elle ne me hait pas à ce que ie puis voir?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Du plus fort de ſes traits l’amour pour vous la
            <lb/>bleſſe,
            <lb/>Et vous auez, Monſieur, plus d’heur que de ſageſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie n’eſperois pas tant.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Dans cet amour nouueau
            <lb/>Vous auez vent en poupe, &amp; voguez à pleine eau,
            <lb/>Vous pourrez aller loin ſi rien ne vous arreſte.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu ſçais à quels reuers ma fortune eſt ſujette.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voicy dequoy guerir vne ſi vaine peur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qu’eſt-ce?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Lettre pour lettre, &amp; faueur pour faueur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Elle m’a fait reſponce?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Au moins pour vous la rendre
            <lb/>Chez elle aſſez long-temps elle m’a fait attendre,
            <lb/>Et ce billet enfin entre vos mains remis....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ouurons, il m’apprendra quel eſpoir m’eſt permis.
            <fw><lb/>A LA MODE. 3</fw>
            <lb/>Il lit.
            <lb/>Pour prix de voſtre amour que vous peignez extréme...
            <lb/>I’auois écrit en vers, elle répond de meſme,
            <lb/>Il n’eſt rien dont ſans peine elle ne vienne à bout.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Les femmes auiourd’huy mettent le nez par tout.
            <lb/>ORONTE lit.
            <lb/>Pour prix de voſtre amour que vous peignez extréme,
            <lb/>Oronte, vous oſez me demander le mien,
            <lb/>Quelquefois par bonté j'endure que l'on m'ayme,
            <lb/>Mais ie pretens außi qu’il ne m'en couſte rien.
            <lb/>Vous donner cœur pour cœur ſeroit vn auantage
            <lb/>Où le plus grand merite à peine oſe aſpirer,
            <lb/>Voyez ce que ie vaux, vous m'offrez voſtre hommage,
            <lb/>Ie le ſouffre, dequoy pouueZ-vous murmurer?
            <lb/>Seroit-ce qu'en effet voſtre amour fuſt ſi forte
            <lb/>qu'on la dûſt eſtimer digne d’vn plus grand prix?
            <lb/>Faiſons vn conte exact, &amp; ſupputons de ſorte
            <lb/>Que l'vn ny l’autre enfin n'y puiſſe eſtre ſurpris.
            <lb/>Si ces brûlans ſoûpirs qui vous ſont ordinaires,
            <lb/>Vous donnent quelque eſpoir de me mettre à retour,
            <lb/>CroyeZ-moy, cent ſoûpirs ſouuent ne peſent gueres,
            <lb/>Et n'emportent qu'à peine vn demy-grain d'amour.
            <lb/>N'importe, mettez-les dedans vne balance,
            <lb/>Et dans l’autre, l'honneur de vous voir dans mes fers,
            <lb/>IureZ de vous tenir à cette experience,
            <lb/>Et ie vous donneray mon cœur ſi ie le pers.
            <lb/>Sa réponce eſt galante autant qu’elle eſt adroite,
            <lb/>Ma liberté s’y pert, j’y trouue ma défaite,
            <lb/>Et ce charmant orgueil à deſſein affecté
            <lb/>N’a pas moins de pouuoir ſur moy que ſa beauté.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous chantiez vn peu haut, elle vous rend le change.
            <lb/>A ij
            <fw><lb/>4 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Sa lettre auſſi pour moy, Cliton, n’a rien d’étrange,
            <lb/>Par ce ſtile arrogant elle répond au mien,
            <lb/>Ie vantois mon merite, elle vante le ſien.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt vous payer ſur l’heure en la meſme monnoye.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pour ſurprendre mon cœur c’eſt la plus ſeure voye;
            <lb/>Cette préſomption qu’elle eſtale à ſon tour
            <lb/>Ne fut iamais defaut en matiere d’amour,
            <lb/>Vne belle ame ſeule en peut eſtre capable,
            <lb/>Ou ſi c’eſt vn defaut, c’eſt vn defaut aymable.
            <lb/>Quelque ſuperbe humeur que ie témoigne auoir
            <lb/>I’ayme qu’vn bel objet ſe faſſe vn peu valoir,
            <lb/>Qu’il voye auec dédain qu’à l’aymer on s’apreſte,
            <lb/>Et mette à bien haut prix l’eſpoir de ſa conqueſte.
            <lb/>Ne montrer dés l’abord ny mépris, ny rigueur,
            <lb/>Bien loin de l’acquerir, c’eſt mandier vn cœur,
            <lb/>Et ce cœur qui ſe rend quand on l’en ſollicite,
            <lb/>Se donne à la pitié bien pluſtoſt qu’au merite.
            <lb/>Le mien à ces appas ſe laiſſe peu toucher,
            <lb/>I’eſtime ſeulement ce qui me couſte cher,
            <lb/>Et pour te dire tout, la faueur la plus grande
            <lb/>N’eſt point pour moy faueur à moins qu’on me la
            <lb/>CLITON. (ende.
            <lb/>Vous auez en amour le gouſt bien dépraué,
            <lb/>Mais Flore, qu’en eſt-il?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Son regne eſt acheué,
            <lb/>Mon ame à ſes rigueurs à la fin s’eſt ſouſtraite.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais vous aymez pourtant, Monſieur, qu’on vous
            <lb/>maltraite?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, pourueu qu’vn riual ne ſoit pas mieux traité,
            <lb/>Et qu’on me faſſe voir vne noble fierté
            <lb/>Qui ſemblant s’indigner de mon peu de merite
            <lb/>Loin d’amortir mon feu l’entretienne &amp; l’irrite.
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>Mais enfin Dorotée a beau diſſimuler,
            <lb/>D’vne flame ſecrette elle ſe ſent brûler,
            <lb/>Et ſon cœur à l’amour iuſqu’icy peu ſenſible
            <lb/>Veut perdre en ma faueur le tiltre d’inuincible,
            <lb/>l'oſe en iuger par moy qui cede à ſes appas.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt vne verité dont ie ne doute pas.
            <lb/>Graces au Ciel, Monſieur, vous auez l’ame bonne,
            <lb/>Et qui plus eſt, le don de ne haïr perſonne.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Moy?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous. Ie vous cognoy mieux que vous ne croyez,
            <lb/>Vous en aymez autant comme vous en voyez,
            <lb/>Et c’eſt pour Dorotée vn bien fort inutile
            <lb/>Qu’vn cœur à partager auec plus de deux mille.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt en dire vn peu trop.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie dis ce que ie vois.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pour le moins aujourd’huy n’en aymay-ie que trois,
            <lb/>Et meſme de ces trois qui m’ont l’ame charmée,
            <lb/>Comme la plus aymable, elle eſt la plus aymée.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Le party donc pour elle eſt encore aſſez doux,
            <lb/>Si n’en aymant que trois....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eraſte vient à nous,
            <lb/>Tay-toy.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Sans doute il a quelque choſe à vous dire.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il le faut aborder.
            <lb/>A iij
            <fw><lb/>6 L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>SCENE II.
      </fw>      <lb/>ORONTE, ERASTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>AMy, ie vous vois rire,
            <lb/>La joye eſt dans vos yeux.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Et bien plus dans mon cœur.
            <lb/>D’vne fiere beauté i’ay vaincu la rigueur,
            <lb/>Et contre cent mépris mon amour obſtinée
            <lb/>Eſt preſte enfin de voir ſa flame couronnée.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy? vous aymiez, Eraſte, &amp; m’en faiſiez ſecret?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>La vertu d’vn amant c’eſt d’eſtre amant diſcret.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Noſtre amitié s’en plaint.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>La meſme m’authoriſe
            <lb/>A vous ouurir mon cœur auec toute franchiſe.
            <lb/>De cet aymable objet qui regle mon deſtin
            <lb/>I’ay receu pour faueur ce billet ce matin.
            <lb/>Quoy qu’il sẽble à mes vœux promettre peu de choſe,
            <lb/>L'amour de ces faueurs peut ſeul eſtre la cauſe,
            <lb/>Quiconque écrit ſe donne, ou laiſſe à préſumer,
            <lb/>S’il n’ayme pas encor, qu’il n’eſt pas loin d’aymer.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ainſi donc voſtre amour a tout ce qu’il ſouhaite.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Obtiendray-ie vne grace &amp; ma joye eſt parfaite?
           <fw> <lb/>7</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, c’eſt me faire tort qu’en douter ſeulement.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie dois vne réponſe à ce billet charmant,
            <lb/>Mais ſans voſtre ſecours ie n’y puis ſatisfaire,
            <lb/>Il eſt écrit en vers, &amp; ie n’en ſçaurois faire,
            <lb/>Prenez ce ſoin ſur vous.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Le paſſé vous fait foy
            <lb/>Que i’ay toûiours eſté bien plus à vous qu’à moy,
            <lb/>Ie feray mon poſſible à remplir voſtre attente.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>C’eſt m’obliger, adieu.
            <fw><lb/>SCENE III.
     </fw>       <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>LA priere eſt galante.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Apres ce premier pas j’oſe eſperer qu’vn iour
            <lb/>Il me priera pour luy d’aller traiter l’amour,
            <lb/>Au moins auec raiſon puis-ie tout m’en promettre
            <lb/>S’il luy faut mon ſecours pour eſcrire vne lettre.
            <lb/>Que t’en ſemble?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Si i’oſe en dire mon aduis,
            <lb/>En luy ſi c’eſt ſottiſe, en vous c’eſt encor pis.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu parles franchement.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Auſſi, Monſieur, j’enrage
           <fw> <lb/>8 L'AMOVR</fw>
            <lb/>Que vous mettiez pour luy vos talents en vſage.
            <lb/>Quand prés de quelque objet vous iurez quelquefois,
            <lb/>Quoy qu’en pleine ſanté, d’eſtre preſque aux abois,
            <lb/>Et que vous debitez &amp; fleurons &amp; fleurettes (faites,
            <lb/>Pour mieux peindre des maux qu’à plaiſir vous vous
            <lb/>Ie n’en murmure point, &amp; ie voy ſans couroux,
            <lb/>Du moins ſi vous mentez, que vous mentiez pour vous;
            <lb/>Mais qu’vn foible intereſt l’emportant ſur le voſtre
            <lb/>Vous faſſe encor reſoudre à mentir pour vn autre,
            <lb/>Comme ſi c’eſtoit peu pour vous de vos pechez...
            <lb/>Car enfin ſçauez-vous ſes ſentimens cachez?
            <lb/>S’il eſt amant, peut-eſtre eſt-ce à deſſein de rire,
            <lb/>Et vous irez iurer, qu’il languit, qu’il ſoûpire...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’ay pû m’en exempter, il m’eſtoit fort aiſé,
            <lb/>Et tout autre qu’Eraſte euſt eſté refuſé,
            <lb/>Mais ſi ce meſme Eraſte eſt frere de Lucie,
            <lb/>L’vne des trois beautez dont mon ame eſt rauie,
            <lb/>Et ſi par vn effet de ſon heureux deſtin
            <lb/>De Dorotée encore il eſt proche voiſin,
            <lb/>Puis-ie rien refuſer à qui m’eſt neceſſaire,
            <lb/>Tantoſt comme voiſin, &amp; tantoſt comme frere?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt préuoir de bonne heure à tout &amp; d’aſſez loin.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il n’eſt ſi ſot amy qu’on n’employe au beſoin,
            <lb/>De ma facilité c’eſt la raiſon ſecrette,
            <lb/>Mais il faut voir enfin de quel air on le traite.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Peut-eſtre s’en rit-on.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt comme ie l’entens,
            <lb/>Ou s’il eſt regalé, que c’eſt à ſes dépens.
            <lb/>Il lit.
            <lb/>Pour prix de voſtre amour que vous peignés extréme,
            <lb/>Eraſte, vous oſés me demander le mien;
            <lb/>Quelquefois par bonté i'endure que l'on m'ayme,
            <lb/>Mais ie pretens außi qu’il ne m'en couſte rien.
            <fw><lb/>A LA MODE. 9</fw>
            <lb/>Vous donner cœur pour cœur....
            <lb/>Il prend ſon billet &amp; le confronte auec celuy
            <lb/>qu'Eraſte luy a laiſſé.
            <lb/>Ay-ie pris l’vn pour l’autre?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Sans doute, ou ce billet reſſemble fort au voſtre.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Iamais telle ſurpriſe à mes ſens ne s’offrit,
            <lb/>C’eſt icy mot pour mot tout ce que l’on m’écrit,
            <lb/>Et ie recognois trop, plus ie les eſtudie,
            <lb/>Si i’ay l’original, qu’Eraſte a la copie.
            <lb/>L’écriture eſt ſemblable &amp; ne differe point.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous eſtes à peu prés chauſſez à meſme point.
            <lb/>N’importe, Dorotée a beau faire la fine,
            <lb/>Vous l’auez deuiné, tout ſon fait n’eſt que mine,
            <lb/>Et l’orgueil de ſa lettre à deſſein affecte
            <lb/>Tend vn piege ſecret à voſtre liberté,
            <lb/>Elle brûle, &amp; l’amour l’a fait ſeul vous écrire.
            <lb/>Ah, ſi deuant vn maiſtre vn valet oſoit rire...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non, ie ne pretens point, Cliton, t’en empeſcher,
            <lb/>Ry, i’en riray moy-meſme au lieu de m’en fâcher.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mettez le maſque bas, deſia pour vous j’enrage.
            <lb/>Que ſert à mauuais jeu de monſtrer bon viſage?
            <lb/>Peſtez, le mal redouble à qui ſe contraint tant,
            <lb/>Vous eſtes, Dieu mercy, de vous aſſez content,
            <lb/>Et vous voir pris pour dupe où vous pẽſiez y prẽdre,
            <lb/>Croyez-moy, c’eſt vn cas, Monſieur, à s’aller pendre.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>La piece eſt delicate, &amp; ie ne cele pas
            <lb/>Qu’vn ſot en ce rencontre eut pouſſé force helas,
            <lb/>Et contre ces aſſauts manquant d’experience
            <lb/>De ſa maligne eſtoile accuſe l’influence,
            <lb/>Mais pour moy qui cognois ce que c’eſt que d’aymer,
            <lb/>De ſemblables reuers ne peuuent m’alarmer:
            <fw><lb/>10 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Si chaque objet me plaiſt, c’eſt ſans inquietude,
            <lb/>Iamais de preference, &amp; point de ſeruitude,
            <lb/>Toûiours preſt de le perdre, &amp; de m’en détacher
            <lb/>Au moindre euenement qui me pourroit fâcher.
            <lb/>Ainſi quelque beau feu que le faſſe paroiſtre,
            <lb/>Pour ne rien hazarder i’en ſuis toûiours le maiſtre,
            <lb/>Ainſi diuers objets m’engageant chaque iour
            <lb/>Ie me regarde ſeul dans ce trafic d’amour,
            <lb/>Et chaſſant de mon cœur celuy qui m’incommode,
            <lb/>Si ie ſçay mal aymer, du moins j’ayme à la mode.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Conſeruez cette humeur, vous en aurez beſoin.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Mon déplaiſir, Cliton, ne va iamais plus loin,
            <lb/>Si l'vne me trahit, l’autre me tient parole,
            <lb/>Et i’ay dans mon malheur toûiours qui m’en conſole.
            <lb/>C’eſt là l’vtilité d’aymer en diuers lieux.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Hylas tant qu’il vécut ne l’entendit pas mieux.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Son humeur &amp; la mienne ont quelque difference,
            <lb/>I’ayme tant que l’on m’ayme, &amp; n’ay point d’incon<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ſtance;
            <lb/>Mais quand par vn caprice on ſonge à me quitter
            <lb/>Ie ſuis trop mon amy pour m’en inquieter,
            <lb/>Ie voy ce changement ſans que mon cœur s’irrite,
            <lb/>Et remplace ayſément la part qu’on m’en raquite,
            <lb/>Ainſi ie vis heureux, tant payé que tenu.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voſtre cœur à ce conte eſt d’vn bon reuenu.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tel qu’il eſt, de beaucoup il attire l’enuie,
            <lb/>Mais i’en dois la moitié tout au moins à Lucie.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>En cecy le partage eſt vn eſtrange point.
            <lb/>Donnez-le tout entier, ou ne le donnez point,
            <lb/>Voſtre flame autrement ſera mal écoutée,
            <lb/>Et Lucie agira comme a fait Dorothée.
           <fw> <lb/>11</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie n’ay pas lieu d’en craindre vn pareil traitement,
            <lb/>Lucie agit toûiours auecque iugement,
            <lb/>Sa conduite eſt reglée, elle eſt modeſte &amp; ſage,
            <lb/>Et le plus défiant n’en prendroit pas ombrage.
            <lb/>Ie trouue ſeulement en elle vn grand defaut.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quel eſt-il?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Elle m’ayme vn peu plus qu’il ne faut.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Et ce defaut eſt grand?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il eſt des plus notables.
            <lb/>Les querelles d’amour ſont querelles aymables.
            <lb/>Il eſt beau que l’objet qui nous tient ſous ſa loy
            <lb/>Quelquefois à deſſein ſoupçonne noſtre foy,
            <lb/>C’eſt par où dans nos cœurs l’amour ſe fortifie,
            <lb/>Il ſemble qu’il renaiſt quand il ſe iuſtifie.
            <lb/>Quelque deſordre en nous qu’vn reproche ait produit,
            <lb/>Il trouue vn doux remede au pardon qui le ſuit,
            <lb/>Quelque faueur nouuelle auſſi-toſt l’accompagne,
            <lb/>Et iamais l’accuſé n’y pert tant qu’il y gagne:
            <lb/>Mais lors que d’vn amant on remplit les ſouhaits,
            <lb/>Comme l’on vit ſans guerre on ne fait point de paix,
            <lb/>L’amour triſte &amp; penſif va ſon train ordinaire,
            <lb/>Seruant par habitude on pert tout ſoin de plaire,
            <lb/>Point de delicateſſe, &amp; pour qui vit ainſi
            <lb/>C’eſt toûiours, Vous m'aymez, &amp; ie vous ayme außi.
            <lb/>Qui ne haïroit point ces groſſieres pratiques?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous y ſçauez, Monſieur, d’admirables rubriques,
            <lb/>Pour y rafiner tant vous auez bien reſvé.
           <fw> <lb/>12</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>SCENE IV.
      </fw>      <lb/>ORONTE, FLORAME, CLITON.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>AMy, ie ſuis heureux de vous auoir trouué,
            <lb/>Ie vous cherchois par tout.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Que veut de moy Florame?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Vous découurir enfin les ſecrets de mon ame.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt intrigue d’amour?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Vous l’auez deuiné.
            <lb/>Par vn pere à l’Hymen ie me vois deſtiné,
            <lb/>Et quoy que ie luy montre vne ame irreſoluë,
            <lb/>L’affaire de ſa part en ſecret eſt concluë.
            <lb/>La perſonne eſt galante &amp; d’illuſtre maiſon,
            <lb/>Mais vne autre beauté captiue ma raiſon,
            <lb/>Et quoy qu’vn grãd obſtacle à cette amour s’oppoſe,
            <lb/>Mon cœur n’eſt plus à moy ſi Lucie en diſpoſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Lucie! FLORAME.
            <lb/>Auec raiſon vous vous en eſtonnez.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voila mon galand homme auec vn pied de nez.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Cette vieille froideur qui m’éloigne du frere
            <lb/>Semble oſter à la ſœur les moyens de me plaire,
            <lb/>Mais qu’on s’obſtine en vain a rejetter la loy
            <lb/>De qui pour ſouuerain ne recognoiſt que ſoy!
            <lb/>L’amour
            <fw><lb/>A LA MODE. 13</fw>
            <lb/>L’amour par tyrannie obtient ce qu'il demande,
            <lb/>S’il parle, il faut ceder, obeïr, s’il commande,
            <lb/>Et ce Dieu tout aueugle &amp; tout enfant qu’il eſt,
            <lb/>Diſpoſe de nos cœurs quand &amp; comme il luy plaiſt.
            <lb/>Ainſi malgré l’effort d’vne haine endurcie,
            <lb/>Ie n’ay pû reſiſter aux charmes de Lucie,
            <lb/>Quoy que pour arriuer au but où ie prétens
            <lb/>Mon eſpoir le plus doux ſoit d’eſperer au temps,
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Sans doute que d’Eraſte il leuera l’obſtacle,
            <lb/>Il fait de plus grands coups.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>I’en attens ce miracle.
            <lb/>Cependant chez Lucie vn ſecret rendez-vous
            <lb/>Ce ſoir offre à ma flame vn entretien fort doux,
            <lb/>Sa Suiuante au ſignal me doit ouurir la porte,
            <lb/>Ce lieu m’eſtant ſuſpect, daignez m’y faire eſcorte,
            <lb/>Aurez-vous ce loiſir?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, ie vous le promets,
            <lb/>Pour ſeruir vn amy ie n’en manque iamais.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Ie vous prendray chez vous.
            <lb/>B
           <fw> <lb/>14</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>SCENE V.
       </fw>     <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ELle eſt modeſte &amp; ſage,
            <lb/>Et le plus défiant n’en prendroit pas ombrage,
            <lb/>Sa conduite eſt reglée, &amp; ſans ce grand defaut
            <lb/>Qui la fait vous aymer vn peu plus qu’il ne faut,
            <lb/>Elle ſeroit feconde en qualitez exquiſes?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu vas tout de nouueau debiter cent ſottiſes.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>D’autre que vous iamais elle ne fit de cas?
            <lb/>Dites encor, Monſieur, que vous n’enragez pas.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>A quel ſujet?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Pourquoy déguiſer de la ſorte?
            <lb/>Vous enragez, vous dis-je, ou le Diable m’emporte,
            <lb/>Verriez-vous ſans dépit deux amours auau-l’eau?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Leur perte à mon humeur offre vn jeu tout nouueau,
            <lb/>Et dés que ie verray Dorotée ou Lucie....
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quoy, vous leur parlerez?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ouy, i’en brûle d’enuie.
            <lb/>C’eſt là que ie pretens eſtaler à leurs yeux
            <lb/>Ce que l’art de ſe plaindre a de plus curieux,
            <fw><lb/>A LA MODE. 15</fw>
            <lb/>Les ſoûpirs ſeuls alors auront pour moy des charmes,
            <lb/>S’ils font trop peu d’effet, j’auray recours aux lar<lb break="no" rend="¬"/><lb/>mes,
            <lb/>Mille ſanglots confus feront mon entretien,
            <lb/>Mais i’auray beau gemir, mon cœur n’en ſçaura rien,
            <lb/>Et feignant qu’en la mort i’eſpere vn prompt remede
            <lb/>Ie verray ſans douleur qu’vn autre les poſſede.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Pour vous voir à toute heure on ne vous cognoit pas.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>vn peu de patience &amp; tu me cognoiſtras.
            <lb/>Cependant ce quartier ne m’eſt pas ſi funeſte
            <lb/>Que ie n’y ſçache encor où joüer de mon reſte.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>IEt vous penſez trouuer qui vous écoutera?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ouy, Cliton, auec joye, &amp; quand il me plaira.
            <lb/>Certaine brune hier dedans les Tuileries
            <lb/>Seruit long-temps d’objet à mes galanteries,
            <lb/>Nous fiſmes cognoiſſance, où ie fus aſſez ſot
            <lb/>D’offrir vn diamant dont ie fus pris au mot,
            <lb/>Et toute la faueur que j’obtins de la belle
            <lb/>Fut d’agréer ma main pour la mener chez elle.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Et vous entraſtes?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non, par certaine raiſon
            <lb/>le dûs me contenter d’auoir ſçeu ſa maiſon.
            <lb/>Mais auiourd’huy, Cliton, elle attend ma viſite,
            <lb/>Et me voudra du mal ſi ie ne m’en acquite,
            <lb/>Vien, ſuy moy, ce détour nous cache ſon logis.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Auant qu’aller plus loing encor vn mot d’auis;
            <lb/>Elle eſt gaye?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>A rauir.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Et s’appelle?
            <lb/>B ij
           <fw> <lb/>16</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE. Lyſette.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Paſſez voſtre chemin, voſtre viſite eſt faite.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Maraut.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Paſſez, vous dis-je, &amp; n’y pretendez rien,
            <lb/>Perſonne n’a qu’y voir.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pourquoy?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie le ſçay bien.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Mais elle m’a promis qu’aujourd’huy....
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt adreſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu la cognois donc bien?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que trop, c’eſt ma maiſtreſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Elle eſt veſtuë en Dame.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>A mon plus grand regret.
            <lb/>Ses beaux habits, Monſieur, mangent mon petit fait,
            <lb/>Et comme à plus fournir ma bourſe eſt impuiſſante,
            <lb/>D’aujourd’huy ſeulement elle ſert de ſuiuante.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Chez qui?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt dont ce ſoir ie dois eſtre aduerty,
            <lb/>Il eſt bon cependant que vous preniez party,
            <lb/>Car ſi tout voſtre eſpoir en Lyſette ſe fonde,
            <lb/>Soyez ſeur que pour vous il n’en eſt plus au monde,
            <lb/>Voſtre cœur eſt vacant, &amp; par prouiſion
            <lb/>Vous le pouuez loüer s’il s’offre occaſion.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Malgré le rude coup que ce ſuccez luy porte,
           <fw> <lb/>17</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>Tu le verras bien-toſt brigué de bonne ſorte.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il peut de mille vœux ſe voir importuné,
            <lb/>Mais qui n’en croira rien ne ſera pas damné.
            <lb/>Ne me vantez plus tant deſormais vos adreſſes,
            <lb/>Ce matin meſme encor vous contiez trois maiſtreſſes
            <lb/>Qu’il ſembloit que pour vous l’amour pouſſaſt à bout,
            <lb/>Et voila qu’vn moment a fait rafle de tout.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il ne faut pas toûjours iuger ſur l’apparence.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous faites bien, Monſieur, de viure d’eſperance,
            <lb/>Tout mal ſemble leger à qui s’en peut nourrir.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’aurois grand tort, Cliton, de n’y pas recourir,
            <lb/>Puiſque pour regagner Dorotée &amp; Lucie
            <lb/>Il eſt &amp; du ſoupçon &amp; de la jaloufie,
            <lb/>Et que pour mettre auſſi Lyſette à la raiſon
            <lb/>Vn diamant éclate &amp; que l’or a du ſon,
            <lb/>Ces remedes ſouuent font plus qu’on ne deſire,
            <lb/>Mais chez-moy pour Eraſte il faut aller écrire,
            <lb/>Vien.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous vaincrez par tout ſi ie m’y cognoy bien.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Laiſſe faire le temps &amp; ne iure de rien.
            <lb/>Fin du premier Acte.
            <fw><lb/>18 L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>ACTE II.</fw>
            <fw><lb/>SCENE PREMIERE.
</fw>            <lb/>FLORAME, LVCIE,
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>QVOY, voir tant de reſpect d’vn œil toû<lb break="no" rend="¬"/><lb/>jours ſeuere?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Florame, ie ne fais que ce que ie dois faire.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Quand pourray-ie obtenir vn traitement plus doux?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>En ceſſant de m’offrir ce qui n’eſt plus à vous.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Ce cœur brûlé d’amour touche ſi peu le voſtre?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ie ne m’enrichis point des dépoüilles d’vne autre.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Quel reproche honteux faites-vous à ma foy?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Celuy qu’vn inconſtant doit attendre de moy.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Doncques à vos beautez ie rends vn feint hommage?
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Il ne m’eſt pas permis d’en dire dauantage,
            <lb/>Quoy que ie ſois d’vn ſexe eſtimé peu diſcret,
            <lb/>Florame, i’ay promis de garder le ſecret.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Quelqu’vn auprés de vous me rend mauuais office,
            <lb/>Mais en vain pour me perdre on vſe d’artifice,
            <lb/>Ie vous ayme, Lucie, &amp; le Ciel m’eſt témoin...
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Vous vous iuſtifierez quand il ſera beſoin,
            <lb/>Laiſſez-moy ſeule, icy ma gloire ſe hazarde,
            <lb/>D’vn &amp; d’autre coſté ie voy qu’on nous regarde,
            <lb/>Et dans ces lieux enfin vn plus long entretien
            <lb/>M’eſt de grand preiudice &amp; ne vous ſert de rien.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Que cette retenuë eſt contraire à ma joye!
            <lb/>I’obeïs, mais encor, que faut-il que ie croye?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Que malgré la rigueur qu’à tort vous m’imputez
            <lb/>Ie vous eſtime autant que vous le meritez.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Qu’au moins vn peu d’amour ſuiue vne telle eſtime.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Pretendre au bien d’autruy ſeroit commettre vn
            <lb/>crime,
            <lb/>Ie vous Iay deſià dit.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Ce diſcours éclaircy...
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Il vous paroît obſcur, ie le veux croire ainſi,
            <lb/>Mais ſi voſtre ame enfin s’en trouue inquietée,
            <lb/>Vous pouuez à loiſir conſulter Dorotée,
            <lb/>Elle en ſçait le myſtere, Adieu.
            <fw><lb/>SCENE II.
      </fw>      <lb/>FLORAME, LYCAS.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Tout eſt perdu,
            <lb/>D’où peut-elle ſçauoir cet Hymen pretendu
            <lb/>Où contre mes deſirs vn pere me deſtine?
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>Eſt-il rien ſi ſecret, Monſieur, qu’on ne deuine?
            <lb/>Peut-eſtre Dorotée en a fait vanité.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Non, elle en craint l’iſſuë auſſi de ſon coſté,
            <lb/>Et ſi j’en puis iuger aux troubles de ſon ame,
            <lb/>Ce n’eſt que par deuoir qu’elle accepte ma flame.
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>Quel eſt donc voſtre eſpoir?
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>D’aymer &amp; de mourir
            <lb/>Pluſtoſt qu’au changement ie ſonge à recourir.
            <lb/>Le recit de mes maux pourra toucher Lucie.
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>Ouy, mais où luy parler ſans que l’on vous épie?
            <lb/>Comme ſon frere &amp; vous, vous eſtes ennemis,
            <lb/>Chez elle aucun accez ne vous ſera permis,
            <lb/>Et la voir ſeulement au temple, ou dans la ruë,
            <lb/>Où chacun eſt témoin d’vne telle entreueuë,
            <lb/>N’eſt pas pour l’obliger d’écouter à loiſir....
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>Ie ne le voy que trop, &amp; c’eſt mon déplaiſir.
            <lb/>Auſſi n’eſt-ce pas là que j’oſe enfin pretendre,
            <lb/>Qu’apres tant de refus elle voudra m’entendre,
           <fw> <lb/>21</fw>
            <lb/>ALAMODE.
            <lb/>Sa Suiuante gagnée à force de preſens,
            <lb/>Depuis huict iours prés d’elle eſt de mes partiſans,
            <lb/>Et ce ſoir au ſignal trouuant la porte ouuerte
            <lb/>Ie haſteray, Lycas, mon triomphe ou ma perte.
            <lb/>Dans ſa chambre à ſes pieds j’iray dans mon tranſ<lb break="no" rend="¬"/><lb/>port
            <lb/>Demander vn Arreſt ou de vie ou de mort,
            <lb/>Seur de voir aujourd’huy ſon amour ou ſa hayne
            <lb/>Par l’vn ou l’autre effet mettre fin à ma peine.
            <lb/>Mais quand vos cœurs vnis auroient meſmes ſouhaits,
            <lb/>L’apparence qu’Eraſte y conſente iamais?
            <lb/>Ces petits differents où pour peu l’on s’engage
            <lb/>Souuent pour s’aſſoupir veulent vn mariage,
            <lb/>A cela pres, Lycas, pouſſons l’affaire à bout.
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>S’il arriue d’ailleurs....
            <lb/>Souffre au moins que l’eſpoir entretienne ma flame.
            <lb/>Mais qui dans cette allée amene ceſte Dame?
            <lb/>C’eſt Dorotée. O Dieu! coulons-nous doucement.
            <lb/>LYCAS.
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>FLORAME<lb break="no" rend="¬"/><lb/>Tu mets vn ſi par tout,
           <fw> <lb/>22</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>SCENE III.
     </fw>       <lb/>DOROTEE, LYSETTE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>LA promenade eſt belle &amp; ce lieu fort charmant.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Voicy l’heure à peu prés qu’on y voit le beau monde.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Aux rendez-vous publics d’ordinaire il abonde,
            <lb/>Et ſur tout, nos galants prennent ſoin chaque iour
            <lb/>D’y venir debiter leur gazette d’amour,
            <lb/>C’eſt à dire, Liſette, autant de menteries.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Donc le bureau d’adreſſe en eſt aux Tuileries?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Tu dis vray, c’eſt icy qu’on nous en vient conter,
            <lb/>Et j’y ſuis comme vne autre à deſſein d’écouter.
            <lb/>Les hommes ſont trompeurs, mais quoy qu’on puiſſe
            <lb/>faire,
            <lb/>Il faut quitter le monde, ou tâcher de leur plaire,
            <lb/>Car enfin la beauté n’eſt qu’vn triſte ornement
            <lb/>Si de la complaiſance elle n’a l’agréement.
            <lb/>Les plus charmants attraits qui parent vn viſage
            <lb/>Sans cette qualité n’ont qu’vn appas ſauuage,
            <lb/>Ce ſont treſors cachez qui ne ſeruent de rien.
            <lb/>Pour moy, i’ay ma methode &amp; ie m’en trouue bien,
            <lb/>A plaire aux yeux de tous mon eſprit s’eſtudie,
            <lb/>Ie tâche d’eſtre belle afin qu’on me le die,
            <lb/>Et fais fort peu d’eſtat de ces dons precieux
            <lb/>Dont le farouche éclat ne frappe point les yeux.
            <lb/>ALA MODE. 23
            <lb/>Ce n’eſt pas toutefois que ie ſois ſi facile,
            <lb/>La plainte auprès de moy n’eſt iamais fort vtile,
            <lb/>C’eſt en vain qu’on affecte vne fauſſe langueur,
            <lb/>L’amour par les ſoûpirs n’entre point dans mon cœur,
            <lb/>L’orgueil de noſtre ſexe eſleuant mon courage
            <lb/>D’vn air imperieux l’en ſoûtiens l’aduantage,
            <lb/>Et ne le croyant né que pour donner des loix,
            <lb/>A qui porte mes fers i’en fais ſentir le poids,
            <lb/>Sur ſes propres deſirs ie regne en ſouueraine,
            <lb/>C’eſt ſans abaiſſement que ie flatte ſa peine,
            <lb/>Et qu’apres vn long-temps que l’on m’a fait ſa cour
            <lb/>JVn peu d’eſpoir permis eſt le prix de l’amour.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous vous y gouuernez d’vne étrange methode.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>C’eſt comme il faut aymer pour aymer à la mode,
            <lb/>Pour peu qu’on ſe relâche on expoſe ſon cœur
            <lb/>Aux ſuperbes mépris d’vn inſolent vainqueur.
            <lb/>Vn amant que l’on flatte enflé de ſa victoire
            <lb/>De ſes ſubmiſſions pert bien-toſt la memoire,
            <lb/>Pour en auoir raiſon il le faut gourmander,
            <lb/>Et s’il n’eſt à la chaiſne on ne le peut garder.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Et dans cette rigueur vous trouuez voſtre conte?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ie t’auoüeray, Lyſette, auec vn peu de honte,
            <lb/>Mais comme vn iour t’acquiert mon inclination,
            <lb/>ſleçoy ma confidence auec diſcretion.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Si ce iour eſt trop peu pour vous marquer mon zele,
            <lb/>Le temps vous fera voir que ie vous ſuis fidelle,
            <lb/>Et que voſtre ſecret eſt ſeur entre mes mains.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Sçache donc qu’auiourd’huy les hommes ſont ſi vains
            <lb/>Que depuis plus d’vn mois peut-eſtre ou dauantage
            <lb/>De trois amants à peine ay-ie receu l’hommage,
            <lb/>l Puiſque ſur l’vn des tros la qualité d’époux,
            <lb/>JQuoy qu’encore incertaine, attire mon couroux.
            <fw><lb/>24 L’AMOVR</fw>
            <lb/>En faueur de Florame vn pere m’aſſaſſine,
            <lb/>I’en eſtime le bien, &amp; l’eſprit, &amp; la mine,
            <lb/>Mais par quelques ſermens qu’il m’engageaſt ſa foy,
            <lb/>L’eſclaue me fait peur qui doit eſtre mon Roy.
            <lb/>Eraſte auſſi m’en veut, vn galand d’importance,
            <lb/>Et propre en vn beſoin à mourir de conſtance,
            <lb/>Mais ſi fort hors de mode &amp; du temps de jadis,
            <lb/>Qu’il le diſputeroit à tous les Amadis.
            <lb/>Il eſt vray que depuis, la défaite d’Oronte
            <lb/>D’vn triomphe ſi bas efface bien la honte.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ce Caualier vout ſert?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quoy, ſçais-tu quel il eſt?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie Pentends eſtimer.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Lyſette, qu’il me plaiſt!
            <lb/>L’air en eſt tout galand, la mine peu commune,
            <lb/>Vne humeur enjoüée &amp; iamais importune,
            <lb/>L’eſprit auſſi charmant que le port gracieux,
            <lb/>S’il parle excellemment, il écrit encor mieux,
            <lb/>A ſon propre merite il doit toute ſa gloire,
            <lb/>Et connoiſt ce qu’il vaut ſans trop s’en faire accroire.
            <lb/>Ie ſens preſque pour luy deſia ie ne ſçay quoy,
            <lb/>Et s’il continüoit à ſoûpirer pour moy,
            <lb/>Encor que de mon cœur la garde me ſoit chere,
            <lb/>Ie pourrois me reſoudre enfin à m’en défaire,
            <lb/>Par là iuge, Lyſette, où i’en ſuis aujourd’huy.
            <lb/>LYSETTE monſtrant deux l'illets qu'elle tient.
            <lb/>L’vn de ces deux billets ne vient donc pas de luy,
            <lb/>Puiſque ſans demander ſeulement à les lire....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Donne-les moy, Lyſette, &amp; te prepare à rire,
            <lb/>Eſtant preſte à ſortir quand ie les ay receus
            <lb/>Il m’a ſuſfi pour lors d’en lire le deſſus,
            <lb/>Mais quoy qu’Oronte ait part à la galanterie,
            <lb/>La piece à mon aduis vaut bien que l’on en rie.
            <lb/>Sçache
            <fw><lb/>A LA MODE. 25</fw>
            <lb/>Sçache qu’Eraſte &amp; luy m’offrent icy leurs vœux,
            <lb/>Et qu’à la meſme lettre ils reſpondent tous deux.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Comment? DOROTEE.
            <lb/>C’eſt dequoy faire vn aſſez plaïſant conte.
            <lb/>lécriuois ce matin vn billet pour Oronte,
            <lb/>Et voyant que pour l’autre il ſembloit fait exprés,
            <lb/>l’ay voulu l’obliger ſur l’heure à peu de frais,
            <lb/>Il’ay tranſcrit le billet, &amp; ſans ceremonie
            <lb/>Regalé ſon amour d’vne belle copie.
            <lb/>Son pauure eſprit ſans doute y répond de trauers,
            <lb/>voicy ſa lettre, ouurons. O Dieu! ce ſont des vers,
            <lb/>l’ignorois qu’il en fit.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ce ſont vers de ménage,
            <lb/>Chacun communément en fait pour ſon vſage.
            <lb/>DOROTEE lit.
            <lb/>Iranſparente beauté dont le cœur eſt ouuert....
            <lb/>le ridicule mot dont ce lourdaut ſe ſert!
            <lb/>Et qui me faites voir iuſqu'au fond de voſtre ame...
            <lb/>ſc’eſt fort bien commencer à dépeindre ſa flame,
            <lb/>laiſſons-la ſon billet, &amp; voyons le ſecond.
            <lb/>ſsans doute en galand homme Oronte me répond,
            <lb/>Et ie gagerois bien, auant que d’en rien lire,
            <lb/>ſque la moindre penſée eſt digne qu’on l’admire,
            <lb/>bon ſtile du premier ſera bien different.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>l’autre croyoit bien dire auec ſon tranſparent.
            <lb/>DOROTEE lit.
            <lb/>Tranſparente beauté....
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Le mot eſt bon, ie penſe,
            <lb/>Puis qu’Oronte luy-meſme vſe de tranſparence.
            <lb/>DOROTEE lit.
            <lb/>Dont le cœur eſt ouuert... Que veut dire cecy?
            <lb/>c’eſt le meſme.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>En effet ie le croirois ainſi.
            <lb/>C
            <fw><lb/>26 L’AMOVR</fw>
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>N’importe, il faut tout voir, &amp; que ie les confronte,
            <lb/>Tien, ly celuy d’Eraſte, &amp; moy celuy d’Oronte.
            <lb/>LYSETTE lit.
            <lb/>Tranſparente beauté dont le cœur eſt ouuert,
            <lb/>Et qui me faites voir iuſqu'au fond de voſtre ame,
            <lb/>Ie confeſſe à ce coup que ie ſuis pris ſans vert
            <lb/>Voyant qu'à peine encor vous y logez ma flame.
            <lb/>Ie la croyois pour elle vn l'alais aſſeuré
            <lb/>Où vous ſongieZ ben-toſt à la traiter en Reyne,
            <lb/>Car enfin i'ay pour vous ſouffert, gemy, pleuré,
            <lb/>Et ma langueur en eſt vne preuue certaine.
            <lb/>Ie ne veux pas pourtant ſupputer auec vous,
            <lb/>Ce que vous propoſez iroit à voſtre honte
            <lb/>Si pour chaque tourment dont i'ay ſenty les coups
            <lb/>Il vous falloit tirer vne ligne de conte.
            <lb/>De mes brûlans ſoûpirs vous riez toutefois,
            <lb/>Quoy qu'en foule ſouuent vous cognoißiez qu'ils ſortent.
            <lb/>Voſtre cœur toûiours ferme en dédaigne le poids,
            <lb/>Mais tous legers qu’ils ſont, gardeZ qu'ils ne l'emportẽt.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>La piece eſt concertée, il le faut aduoüër,
            <lb/>Mais Oronte luy ſeul me fait ainſi jouër,
            <lb/>Eradte eſt trop groſſier...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ma penſée eſt la voſtre.
            <lb/>Enfin ſon ſtyle eſt-il bien different de l’autre?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Sans rien faire paroiſtre il faut dés aujourd’huy....
            <lb/>Mais Dieu, voicy mon pere.
            <lb/>LYSETTE. Oronte eſt auec luy.
            <lb/>DOROTE'E.
            <lb/>Comme il te cognoit peu, demeure icy Lyſette,
            <lb/>I’épieray de plus loin l’heure de ſa retraite,
            <lb/>Toy, lors que tu verras partir noſtre vieillard,
            <lb/>Ioins Oronte, &amp; l’arreſte en ce lieu de ma part.
            <lb/>LYSETTE abaiſſant ſa coiffe.
            <lb/>Elle me laiſſe à faire vn joly perſonnage.
            <lb/>ALA MODE
            <lb/> 49
            <lb/>SCLTMEN.
            <lb/>ARGANTE, ORONTE,
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>S
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>ENfin i’en ay donné ma parole pour gage,
            <lb/>Dorotée eſt promiſe, &amp; l’Hymen arreſté
            <lb/>Doit bien-toſt ſous ſes loix ranger ſa liberté.
            <lb/>Il ſemble cependant que vous brûliez pour elle,
            <lb/>Dans la ruë a tous coups vous faites ſentinelle,
            <lb/>Vn voiſin le remarque, vn voiſin en diſcourt,
            <lb/>Sur vn amour ſi vain, Oronte, tranchez court,
            <lb/>Ie tiendrois à bon-heur de vous auoir pour gendre,
            <lb/>Mais l’affaire d’accord vous n’y pouuez pretendre.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Si dans voſtre quartier on me voit chaque iour,
            <lb/>I’y cognoy cent beautez à qui parler d’amour,
            <lb/>Et ce ſeroit en vain que voſtre ame éclaircie...
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Ie ſçay qu’on parle encor de vous &amp; de Lucie,
            <lb/>Mais comme elle eſt voiſine, &amp; l’honnneur delicat,
            <lb/>Ne me contraignez point à faire plus d’éclat,
            <lb/>Et ceſſant pour huit iours ſeulement d’y paroiſtre,
            <lb/>Eſtouffez vn bruit ſourd qui commence de naiſtre.
            <lb/>Adieu, ſongez de grace à me rendre content.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>La remonſtrance eſt belle &amp; l’aduis important.
            <lb/>Combien de viſions accompagnent cet âge!
            <lb/>C ij
            <fw><lb/>28 L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>SCENE V.
       </fw>     <lb/>ORONTE, LYSETTE.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>St, st, mon Caualier, tournez vn peu viſage.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qui m’appelle?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt moy, ne me voyez-vous pas?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vn nuage importun me cache vos appas,
            <lb/>Et pour moy cette coiffe eſt vn ſuplice extréme.
            <lb/>Eſt-ce ainſi qu’on agit alors que l’on s’entr’ayme?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Le compliment eſt doux, &amp; c’eſt bien debuter.
            <lb/>Nous nous aymons Pvn l’autre?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il n’en faut point douret.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Et bien, ie le croy donc puiſque vous me le dites.
            <lb/>C’eſt reciproquement l’effet de nos merites,
            <lb/>Mais j’auois iuſqu’icy vécu ſans le ſcauoir.
            <lb/>ORONT 15
            <lb/>Ie ſuis moy-meſme encor à m’en apperceuoir,
            <lb/>Mais on tient que l’amour par ſa toute-puiſſance
            <lb/>Se gliſſe dans nos cœurs ſans que meſme on y penſe,
            <lb/>Et ſi cette maxime eſt valable, en ce cas
            <lb/>Nous pouuons nous aymer &amp; ne le ſcauoir pas.
            <lb/>LYSETTE.?
            <lb/>Vous ne manquez iamais à trouuer vos défaites,
            <lb/>Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que ie ſçay qui vous eſtes
            <lb/>ALA MODE. 29
            <lb/>Et que i’ay recognu que voſtre affection
            <lb/>D’ordinaire eſt vn peu ſujette à caution.
            <lb/>Me trompay-je?
            <lb/>Elle leue ſa coiffe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, c’eſt toy, l’agre able ſurpriſe!
            <lb/>Lyſette, qu’aujourd’huy le Ciel me fauoriſe!
            <lb/>Te reuoir eſt vn bien que j’eſtime....
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Tout doux,
            <lb/>Ie ſçay trop de quel bois on ſe chauffe chez vous.
            <lb/>Eſcoutez ſeulement vn meſſage qui preſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vn meſſage? &amp; de qui?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt de voſtre maiſtreſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ce ſera donc de toy.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Sans doute, il eſt bon là.
            <lb/>borotée....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il ſuffit, j’entends fort bien cela.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Souffrez...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non non, ie voy le ſujet de ta plainte,
            <lb/>Pour elle aſſeurément tu me crois l’ame atteinte,
            <lb/>Mais ne t’alarme point, quoy que l’on t’en ait dit,
            <lb/>Ie luy trouue auſſi peu de beauté que d’eſprit,
            <lb/>Ses graces la pluſpart ſont graces empruntées,
            <lb/>Et tu vaux à mes yeux cinquante Dorotées.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous penſez vous railler, Monſieur, mais ſur ma foy,
            <lb/>I’en vaux bien tout au moins vne pire que moy.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie meure ſi tes yeux n’ont ſur moy tel empire
           <fw> <lb/>30</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>I’en croy plus encor que vous n’en ſçauriez dire,
            <lb/>Et n’en fais point icy la ſucrée auec vous;
            <lb/>Mon viſage a des traits qui ne ſont pas ſi doux,
            <lb/>Mais d’ailleurs leur rudeſſe eſt aſſez reparée
            <lb/>Pour ne me croire pas tout à fait déchirée,
            <lb/>Cet air n’eſt pas tant ſor, ce port eſt peu commun,
            <lb/>Et la coiffe abatuë on me prend pour quelqu’vn,
            <lb/>Voyez. Elle abbaiſſe ſa coiffe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ta gaye humeur ſoûtient ta bonne mine.
            <lb/>éfoslle atoasbate
            <fw><lb/>SCENE VI.
      </fw>      <lb/>ORONTE, LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>N’Eſt-ce point là mon maiſtre auecque ma co<lb break="no" rend="¬"/><lb/>quine?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Si Cliton me cognoiſt, que dira-t’il de moy?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il faut qu’il lâ che priſe où qu’il diſe pourquoy.
            <lb/>Monſieur, &amp; viſte &amp; toſt, i’en ſuis tout hors d’haleine,
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qu’as-tu?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Deſia peut-eſtre ils ont gagné la pleine.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qui8 CLITON.
            <lb/>C’eſt pour s’aller battre, &amp; viſte à leur ſecour.
           <fw> <lb/>31</fw>
            <lb/>ALAMODE.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et de qui?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>De Florame &amp; d’Eraſte.
            <lb/>ORONTE à Lyſette.
            <lb/>I’y cours,
            <lb/>Vn moment me ramene.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ah, gueuſe reueſtuë!
            <lb/>Les plumets donc auſſi vous donnent dans la veuë!
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Viens donc viſte, Cliton, &amp; marchons fur leurs pas,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt aſſez que de vous.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vien.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Moy, ie n’iray pas,
            <lb/>S’il falloit dégainer?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Maraut, me veux-tu ſuïure?
            <lb/>CLITONà Lyſette.
            <lb/>On te pare vn beau coup, j’allois t’apprendre à viure.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Contre moy ſa colere aura peine à tenir,
            <lb/>Mais que fait ma maiſtreſſe à ne point reuenir,
            <lb/>Il faut l’aller rejoindre &amp; voir ce qui l’arreſte.
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
           <fw> <lb/>32</fw>
            <fw><lb/>SCENE VII.
     </fw>       <lb/>DOROTEE rentrant par l'autre
            <lb/>coſté du Theatre la coiffe abbatuë.
            <lb/>IE ne vois plus paroiſtre Oronte ny Lyſette.
            <lb/>I’éprouue en ce rencontre vn bizarre deſtin,
            <lb/>Qu’vn pere m’ait contraint à rebrouſſer chemin,
            <lb/>Et que par vn mépris que ie ne puis comprendre,
            <lb/>Oronte cependant n’ait pas daigné m’attendre,
            <lb/>Mais il reuient.
            <lb/>glas tasos sfaslſes Shosia: gboſthostt
            <fw><lb/>SCENE VIII.
    </fw>        <lb/>ORONTE, DOROTEE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>MAraut, s’il t’arriue iamais....
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais, Monſieur, ſi Lucie....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il n’eſt ny ſi, ny mais.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que faire donc? par ſigne enſſiez-vous pû cognoiſtre
            <lb/>Qu’elle veut cette nuit vous voir par ſa feneſtre,
            <lb/>Et ſi ie n’euſſe ainſi mis l’alarme au quartier...
           <fw> <lb/>33</fw>
            <lb/>ALA MODE.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pourquoy n’attendre pas?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>I’euſſe pû l’oublier,
            <lb/>Vous ſçauez que ie ſuis d’aſſez courte memoire.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tay-toy, demeure-là.
            <lb/>CLITON regardant Dorotée.
            <lb/>Qui l’euſt iamais pû croire?
            <lb/>L’infame encor l’attend: pauure ſouffredouleur!
            <lb/>ORONTE à Dorotée.
            <lb/>D’vn zele trop aueugle excuſe la chaleur,
            <lb/>Noſtre alarme eſtoit fauſſe, &amp; ie reuiens encore
            <lb/>Te jurer que ie meurs pour toy, que ie t’adore,
            <lb/>Qu’en vain de Dorotée on m’oſe croire épris,
            <lb/>Qu’elle n’eſt à mes yeux qu’vn objet de mépris,
            <lb/>C’eſt vne beauté fade, &amp; pour moy ie confeſſe
            <lb/>Que i’ay peine à la voir ſans tomber en foibleſſe.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Au Diable deuant moy le mot qu’elle répond.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ton obſtiné ſilence à la fin me confond,
            <lb/>Et ſans trop de rigueur tu ne peux dauantage
            <lb/>Tenir ainſi caché l’éclat de ton viſage.
            <lb/>Dûſſent mes foibles yeux s’en laiſſer ébloüir,
            <lb/>Il faut... Il leue ſa coiffe.
            <lb/>DOROTBE.
            <lb/>Gardez, Monſieur, de vous éuanoüir.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy, Madame, c’eſt vous?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Qui vous ſers de riſée.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que voy-ie là? Lyſette eſt metamorphoſée.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Le Ciel ſçait.... DOROTEE.
            <lb/>Il ne ſçait que ce qu’il doit ſçauoir,
            <lb/>Et moy ie ne voy rien que ce que i’ay crû voir.
            <fw><lb/>34 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Vous me paroïſſez tel que vous deuez paroiſtre,
            <lb/>Ie vous recognois fourbe, &amp; vous le deuez eſtre,
            <lb/>Voſtre ſexe en naiſſant en preſte le ſerment.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie pourrois appeller de voſtre jugement,
            <lb/>Mais ſi quelques effets démentent nos paroles,
            <lb/>Nous n’en apprenons l’art qu’à hanter vos écoles.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Si ie voulois parler de vos legeretez....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Peut-eſtre dirions-nous tous deux des veritez,
            <lb/>Mais n’écourez point tant l’ardeur qui vous em<lb break="no" rend="¬"/><lb/>porte,
            <lb/>Vous ſçauez ce que vaut vn homme de ma ſorte,
            <lb/>Sans parler de pardon ny de crime commis,
            <lb/>Demeurons quitte à quitte &amp; viuons bons amis.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Moy, qu’ainſi ie m’oublie apres vn tel outrage!
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous courez le hazard d’y perdre dauantage,
            <lb/>Et refuſant l’accord que i’ay ſçeu propoſer
            <lb/>Vous aurez de la peine apres à m’appaiſer.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>De vray, ie ſuis d’aduis que ie vous ſatisfaſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Mais ie vous offre enfin la paix de bonne grace.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ce n’eſt pas ſans ſuiet que ie ſuis en couroux.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ce n’eſt pas ſans raiſon que ie me plains de vous.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Témoin ce qu’à preſent vous venez de me dire.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Témoin ce qu’aujourd’huy vous auez ſçeu m’écrire.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous penſiez cajoler vne autre à mes dépens?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous, d’vne double lettre auoir le paſſe-temps?
            <lb/>ALAMODE. 26
            <lb/>DOROTEE. 229
            <lb/>Ne me reprochez point vn ſimple tour d’adreſſe
            <lb/>Par où de voſtre amour i’ay cognu la foibleſſe,
            <lb/>Croyant qu’Eraſte &amp; vous ne vous déguiſiez rien,
            <lb/>Pour guerir mes ſoupçons i’ay trouué ce moyen,
            <lb/>Et la trahiſon ſeule auec trop d’injuſtice
            <lb/>Vous en a fait ſi-toſt découurir l’artifice.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et ie vous ay porté d’abord de rudes coups,
            <lb/>Non que j’aye ignoré que ie parlois à vous,
            <lb/>Mais ie l’ay fait exprés pour vous faire cognoiſtre
            <lb/>Qu’en fourbant, quelquefois on ſe jouë à ſon maiſtre,
            <lb/>Et que ſi vous ſongez iamais à me duper
            <lb/>Ie ſçauray bien encor par où vous attraper.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>L’excuſe eſt aſſez froïde.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Examinez la voſtre.
            <lb/>D'OROTEE.
            <lb/>Enſin vous m’auez priſe &amp; parlé pour vne autre,
            <lb/>Selon les loix d’amour c’eſt vn crime d’Eſtat,
            <lb/>Ie n’examine rien apres cet attentat,
            <lb/>Et veux, pour ſatisfaire à ma gloire offencée,
            <lb/>Vous bannir de mes yeux comme de ma penſée,
            <lb/>C’eſt vous traiter encor trop fauorablement.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il faudra ſe reſoudre à ce bauniſſement,
            <lb/>Mais perdant vn ſuiet de ſi haute importance,
            <lb/>Ie préuoy voſtre empire en grande decadence.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ie le releueray, perdez-en le ſoucy.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Voſtre ſeul intereſt me fait parler ainſi,
            <lb/>Car enfin ie vous ayme, &amp; n’ay point d’autre enuie
            <lb/>Que de ſuiure vos loix tout le temps de ma vie.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Et qui m’en répondra?
            <lb/>ORONTE. Vous, ſi vous m’écoutez.
            <fw><lb/>26 L’AMOVR</fw>
           <fw> <lb/>3</fw> DOROTEE,
            <lb/>Voyons donc voſtre fourbe à quoy vous l’imputez.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’innocence iamais n’eſt aſſez manifeſte
            <lb/>Qu’alors...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ce ſoir chez moy vous me direz le reſte.
            <lb/>Là pour mieux m’aſſeurer de vos intentions
            <lb/>Pattendray vos reſpects &amp; vos ſoûmiſſions.
            <lb/>Adieu. ORONTE.,
            <lb/>Cette retraite eſt brzarte &amp; bien prompte.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Sur le point de ſe rendre elle en a fuy la honte,
            <lb/>Et crû qu’il valoit mieux attendre que la nuit...
            <lb/>Mais ie commence enfin à voir ce qu’elle fuit,
            <lb/>Ne le demandez plus puiſqu'Eraſte s’aduance.
            <lb/>SCETNE LA
            <lb/>ORONTE, ERASTE, CLITON.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>AMy, vous puis-ie dire vn mot en confidence?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous ſçauez qui ie ſuis.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>I’ay ſçeu confuſément
            <lb/>Que Florame en ſecret depuis peu fait l’amant,
            <lb/>Par beaucoup de raiſons que ie ne vous puis dire
            <lb/>Ie tâche à découurir l’objet de ſon martyre,
            <lb/>Mais comme j’aurois peine à l’épler touiours,
            <lb/>Ne me refuſez point icy voſtre ſecours:
            <lb/>Il vous
            <lb/>ALA MODE. 3
            <lb/>Il vous voit, il vous ayme, &amp; ie ne ſçaurois croire
            <lb/>Qu’il vous cache vn amour qui ne va qu’à ſa gloire.
            <lb/>De grace, en ma faueur tâchez de le ſcauoir.
            <lb/>ORONTE. 5
            <lb/>Ie vay tout de ce pas y faire mon pouuoir.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Adieu donc, ie vous quitte.
            <fw><lb/>SCENE II.
      </fw>      <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>AVez-voussgrande enuïe
            <lb/>Qu’il ſçâche que Florame eſt épris de Lucie?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non, mais de voir Florame, &amp; de luy faire peur
            <lb/>De ce qu’Eraſte croit qu’il brûle pour ſa ſœur.
            <lb/>Ce ſoir, dis-tu, ie ſuis attendu de Lucie,
            <lb/>Et s’il craint vne fois qu’Eraſte ne l’épie,
            <lb/>Manquant au rendez-vous de peur de tout gaſter,
            <lb/>Ie ſeray libre alors d’aller luy proteſter.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais l’autre rendez-vous comment y ſatisfaire,
            <lb/>Car Dorotée enfin pretend....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Laiſſe-moy faire,
            <lb/>Tu me verras, Cliton, mettre bon ordre à tout,
            <lb/>Quand i’en aurois vn cent, i’en viendrois bien à bout.
            <lb/>Fin du ſecond
            <fw><lb/>38 L’AMOVR</fw>
            <fw><lb/>ACTE III.</fw>
            <fw><lb/>SCENE PREMIERE.
</fw>            <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>V ne dis mot, Cliton, quelle melan<lb break="no" rend="¬"/><lb/>cholie
            <lb/>Faït qu’auec moy ce ſoir ta belle humeur
            <lb/>s’oublie?
            <lb/>Ie t’entends ſoûpirer, &amp; te plaindre à
            <lb/>tous coups.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ah, Monſieur, que ne ſuis-ie auſſi content que vous?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il eſt vray qu’affranchy d’accompagner Florame
            <lb/>Qui manque au rendez-vous où l’appelloît ſa flame,
            <lb/>I’y vay de mon coſté l’eſprit aſſez content.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie voudrois bien, Monſieur, en pouuoir dire autant,
            <lb/>Mais d’vn eſtrange mal ie ſens la rude attaque.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>De quel mal?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mon honneur eſt hypocondriaque,
           <fw> <lb/>9</fw>
            <lb/>ALAMODE.
            <lb/>Et ce mal d’autant plus me tient auant au cœur
            <lb/>Que peu de Medecins ſçauent guerir l’honneur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie te croy; mais, Cliton, confeſſe-moy la debte.
            <lb/>Tu te fâches de voir que ie ſerue Lyſette?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Au contraire, Monſieur, ſi ie ſuis en couroux
            <lb/>C’eſt bien pluſtoſt de voir qu’elle ſe ſert de vous.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Simple, ne vois-tu pas que c’eſt ton aduantage
            <lb/>Qu’à ſes perfections ie daigne rendre hommage,
            <lb/>Que par là ſon merite eſt en ſon plus beau iour,
            <lb/>Et que ma paſſion ennoblit ton amour?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt ce que i’apprehende, &amp; que par voſtre adreſſe
            <lb/>Vous ne m’alliez donner des lettres de Nobleſſe,
            <lb/>I’ay peu d’ambition, Monſieur, &amp; franchement
            <lb/>Ie me paſſerois bien de l’ennobliſſement.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt fort mal recognoiſtre vne faueur ſi grande.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous m’en faites cent fois plus que ie n’en demande.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Va, ne te fâche point, auant qu’il ſoit huit iours
            <lb/>Ie pourray te laiſſer paiſible en tes amours,
            <lb/>Ce temps en ma faueur fera bien des miracles,
            <lb/>Et de ma part alors tu n’auras plus d’obſtacles.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Tandis, pour m’obliger iuſques à ce beau iour,
            <lb/>Vous me ferez l’honneur d’ennoblir mon amour?
            <lb/>Ie vous deuray beaucoup.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Plus que tu ne peux croire.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vos generoſitez vous mettront dans l’Hiſtoire.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Cliton, ſans la flatter, Lyſette a des appas
            <lb/>Dont quelque effort qu’on faſſe on ne ſe deffend pas,
            <lb/>D ij
            <fw><lb/>40 L’AMOVR</fw>
            <lb/>A toute autre beauté mon amour la prefere,
            <lb/>Et comme elle me plaiſt autant qu’elle peut faire,
            <lb/>Croy que c’eſt en vſer aſſez modeſtement
            <lb/>Que de te l’emprunter pour huit iours ſeulement.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Puiſque vous y trouuez de ſi grands auantages,
            <lb/>Prenez-la pour toûiours &amp; redoublez mes gages,
            <lb/>Auſſi bien d’auiourd’huy i’en ſuis fort dégouſté;
            <lb/>Vous auez à tel point enflé ſa vanité,
            <lb/>Que par mépris l’infame oubliant ſa promeſſe
            <lb/>Ne m’a point aduerty du nom de ſa maiſtreſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy maraut, eſt-ce là le reſpect que tu dois
            <lb/>A celle dont mon cœur pour aymer a fait choix?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ah, i’ay tort, mais, Monſieur, quoy que ie la reuere
            <lb/>Comme vn obiet fameux pour auoir ſçeu vous plaire,
            <lb/>Et qu’apres le haut rang où voſtre amour la met,
            <lb/>Ie n’en doiue parler que la main au bonnet,
            <lb/>Si dans quelque logis iamais ie la rencontre,
            <lb/>Ou qu’en paſſant chemin le hazard me la montre,
            <lb/>Ne pourray-ie point lors en toute humilité,
            <lb/>Auec tous les reſpects deus à ſa qualité,
            <lb/>Pour la remercier de ſes humeurs gaillardes,
            <lb/>Luy donner ſeulement trois ou quatre nazardes?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Alors tu pourras prendre aduis de ton couroux;
            <lb/>Mais c’eſt icy le lieu de mes deux rendez-vous,
            <lb/>Et ie ſuis fort trompé ſi ie ne voy paroiſtre,
            <lb/>Malgré l’obſcurité, Lucie à ſa feneſtre.
            <lb/>Cliton, qu’elle me plaiſt!
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais Lyſette encor plus?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non pas quant à preſent.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous me rendez confus,
            <lb/>Pour le moins Dorotée....
           <fw> <lb/>41</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Encor moins que Lyſette.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie ne ſçay donc comment vous auez l’ame faite,
            <lb/>Tout maintenant.....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vois-tu, dans mon affection
            <lb/>Ie me repaïs fort peu d’imagination.
            <lb/>La beauté la plus viue &amp; la plus éclatante
            <lb/>Ne me chatoüille plus ſi toſt qu’elle eſt abſente.
            <lb/>Mille attraits ſurprenants pourront m’auoir bleſſé,
            <lb/>Qu’à trente pas de là c’eſt autant d’effacé,
            <lb/>D’vn moindre éclat preſent mon ame poſſedée
            <lb/>Ne conſerue aueun trait de ſa premiere idée,
            <lb/>Et comme, quelque obiet dont ie ſuiue la loy,
            <lb/>Ie ne l’ayme iamais que pour l’amour de moy,
            <lb/>Mon cœur prend ayſément vne forme nouuelle,
            <lb/>Et celle que ie vois eſt toûiours la plus belle.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Done, Lyſette ceſſant de s’offrir à vos yeux...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Celles que ie verrois me plairoient beaucoup mieux,
            <lb/>Mais il faut s’aduancer, &amp; la voix adoncie
            <lb/>Montrer vn cœur ſoûmis aux charmes de Lucie.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quand vous faites deſſein de luy parler ſi douxé
            <lb/>Vous ſouuenez-vous bien que vous eſtes jaloux?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu me fais à propos ſouuenir de mon roole
            <lb/>Ie vay ſur le plaintif accorder ma parole. V..
            <lb/>D iij
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
           <fw> <lb/>42</fw>
            <fw><lb/>SCENE II.
      </fw>      <lb/>ORONTE, LVCIE, CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Stes-vous là, Madame?
            <lb/>LV CIE à ſa feneſtre.
            <lb/>Eſt-ce Oronte?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ouy, c’eſt moy,
            <lb/>Qui vous reprocherois voſtre manque de foy
            <lb/>Si ie ne vous croyois trop iuſte &amp; raiſonnable
            <lb/>Pour perdre vn malheureux s’il n’eſtoit pas coupable.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Oronte, prenez-vous plaiſir à m’alarmer?
            <lb/>Moy, ie vous puis trahir, &amp; ne vous plus aymer!
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, ne preſumez pas que ie m’en oſe plaindre,
            <lb/>Ma douleur par reſpect ſçaura mieux ſe contraindre,
            <lb/>Pour grands que ſoient les maux dont ie reſſens les
            <lb/>coups,
            <lb/>Ils me ſont precieux puiſqu’ils viennent de vous,
            <lb/>Poſſeder voſtre cœur m’eſtoit vn bien inſigne,
            <lb/>Vous m’en voulez priuer, ie n’en eſtois pas digne,
            <lb/>Ie viens de voſtre bouche en écouter l’arreſt,
            <lb/>Et luy ſacrifier mon plus cher intereſt,
            <lb/>Heureux ſi mon malheur ayant fait tout mon crime,
            <lb/>Vous m’oſtez voſtre amour ſans m’oſter voſtre eſtime.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Quelle mortelle atteinte à ce cœur amoureux!
            <lb/>Vous parlez de coupable &amp; puis de malheureux,
            <lb/>ALA MODE. 43
            <lb/>Ah, ne me tenez point en ſuſpens dauantage,
            <lb/>De grace, expliquez mieux vn ſi triſte langage,
            <lb/>Et du moins pour vous plaindre auec quelque cou<lb break="no" rend="¬"/><lb/>leur,
            <lb/>Sçachons quel eſt ce crime ou quel eſt ce malheur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous ſouffrez qu’en ſecret vn riual vous adore,
            <lb/>Mon malheur, le voilà, mon crime, ie l’ignore,
            <lb/>Mais ie ne me puis voir ſi-toſt abandonné
            <lb/>Sans m’eſtimer coulpable autant qu’infortuné,
            <lb/>Car enfin ie croîrois meriter mon ſupplice
            <lb/>Si ie vous ſoupçonnois de la moindre injuſtice.
            <lb/>De voſtre changement ie n’accuſe que moy,
            <lb/>Vous m’auez deu punir, mais ie ne ſçay pourquoy.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>La ſurpriſe où me jette vn reproche ſemblable...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, c’eſt trop differer à perdre vn miſerable,
            <lb/>Chercher à l’adoucir c’eſt redoubler mon mal<lb break="no" rend="¬"/><lb/>Dites qu’on me prefere vn plus digne riual,
            <lb/>Que c’eſt par mes defauts qu’éclate ſon merite,
            <lb/>Que de vos premiers feux voſtre gloire s’irrite,
            <lb/>Qu’afin de m’aduertir de voſtre nouueau choix
            <lb/>Vous me ſouffrez icy pour la derniere fois,
            <lb/>Et que loin de vos yeux, pour plaire à voſtre enuie,
            <lb/>Ie dois aller traiſner ma déplorable vie.
            <lb/>Ce coup à mon amour ſera rude, il eſt vray,
            <lb/>Mais duſſay-ie en mourir, ie vous obeïray,
            <lb/>Auec tant de reſpect que ma triſte preſence
            <lb/>Ne vous reprochera iamais voſtre inconſtance.
            <lb/>à Cliton.
            <lb/>Ioüay-je bien mon rôle?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Admirablement bien,
            <lb/>Vous ſeriez au beſoin vn grand Comedien.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ce diſcours me ſurprend iuſques à me confondre,?
            <lb/>I’en pers la liberté meſme de vous répondre,
            <fw><lb/>44 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Et ne vois aucun iour à me iuſtifier
            <lb/>Vous oyant plaindre ainſi ſans rien ſpecifier.
            <lb/>Si j’oſe toutefois dire ce que j’en penſe,
            <lb/>Voſtre douleur, Oronte, a beaucoup d’éloquence,
            <lb/>Et ie la croirois moins, quoy que vous m’ayez dit,
            <lb/>L’effet d’vn cœur atteint qu’vn jeu de voſtre eſprit.
            <lb/>La douleur veritable, encor que violente,
            <lb/>N’a pour ſon truchement qu’vne œillade mourante,
            <lb/>Elle fuit du diſcours le détour odieux,
            <lb/>Et c’eſt par les ſoûpirs qu’elle s’explique mieux.
            <lb/>Mais enfin, s’il eſt vray que ie ſois vne ingrate,
            <lb/>Nommez-moy ce riual pour qui ma flame éclate,
            <lb/>Et pour ne rien obmettre à conuaincre ma foy,
            <lb/>Dites quelles faueurs il a receu de moy.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous contraindrez long-temps les ſecrets de voſtre
            <lb/>ame
            <lb/>Si pour les découurir vous attendez Florame,
            <lb/>Quoy qu’il montre pour vous beaucoup de paſſion
            <lb/>Il manquera ce ſoir à l’aſſignation,
            <lb/>Quelque obſtacle impréueu l’empeſche de s’y rendre,
            <lb/>Et c’eſt ce que demain il viendra vous apprendre.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Il ſuffit, c’eſt donc là ce qui vous rend jaloux?
            <lb/>A Florame auiourd’huy i’ay donné rendez-vous?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie l’en ay veu tantoſt dans vne ioye extréme.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Vous le ſçauez de luy ſans doute?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>De luy-meſme,
            <lb/>Mais, helas, iuſqu’où va voſtre aueugle rigueur!
            <lb/>Vous vouliez deuant moy luy donner voſtre cœur,
            <lb/>C’eſt peu que voſtre amour comble le ſien de joye,
            <lb/>Pour mourir de douleur il faut que ie le voye.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>A vos lâches ſoupçons n’auoir rien refuſé
            <lb/>C’eſt meriter fort peu d’eſtre deſabuſé,
            <fw><lb/>A LA MODE. 45</fw>
            <lb/>Et toute autre en ma place apres vn tel reproche...
            <lb/>bas.
            <lb/>Mais ie penſe entre-voir vn homme qui s’approche,
            <lb/>C’eſt mon frere, ſans doute, il faut diſſimiiler.
            <lb/>haut.
            <lb/>Vous ne pourrez, Monſieur, auiourd’huy luy parler,
            <lb/>Car enfin ie ne puis préciſément vous dire
            <lb/>A quelle heure de nuït mon frere ſe retire,
            <lb/>Tous les ſoirs il me quitte &amp; ne reuient que tard,
            <lb/>Adieu. Elle ferme la feneſtre,
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quel contre-temps!
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il eſt aſſez gaillard.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pour en trouuer la cauſe en vain ie m’examine.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Pour fin que vous ſoyez, Monſieur, on vous afine,
            <lb/>L’on ncognoiſt la feinte auec quoy vous parlez,
            <lb/>Et l’on vous plante là pour ce que vous valez.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tay-toy, j’entens quelqu’vn<lb break="no" rend="¬"/><fw><lb/>L’AMOVR</fw>
           <fw> <lb/>46</fw>
            <fw><lb/>SCENE III.
     </fw>       <lb/>ORONTE, FLORAME,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt Florame.
            <lb/>Vi viue?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Amy d’Oronte,
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tant pis, ce n’eſt pas là mon conte.
            <lb/>Quoy, vous icy? tantoſt nous auions concerté
            <lb/>Que....
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>I’y viens ſeulement par curioſité,
            <lb/>Par certain mouuement d’vne ſecrete enuie
            <lb/>Sans deſſein toutefois de parler à Lucie,
            <lb/>Mais ie la viens d’oüir qui vous diſoit Adieu?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Quel ſuiet ſi tard vous améne en ce lieu?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’ardeur de voir Eraſte auecque diligence,
            <lb/>Et de vous ſoulager dans voſtre impatience,
            <lb/>Seur que quelques ſoupçons qu’il ait de voſtre amour,
            <lb/>Pour l’en guerir ſur l’heure il ne faut qu’vn détour,
            <lb/>Ma peine cependant s’eſt trouuée inutile,
            <lb/>Et j’apprens de ſa ſœur qu’il eſt encore en ville.
            <fw><lb/>A LA MODE. 47</fw>
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Sans luy nier que j’ayme, il eſt d’autres moyens...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quels?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>I’y reſve.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Cliton, voy-tu bien que j’en tiens?
            <lb/>Lucie ayme Florame, &amp; pour le ſatisfaire,
            <lb/>Le voyant, elle a feint que ie cherchois ſon frere,
            <lb/>Qu’il fait bon ſe fier à ce ſexe changeant!
            <lb/>CLITON.
            <lb/>La meilleure en effet ne vaut pas grand argent.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Pour voir ſur quelque obiet ſa croyance arreſtée
            <lb/>I’ayme mieux hazarder le nom de Dorotée;
            <lb/>Peignez-luy ſon amour ſi fort ſur mon eſprit...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qu’eſperez-vous par là?
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>Tout, s’il l’approfondit,
            <lb/>Il pourra découurir qu’elle m’eſt deſtinée.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eſt-ce elle dont pour vous on traite l’Hymenée?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Elle-meſme, iugez s’il me doit importer....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Amy, de chez Lucie on peut nous écouter,
            <lb/>Eſloignons-nous, ailleurs vous ſçaurez ma penſée.
            <lb/>CLITON à Oronte.
            <lb/>Du ſecond rendez-vous l’heure ſera paſſée,
            <lb/>Songez à vous, Monſieur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>N’en ſois point en ſoucy,
            <lb/>Ie ſçauray m’en défaire à trente pas d’icy.
           <fw> <lb/>48</fw>
            <lb/>L'AMOVR
            <fw><lb/>SCENE IV.
      </fw>      <lb/>DOROTEE, LYSETTE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>I'Eſpere voir par là ſa fourbe découuerte.
            <lb/>Mais qu’il tarde à venir!
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>La porte eſt entr’ouuerte,
            <lb/>Et d’icy là dehors la lumiere paroit.
            <lb/>Croyez-vous qu’il y manque ou qu’il paſſe tout droit?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ne pouuant me payer que d’vne foible excuſe,
            <lb/>Il peut....
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Non, en tel cas qui ne dit mot s’accuſe,
            <lb/>Il a l’eſprit trop bon pour en demeurer là.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Que te dit-il, Lyſete, alors qu’il te parla?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Que vous le rauiſſiez, qu’il vous alloit attendre,
            <lb/>Et peut-eſtre à deſſein s’eſt-il voulu méprendre.
            <lb/>Encor qu’en croyez-vous tout de bon?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ie ne ſçay,
            <lb/>Mais il eſt excuſable enfin s’il m’a dit vray,
            <lb/>Et ſi c’eſt vne fourbe, il l’a ſi bien conduite
            <lb/>Que ie brûle de voir quelle en ſera la ſuite.
            <lb/>Cependant ie ne ſçay ce qui doit m’arriuer,
            <lb/>Ie me cherche en moy-meſme, &amp; ne me puis trouuer,
            <lb/>Mais la porte a fait bruit.
            <lb/>LYSETTE.
            <fw><lb/>A LA MODE. 49</fw>
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt Oronte ſans doute.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Va fermer apres luy de peur qu’on nous écoute.
            <lb/>LYSETTE bas.
            <lb/>Me trouuant auec elle, il ſera bien ſurpris.
            <fw><lb/>SCENE V.
       </fw>     <lb/>DOROTEE, ERASTE,
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>OBjet le plus charmant dont on puiſſe eſtre épris.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Eraſte, où venez-vous, &amp; quelle eſt voſtre audace?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Voicy bien du ménage, vn autre a pris ſa place.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Trouuant la porte ouuerte &amp; vous oyant parler,
            <lb/>A cette aimable voix l’amour m’a fait voler.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Mon pere que j’attens la fait tenir ouuerte,
            <lb/>Retirez-vous, de grace, où vous cauſez ma perte,
            <lb/>Il eſt icy tout proche, &amp; reuiendra ſoudain.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Helas! DOROTEE.
            <lb/>Ah, remettez vos helas à demain.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Quoy, ſans compaſſion...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Mais ie l’ay de moy-meſme,
            <lb/>E
            <fw><lb/>50 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Car enfin ie me vois dans vn peril extréme,
            <lb/>Le temps preſſe, ſortez, qui vous peut arreſter?
            <lb/>Vous eſtes né, ie croy, pour me perſecuter,
            <lb/>Me regarderez-vous toûiours ſans me rien dire?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Qu’eſt-ce qu’on ne dit point alors que l’on ſoûpire?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ce n’eſt pas bien mon jeu d’écouter des ſoûpirs
            <lb/>Quand j’en oſe preuoir de ſi grands déplaiſirs,
            <lb/>Sortez viſte, vous dis-je, &amp; vous coulez de ſorte
            <lb/>Que... mais il eſt trop tard, ie l’entends à la porte,
            <lb/>Il frape, &amp; bien voyez, que fera-t’on de vous?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie ſuis preſt, s’il le faut, d’eſſuyer ſon couroux.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Que plûtoſt mille fois.....
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Pour vous tirer de peine,
            <lb/>Iuſqu’au fond du jardin ſouffrez que ie le méne.
            <lb/>Là, vous n’en craindrez rien.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>L’aduis eſt aſſez bon,
            <lb/>Va, mais ouure en paſſant.
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
           <fw> <lb/>51</fw>
            <lb/>Ahafha ahoatboaſſo throbſaahorsithosiea
            <lb/>SCELVE VI.
            <lb/>ORONTE, DOROTEE.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>DEmeure-là, Cliton:
            <lb/>Oronte entre ſeul, &amp; Cliton demeure à la porte.
            <lb/>lQuoy, tout eſt diſparu, certes cela m’eſtonne,
            <lb/>I’oyois icy du bruit, &amp; n’y vois plus perſonne,
            <lb/>En vſer de la ſorte eſt fort mal proceder,
            <lb/>Ie ne ſuis pas venu pour vous incommoder.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>lIl ſemble qu’aujourd’huy vous m’ayez entrepriſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>l Mon humeur eſt d’agir toûiours auec franchiſe,
            <lb/>lEt j’ay peine à ſouffrir qu’auecque tant de ſoin
            <lb/>Vous vous cachiez de moy ſans qu’il en ſoit beſoin.
            <lb/>quel que ſoit ce galand qu’il paroiſſe, n’importe,
            <lb/>l Ma paſſion pour vous n’en ſera pas moins forte,
            <lb/>Ce ſeroit mal répondre à ce que vous valez,
            <lb/>Que ne vous pas aymer comme vous le voulez,
            <lb/>Le change a des attraits capables de vous plaire?
            <lb/>Ie vous dois adorer inconſtante &amp; legere,
            <lb/>Autrement m’oppoſant à l’humeur qui vous plaiſt,
            <lb/>Ie ne regarderois que mon ſeul intereſt,
            <lb/>Et confondant l’amour par vn abus extréme,
            <lb/>Bien loin de vous aymer, ie m’aymerois moy-meſme.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>C’eſt fort bien vous tirer d’vn pas aſſez gliſſant
            <lb/>Que venir m’accuſer pour vous faire innocent,
            <lb/>Le trait eſt d’habile homme &amp; bien digne d’Oronte.
            <lb/>E ij
            <fw><lb/>52 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vn reproche ſi doux ne vous fait point de honte.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vos ſentimens pour moy ſont hauts &amp; releuez.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Mais ie vous vois agir comme vous le deuez,
            <lb/>Car enfin parmy nous il n’eſt point de merite
            <lb/>Qui d’vn plus ferme amour ne vous confeſſe quitte,
            <lb/>De tous coſtez en foule on vous offre des vœux,
            <lb/>Il n’appartient qu’à vous à faire des heureux,
            <lb/>Et ie tiens qu’en effet vos graces ſont perduës
            <lb/>Quand ſur vn ſeul objet elles ſont épanduës.
            <lb/>Vn treſor ſi charmant, d’vn prix ſi releué,
            <lb/>Ne fut iamais vn bien pour vn ſeul reſerué?
            <lb/>Pour moy dont vos beautez ont captiué l’hommage,
            <lb/>I’aſpire à voſtre cœur, mais ce n’eſt qu’au partage,
            <lb/>Ie ne le pretens point poſſeder tout entier,
            <lb/>Et me contenteray de ſeruir par quartier.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Parlons plus clairement, que me voulez-vous dire?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qu’vn riual auant moy vous contoit ſon martyre,
            <lb/>Et que ſi vous auez enſemble à conferer,
            <lb/>Ie n’y mets point d’obſtacle, &amp; vay me retirer.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>De cette lâcheté voſtre eſprit me ſoupçonne
            <lb/>Qu’autre que vous chez moy...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’ay l’oreille aſſez bonne,
            <lb/>Et diſcerne ayſément dans la voix que j’entens
            <lb/>Si....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous auez raiſon, j’aurois bien pris mon temps,
            <lb/>Vous n’auiez pas de moy ée ſoir parole expreſſe?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pour ſatisfaire à tout vous auez trop d’adreſſe,
            <lb/>Et par vn ſeul billet qui ſçait répondre à deux
            <lb/>Peut d’vn ſeul rendez-vous exaucer bien des vœux.
            <lb/>ALAMODE. 53
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quoy, ſur ce fondement vos lâ ches défiances...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Non non, j’en parle encor ſur d’autres apparences,
            <lb/>En frapant, certain bruit m’a fait iuger d’abord
            <lb/>Que ce ſeroit hazard ſi ie vous plaiſois fort,
            <lb/>On marchoit, on parloit, &amp; ſi ie ne m’abuſe
            <lb/>I’ay pû meſme entr’oüir dans vne voix confuſe,
            <lb/>Le voilà, ie l'entens, qu'eſt-ce qu’on en fera?
            <lb/>Ie n’en croiray pourtant que ce qu’il vous plaira.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Et ie prendrois plaiſir à vous laiſſer tout croire
            <lb/>Si ce honteux ſoupçon n’offençoit pas ma gloire,
            <lb/>Mais apprenez enfin, pour ne vous tromper pas,
            <lb/>Que j’auois fait tenir ma ſuiuante icy bas,
            <lb/>Et que tandis qu’en haut j’auois l’œil ſur mon pere...
            <lb/>Mais la voicy qui vient éclaircir ce myſtere.
            <fw><lb/>SCENE VII.
     </fw>       <lb/>ORONTE, DOROTEE,
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>LYſette, approchez-vous.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Lyſette ſert icy!
            <lb/>DO
            <lb/>Il m’importe.
            <lb/>Dieu, qu’eſt-ce que ie voy?
            <lb/>ROTEE bas à Lyſette.
            <lb/>Prens la faute ſur toy,
            <lb/>E iij
           <fw> <lb/>54</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Voicy mes amours éuentées.
            <lb/>LYSETTE bas à Oronte.
            <lb/>Vaux-je encore à vos yeux cinquante Dorotées?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Qui vous entretenoit quand Oronte a frapé?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Moy?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous meſme, croyez qu’on ne s’eſt point trompé.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Me prend-on....
            <lb/>DOROTEE,
            <lb/>Point d’excuſe.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ah, ma chere maiſtreſſe.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vn galand vous parloit icy?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie le confeſſe.
            <lb/>Cliton commence à paroiſtre außi-toſt qu'il
            <lb/>entend la voix de Lyſette.
            <lb/>Nous auons l’vn pour l’autre vn peu d’affection,
            <lb/>Mais par ma foy, ce n’eſt qu’à bonne intention,
            <lb/>Il ſera mon mary.
            <lb/>ALA MODE
           <fw> <lb/>55</fw>
            <fw><lb/>SCENE VIII.
    </fw>        <lb/>ORONTE, DOROTEE,
            <lb/>CLITON, LYSETTE.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>AH, ah, bonne hypocrite,
            <lb/>Ton mary!
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Quoy, Cliton!
            <lb/>ORONTE à Cliton qui prend la
            <lb/>chandelle de deſſus la table.
            <lb/>Où t’en vas-tu ſi viſte,
            <lb/>by?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Chercher ce mary qu’on s’eſt attribuë,
            <lb/>Ie reuiendray ſi-toſt que ie l’auray tuë.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Arreſte ta folie.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ah, dans mon infortune...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Conſole-toy, Cliton, la chance en eſt commune.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Eſtes-vous ſatisfait?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, ſi vous le voulez.
            <lb/>ARGANTE derriere le Theatre.
            <lb/>A la porte, Lycante, ou nous ſommes volez.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Monſieur, nous voila pris.
           <fw> <lb/>56</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>O diſgrace mortelle!
            <lb/>Mon pere vient jcy, prens viſte la chandelle,
            <lb/>Et te coule auec moy dans mon appartement.
            <lb/>Vous, ſauuez mon honneur.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Diable, du ſauuement,
            <lb/>Elle nous laiſſe ſeuls.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il y va de ma gloire
            <lb/>De voir.... CLITON.
            <lb/>Gaignons au pied ſi vous m’en voulez croire,
            <lb/>Autrement il viendra quelque méchant garçon
            <lb/>Qui nous eſtrillera de la bonne façon,
            <lb/>Mais c’en eſt deſia fait.
            <fw><lb/>SCENE IX.
      </fw>      <lb/>ARGANTE, ORONTE, CLITON.
            <lb/>ARGANTE l'épée à la main.
            <lb/>QVe vois-ie? c’eſt oronte;
            <lb/>O fille dont l’âmour me couurira de honte!
            <lb/>Meurs, lâche ſuborneur.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Moderez ce couroux.
            <lb/>CLETON à genoux deuant Argante.
            <lb/>Auant que nous tuer, Monſieur, écoutez-nous.
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Quelle excuſe iamais....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>La mienne eſt trop valable,
           <fw> <lb/>57</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>Pour eſtre malheureux ie ne ſuis pas coupable.
            <lb/>Des beautez de Lucie éperduëment épris
            <lb/>Cette nuît auec elle Eraſte m’a ſurpris,
            <lb/>Et ne pouuant alors mieux faire l’vn ny l’autre,
            <lb/>Des murs de ſon jardin i’ay ſauté dans le voſtre.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Iamais en moins de temps ie ne fis tel chemin.
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Il eſt vray qu’on a fait du bruit dans le jardin,
            <lb/>Et qu’ayant mis ſoudain la teſte à la feneſtre
            <lb/>I’ay veu marcher quelqu’vn que ie n’ay pû cognoiſtre,
            <lb/>Mais quoy que cette excuſe ait aſſez de couleur,
            <lb/>Il ne me ſuffit pas dans vn ſi grand malheur,
            <lb/>I’en veux pour l’intereſt de toute ma famille
            <lb/>Lire la verité ſur le front de ma fille,
            <lb/>Son trouble ou ſon repos me la feront ſçauoir,
            <lb/>Ie reuiens. Argante ſort,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ah, Monſieur, donnons-luy le bon-ſoir.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>As-tu peur?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Moy! non-pas, mais i’ay peu de courage,
            <lb/>Par tout flamberge au vent vous trouuez bien paſ<lb break="no" rend="¬"/><lb/>Vous vous échaperez, &amp; le pauure Cliton
            <lb/>On l’enuoyera dormir à grands coups de baſton.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eſcoute, on parle icy.
            <lb/>ARGANTE parlant à Eraſte qu'il a
            <lb/>trouué dans ſa maiſon, &amp; fermant la
            <lb/>porte pour l'empeſcher de voir Oronte.
            <lb/>Demeurez-là, de grace.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il ferme cette porte, ah, tout mon ſang ſe glace.
            <lb/>ARGANTE à Oronte.
            <lb/>Vous m’auiez bien dit vray, ſortez viſte, &amp; sãs bruît,
            <lb/>Voſtre ennemy... j’en tremble.
            <fw><lb/>58 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et bien?
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Il vous pourſuit.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Le demandez-vous? Eraſte.
            <lb/>Vous nous perdrez tous deux ſi vous tardez icy,
            <lb/>Dépeſchez de ſortir.
            <lb/>Voy quelle eſt ma fortune.
            <lb/>CLITOIN.
            <lb/>Conſolez-vous, Monſieur, la chance en eſt commune,
            <lb/>Enfin d’vn grand malheur l’ay ſçeu me garentir,
            <lb/>Appellons icy l’autre &amp; de faiſons ſortir.
            <lb/>ARGANTE
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy?
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>ORONTE à clron
            <lb/>ARGANTE ſeul.
            <lb/>MAS
            <lb/>A LAMODE.
           <fw> <lb/>59</fw>
            <lb/>clooſſa sb'esta shagthoaslea Shagffasſſa
            <fw><lb/>SCENE X.
       </fw>     <lb/>ARGANTE, ERASTE.
            <lb/>ARGANTE ouurant la porte qu’il
            <lb/>auoit fermée en r'entrant.
            <lb/>ERASTE bas.
            <lb/>Ie ne ſçay quel eſt tout ce myſtere,
            <lb/>M’auoir ainſi ſurpris &amp; me voir ſans colere.
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Ie pardonne à l’ardeur qui chez moy vous conduit,
            <lb/>Mais ſi vous m’en croyez, ne faites point de bruit,
            <lb/>De pareils accidens demandent le ſilence.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ne penſez pas....
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Ie ſçay ce qu’il faut que ie penſe.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie doute ſi....
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Non non, ie ſuis aſſez diſcret.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Peut-eſtre....
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>De ma part, ſoyez ſeur du ſecret,
            <lb/>Adieu.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Mais...
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Il eſt temps que chacun ſe retire,
            <lb/>Sortez.
           <fw> <lb/>60</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie n’entends rien à ce qu’il me veut dire.
            <lb/>ARGANTE ſeul.
            <lb/>M’en voicy dégagé, j’en tremble encor d’effroy,
            <lb/>Ie les ay découuerts bien à propos pour moy.
            <lb/>Qu’à preſent dans la ruë ils chamaillent à l’aiſe,
            <lb/>Ils s’y battront long-temps auant qu’il m’en déplaiſe,
            <lb/>Et ſi d’autres que moy ne les vont ſeparer,
            <lb/>Ils auront tout loiſir de bien s’entre-bourrer!
            <lb/>Fin du troiſiéme
            <lb/>ACTE
           <fw> <lb/>A LA MODE
</fw>           <fw> <lb/>61</fw>
            <fw><lb/>ACIE IV.</fw>
            <fw><lb/>SCENE PREMIERE.
</fw>            <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>VE tu raiſonnes mal! quoy donc, tu te fi<lb break="no" rend="¬"/><lb/>gures...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais j’y pers mon Latin &amp; toutes mes me<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ſures,
            <lb/>Et pourrois raiſonner iuſques au iugement
            <lb/>Que j’y perdrois encor tout mon raiſonnement.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>confeſſe que ie ſçay, Cliton, comme il faut viure.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous allez ſi beau train, qu’on ne vous ſçauroit ſui<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ure;
            <lb/>Quant à moy j’y renonce. Apres les rudes coups
            <lb/>Que vous reçeuſtes hier à vos deux rendez-vous,
            <lb/>qui n’auroit pas iuré que dans voſtre colere
            <lb/>Vous euſſiez dû maudire &amp; l’amour &amp; ſa mere,
            <lb/>Soûpirer &amp; gemir tout le long de la nuït,
            <lb/>Ne ſortir de trois iours &amp; peut-eſtre de huit,
            <lb/>l’eſprit chargé d’ennuys, le cœur gros d’amertume?
            <lb/>L
            <fw><lb/>62 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Cependant vous voila plus gay que de couſtume,
            <lb/>Vous chantez, vous danſez, vous faites l’entendu,
            <lb/>Et vous ſemblez n’auoir ny gagné ny perdu.
            <lb/>Voſtre façon d’agir eſt bien heteroclite.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>En quoy te ſurprend-elle? on me quitte &amp; ie quitte.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Si l’on montre pour vous quelques legeretez
            <lb/>On ne vous rend, Monſieur, que ce que vous preſtez,
            <lb/>Et Maiſtreſſe, &amp; Suiuante, &amp; blanche &amp; brune &amp;
            <lb/>blonde,
            <lb/>Vous vous accommodez de tout le mieux du monde,
            <lb/>Voſtre haut appetit en prend à gauche, à droit,
            <lb/>Et rien à voſtre gouſt n’eſt trop chaud ny trop froid.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt aymer à peu prés cõme il faut que l’on ayme.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Auſſi commence-t’on à vous aymer de meſme.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie ne m’en fâche point.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>A vous parler ſans fard
            <lb/>Ie croy que voſtre amour eſt quelque amour baſtard.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il eſt vray que ſur luy ie garde aſſez d’empire.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Plus ie vous examine &amp; plus ie vous admire.
            <lb/>Tantoſt l’œil vif &amp; gay vous faites le galand,
            <lb/>Tantoſt morne &amp; penſif vous faites le dolent,
            <lb/>Icy l’air enjoüé vous contez des merueilles,
            <lb/>La de ſoûpirs aigus vous perçez les oreilles,
            <lb/>Ie m’y laiſſe duper moy-meſme aſſez ſouuent,
            <lb/>Vous pleurez, vous riez, &amp; tout cela du vent.
            <lb/>Quels tours de paſſe-paſſe!
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et mon humeur t’eſtonne?
            <lb/>CLETON.
            <lb/>Ie n’en cognus Iamais de ſi Cameleonne,
            <lb/>ALA MODE.
            <lb/>Chaque objet luy fait prendre vn jeu tout different.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt ainſi que l’amour iamais ne me ſurprend,
            <lb/>Ie le braue, &amp; par là rendant ſes ruſes vaines
            <lb/>I’en gouſte les douceurs ſans en ſentir les peines.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quoy, donner tout enſemble &amp; reprendre ſon cœur,
            <lb/>C’eſt amour?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt amour, Cliton, &amp; du meilleur.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais l’amour n’eſt-ce pas vne ardeur inquiete,
            <lb/>Car j’y ſuis Grec depuis que i’en tiens pour Lyſette.)
            <lb/>Vn friſſon tout de flame, vn accident confus,
            <lb/>Qui broüille la ceruelle &amp; rend l’eſprit perclus,
            <lb/>Vne peine qui plaiſt encor qu’elle incommode?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt l’amour du vieux temps, il n’eſt plus à la mode<lb break="no" rend="¬"/><lb/>CLITON.
            <lb/>Il n’eſt plus à la mode?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Il eſt lourd &amp; groſſiez.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que faut-il faire donc pour le modifier?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ma conduite ayſément te leuera ce doute,
            <lb/>Examine-la bien.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ma foy, ie n’y vois goute,
            <lb/>Si vous voulez m’inſtruire il faut mieux s’expliquer.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eſcoute pour cela ce qu’il faut pratiquer.
            <lb/>Auoir pour tous objets la meſme complaiſance,
            <lb/>Sçauoir aymer par cœur &amp; ſans que l’on y penſe,
            <lb/>En conter par couſtume &amp; pour ſe diuertir,
            <lb/>Se plaindre d’vn grand mal &amp; n’en point reſſentir,
            <lb/>En faire adroitement le viſage interprete,
            <lb/>N’aduertir point sõ cœur de quoy que l’on promette,
            <fw><lb/>64 L’AMOVR</fw>
            <lb/>D’vn menſonge au beſoin faire vne verité,
            <lb/>Se monſtrer quelquefois à demy tranſporté,
            <lb/>Coucher de paſſion, de ſoûpirs &amp; de flames,
            <lb/>Et pour ne riſquer rien en pratiquant les femmes
            <lb/>Les adorer en gros toutes confuſément,
            <lb/>Et les meſ-eſtimer toutes ſeparément,
            <lb/>Voyla la bonne regle.
            <lb/>CLITON..
            <lb/>O la haute ſcience!
            <lb/>Vous ſçauez de l’amour tirer la quinteſſence.
            <lb/>N’importe, pour Lyſette aduiſez, tout ou rien,
            <lb/>Songez pour elle-meſme à luy vouloir du bien,
            <lb/>Autrement...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Sans cholere, vn iour ou deux peut-eſtre
            <lb/>Me feront conſentir à t’en laiſſer le maiſtre,
            <lb/>Ie ne ſuis pas encor dépouruen tout à fait,
            <lb/>Dorotée eſt fidelle, &amp; i’en ſuis ſatisfait.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais Eraſte caché fait aſſez voir qu’on l’ayme?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’ay ſçeu toute l’intrigue.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Et de qui?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>De luy-meſme,
            <lb/>Que retournant chez luy hier au ſoir aſſez tard
            <lb/>Il s’eſtoit à ſa porte arreſté par hazard,
            <lb/>Que la trouuant ouuerte &amp; la croyant entendre,
            <lb/>Seule auec ſa Suiuante il l’auoit pû ſurprendre,
            <lb/>Et qu’à peine il gouſtoit vn entretien ſi cher
            <lb/>Que ſon pere frappant on l’auoit fait cacher,
            <lb/>Voy s’il m’en doit reſter aucun ſcrupule en l’ame.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous eſtes né coiffé.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Le bon eſt pour Florame.
            <lb/>S’il brûloit de ſçauoir qui poſſede ſon cœur
            <fw><lb/>A LA MODE. 65</fw>
            <lb/>C’eſtoit pour Dorotée &amp; non pas pour ſa ſœur,
            <lb/>Si bien que luy contant par quelle tyrannie
            <lb/>Luy donnant Dorotée on l’arrache à Lucie
            <lb/>Ie l’ay veu preſt ſoudain de répondre à ſes vœux
            <lb/>S’il rompoit vn Hymen ſi contraire à ſes feux.
            <lb/>Là Florame paſſant, bons amis &amp; ſans peine,
            <lb/>A l’amour qui les picque ils ont donné leur hayne,
            <lb/>Et par ce doux accord leurs differents ceſſez
            <lb/>Deuant moy ſans contrainte ils ſe ſont embraſſez.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>De ſorte que Lucie à Florame eſt acquiſe?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ouy, ſon frere y conſent &amp; par mon entremiſe.
            <lb/>CLITON,
            <lb/>Vous ne la verrez plus?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Moy? comme auparauant.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais elle vous endort d’vn eſpoir deceuant,
            <lb/>Et tandis qu’autre part ſa franchiſe arreſtée
            <lb/>Fait voir...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’en crûs bien hier autant de Dorotée,
            <lb/>Et cependant, Cliton, ie le crûs fauſſement.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais celle-cy, Monſieur, vous fourbe apparemment.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Peut-eſtre ſuis-ie encor trompé par l’apparence.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quoy, vous croyez Florame aſſez...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Voy qu’il s’aduance,
            <lb/>I’en puïs fort ayſément ſur l’heure eſtre éclaircy.
            <lb/>E iij
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
           <fw> <lb/>66</fw>
            <lb/>Sfoala Shasfasta affaatfaate:
            <fw><lb/>SCENE II.
      </fw>      <lb/>ORONTE, FLORAME,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>VOus voyla ſatisfait, tout vous a reüſſi?
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>Ouy, mais ce n’eſt pas tout d’auoir gagné le frere,
            <lb/>Voſtre ſecours, amy, m’eſt encor neceſſaire.
            <lb/>En vain i’ay crû ſecret mon Hymen pretendu,
            <lb/>Ce bruit pour mon malheur n’eſt que trop épandu,
            <lb/>Et l’aymable Lucie en eſt perſuadée
            <lb/>Iuſqu'à croire ma flame vne flame fardée.
            <lb/>Vous que noſtre amitié fait lire dans mon cœur,
            <lb/>Voyez ce cher objet, combattez ſa rigueur,
            <lb/>Chaſſez de ſon eſprit vn ſoupçon qui m’outrage,
            <lb/>Et ne dédaignez pas d’acheuer voſtre ouurage.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eſt-ce pour me joüer que vous parlez ainſi?
            <lb/>Si vous aimez Lucie elle vous ayme auſſi,
            <lb/>Vous donner rendez-vous au deçeu de ſon frere
            <lb/>Eſt de ſa paſſion vne prenue aſſez claire,
            <lb/>Et vous oſez vous plaindre: Ah vous me ſurprenez!
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Luy ſçait-il finement tirer les vers du nez?
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Puiſque vous rien cacher ſeroit commettre vn crime
            <lb/>Sçachez que ſon amour ne paſſe point l’eſtime,
            <lb/>Et que ce rendez-vous qui me fait croire heureux
            <lb/>N’eſtoit qu’vn trait hardy de ce cœur amoureux.
            <lb/>ALA MODE. 67
            <lb/>A de telles faueurs bien loin qu’elle conſente
            <lb/>I’auois par mes preſents ſuborné ſa Suiuante,
            <lb/>Qui ſans qu’elle en ſçeut rien me deuoit hier au ſoir
            <lb/>Donner chez elle entrée &amp; me la faire voir,
            <lb/>Et ce fut la raiſon qui me rendit facile
            <lb/>A quitter vn deſſein plus dangereux qu’vtile,
            <lb/>En vain ſans cet abus vous m’en euſſiez preſſé.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie vous croyois ſans doute vn peu plus aduancé.
            <lb/>Mais ayant ſçeu leuer le plus fâcheux obſtacle,
            <lb/>Nous n’auons pas beſoin de conſulter l’oracle,
            <lb/>La victoire eſt à nous, &amp; j’oſe m’en vanter.
            <lb/>ELORAME.
            <lb/>lVous ayant pour ſecond j’aurois tort d’en douter,
            <lb/>Tandis, dans ſon accueil apres l’adueu d’vn frere
            <lb/>Ie vay tâcher de voir ce qu’il faut que j’eſpere.
            <lb/>ctoõtõoõn õõ65 6So6ſoõſ
            <lb/>SCELNE TII.
            <lb/>ORONTE, CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Er bien, Cliton?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>I’entens.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>En ay-ie eſté trompé?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Pas trop. ORONTE.
            <lb/>Et l’apparence?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Elle m’auoït dupé,
            <fw><lb/>68 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Lucie eſt toute à vous, mais quoy qu’on puiſſe dire
            <lb/>Vous eſtes en adreſſe vn redoutable Sire,
            <lb/>Et le Diable qui met vos pechez en écrit,
            <lb/>S’il n’en oublie aucun, il a bien de l’eſprit.
            <lb/>Qui tombe entre vos mains, garde le ſtratagéme.
            <lb/>Enfin Lucie?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Enfin, doutes-tu ſi ie l’ayme?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Fort bien, &amp; Dorotée?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Encor plus que iamais.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous allez donc bien-toſt laiſſer Lyſette en paix?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, ſa maigre beauté n’a plus rien qui me tente,
            <lb/>On la ſouffre au beſoin quand la place eſt vacante,
            <lb/>Faute de mieux....
            <lb/>CLITON.
            <lb/>De mieux? ah, Monſieur, parlez bien,
            <lb/>Hors pour vn pis aller Ly ſette ne vaut rien,
            <lb/>Et c’eſt faute de mieux qu’à la monſtre elle paſſe?
            <lb/>xs
            <lb/>ALAMODE. 69
            <fw><lb/>SCENE IV.
      </fw>      <lb/>ORONTE, LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>VRayment, Monſieur Cliton, vous auez bonne
            <lb/>grace,
            <lb/>Lyſette vn pis aller? c’eſt tout ce qu’elle vaut?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Me voicy bien logé.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Laiſſe-là ce maraut,
            <lb/>Piqué de jalouſie à cauſe que ie t’ayme,
            <lb/>Il tâche à te noircir.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Moy, Monſieur?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, toy-meſme.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voyez le filoutage.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ainſi...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Foy de Cliton.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Va, i’ay trop bien oüy.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Tu m’as changé le ton.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt donc faute de mieux qu’à la monſtre ie paſſe?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie l'ay dit en fauſſet, &amp; tu l’as pris en baſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Si tu veux l’écouter il parlera toûiours.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que ie puiſſe...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tay-toy.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voicy de ſes détours,
            <lb/>Charge tout, i’ay bon dos.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Donc, aymable Lyſette,
            <lb/>Tu fais ſi peu d’eſtat d’vne amour ſi parfaite!
            <lb/>Si long-temps ſans me voir! Ah, ce m’eſt vn tour<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ment...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie le croy.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Gardons-nous de l’ennobliſſement.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ton agreable humeur prend tout en raillerie,
            <lb/>Mais ie te ſuis en vain ſuſpect de flatterie,
            <lb/>Croy-moy, quand quelque objet peut s’acquerir mes
            <lb/>ſoins,
            <lb/>Que j’y ſonge deux fois...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous l’aymez pour le moins,
            <lb/>Il faut ayder la lettre.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, douter de ma flame,
            <lb/>C’eſt....
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Non non, ie me croy bien auant dans voſtre
            <lb/>Mais voſtre amour pourtant n’eſt chez moy qu’en
            <lb/>dépoſt,
            <lb/>Et ie cours grand hazard de le rendre bien-toſt,
            <lb/>Ma Maiſtreſſe...
            <lb/>ALA MODE. 71
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu crois que ſa beauté me pique?
            <lb/>Va, ſi mon ſoin iamais à la ſeruir s’applique...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous la viſtes donc hier pour la derniere fois?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie m’y forçay pour toy, voy ce que tu me dois.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Pour moy?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>T’en défens-tu?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt là donner des voſtres.
            <lb/>OROMTE.
            <lb/>Quoy, tu ne me crois point?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous en ſçauez bien d’autres.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah non, encore vn coup ie te iure ma foy
            <lb/>Que ie ne la vis hier que pour l’amour de toy,
            <lb/>I’ay pour ſon entretien vne haïne mortelle,
            <lb/>Mais ayant découuert ta retraîte chez elle,
            <lb/>Quoy qu’aſſeuré d’y voir vn obiet odieux,
            <lb/>I’y courus ſur l’eſpoir de te parler des yeux,
            <lb/>Tu n’euſſes pas manqué d’entendre ce langage?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Que vous eſtes ſubtil &amp; fait au badinage!
            <lb/>Vous la trouuaſtes ſeule?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Auſſi pour m’en vanger
            <lb/>Ie ne m’étudiay qu’à la faire enrager,
            <lb/>I’ens des reſpects pour elle auſſi rares qu’étranges,
            <lb/>Et penſay l’accabler à force de loüanges,
            <lb/>Mais elle me perdoit tant mon ſtile eſtoit haut.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous pourrez aujourd’huy reparer ce defaut,
            <lb/>Elle veut vous parler, &amp; ie viens vous le dire.
            <lb/>Dépeſchez, ſuiuez-moy.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu prens plaiſir à rire.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Non, elle vous attend, &amp; doit vous aduertir
            <lb/>Lors que vous la verrez...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie n’y puis conſentir.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Il le faut, voudriez-vous luy laiſſer quelque ombrage
            <lb/>Que j’euſſe oſé manquer à faire ſon meſſage?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’auray bien à ſouffrir.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Alles, j’y prendray part.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie n’iray qu’à regret, ie te parle ſans fard,
            <lb/>Et ie croy qu’ayſément tu te le perſuades,
            <lb/>Mais dans cette entreueuë obſerue mes œillades,
            <lb/>Au moindre mot d’amour jette les yeux ſur moy,
            <lb/>Et quoy que ie luy die, explique tout pour toy.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie n’y manqueray pas: voſtre affaire vaut faite.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Tu railles. LYSETTE.
            <lb/>Comme vous.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, ie t’ayme, Lyſette,
            <lb/>Et pour te faire voir que dans ton entretien
            <lb/>Ie trouue &amp; mes plaiſirs &amp; mon ſouuerain bien,
            <lb/>Que viure ſous tes loix eſt ma plus grande gloire.
            <lb/>Tien. Il fouïlle dans ſa poche.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous m’en diriez tant que ie vous pourrois croire.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Le temps découurira ce qui ſemble caché.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ma nobleſſe s’aduance, on conclud le marché,
            <lb/>Ie n’en puis plus, hola.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>ALAMODE. 73
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quel Démon te poſſede?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Puiſqu’à tous accidens vous ſçauez bon remede,
            <lb/>Daignez me faire grace &amp; m’accordez vn point.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Qu’eſt-ce?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Faïtes, Monſieur, que ie n’enrage point.
            <lb/>ORONTE apperceuant Lucie.
            <lb/>Si.... mais que vois-ie.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Bon, voicy quelque reſſource.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>La fâcheuſe rencontre, il reſſerre ſa bourſe.
            <lb/>ORONTE à Lyſette.
            <lb/>Quoy que j’oſe conter ne t’en étonne pas,
            <lb/>Nous en rirons enſemble.
            <lb/>LYSETTE bas..
            <lb/>Il faut franchir le pas,
            <lb/>L’eſpoir de ſon preſent à tarder me conuie.
            <fw><lb/>SCENE V.
       </fw>     <lb/>ORONTE, LVCIE, LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>LE puis donc vous reuoïr, adorable Lucie?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>La joye en eſt commune, &amp; c’eſt auec regret
            <lb/>Que ie vous vois quitter la douceur du ſecret.
            <fw><lb/>74 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Vous eſtiez, ie m’aſſeure, en haute confidence?
            <lb/>ORONTE
            <lb/>Quoy, vous me ſoupçonnez de quelque intelligence,
            <lb/>Et croyez ſa rencontre vn ſecret entretien?
            <lb/>Cliton ſçait...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Oüy, mon maiſtre eſt vn amant de bien.
            <lb/>LV CIE monſtrant Lyſette.
            <lb/>Done ce nouuel objet qui paroit à ma honte...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il luy parloit d’amour, mais c’eſtoit pour mon conte.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Si vous croyez ce foû....
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ie ſçay ce que ie voy,
            <lb/>Et ſuis bien reſoluë à n’en croire que moy.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy donc, c’eſt tout à bon que vous iurez ma perte?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>La perſecution que pour vous i’ay ſoufferte,
            <lb/>Quand vn frere obſtiné pour Florame aujourd’huy...
           <fw> <lb/>1</fw>ORONTE.
            <lb/>Auſſi ſans vanité vaux-ie vn peu mieux que luy,
            <lb/>L’obeïſſance iroit à voſtre prejudice,
            <lb/>Et vous vous obligez en me rendant iuſtice.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Gardez que pour punir voſtre preſomption
            <lb/>Ie n’oſe enfin la rendre à ſon affection.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quitte de trois ſoûpirs à groſſir l’ordinaîre,
            <lb/>Mais conſultez-vous bien auant que d’en rien faire,
            <lb/>Sur tout, de voſtre cœur obtenez-en l'adueu.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Quoy, ma perte en effet vous toucheroit ſi peu?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy, vous vous trahiriez, &amp; j’aurois la folie
            <lb/>De me donner en proye a la melancholie?
            <lb/>S’en pique de ſormais qui voudra s’en piquer,
           <fw> <lb/>75</fw>
            <lb/>ALAMODE.
            <lb/>La douleur hier au ſoir me penſa ſuffoquer,
            <lb/>De Florame &amp; de vous ayant ſceu la pratique,
            <lb/>Ie vins au rendez-vous confus, melancholique,
            <lb/>P’y pleuray, j’y gemis, j’y joüay de mon mieux,
            <lb/>Et fis ce que ie pûs pour mourir à vos yeux,
            <lb/>Mais i’en trouue l’vſage vn peu trop incommode,
            <lb/>Et tiens qu’il n’eſt rien tel que d’aimer à la mode.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Dites à voſtre mode, en trompeur, en ingrat.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’amour en eſt plus gay s’il eſt moins delicat,
            <lb/>Et quand on s’y reſout iamais de jalouſie,
            <lb/>[ Iamais...
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Donc ſans raiſon mon ame en eſt ſaiſie,
            <lb/>Et le dois démentir le rapport de mes yeux?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Les détourner à gauche eſt quelquefois le mieux,
            <lb/>Faiſons que cette regle entre nous ſoit commune,
            <lb/>Viuons à cœur onuert, ſans défiance aucune,
            <lb/>L’vn l’autre ſans ſoupçon croyons-nous ſur la foy,
            <lb/>Ie n’en ay point de vous, n’en ayez point de moy.
            <lb/>Quand le vous le diray croyez que ie vous ayme,
            <lb/>Quand vous me le direz ie le croiray de meſme,
            <lb/>Tant qu’ainſi nous viurons noſtre marché tiendra,
            <lb/>Au moindre changement noſtre marché rompra.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Le veritable amour a des loix plus ſublimes,
            <lb/>Nous en ferions vn monſtre en ſuiuant ces maximes.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Les ſuiuant comme il faut, nous ferions ſeulement
            <lb/>Qu’il ſeroit vn plaiſir &amp; non pas vn tourment.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ah, qui dans ſon amour voit le moindre partage,
            <lb/>S’il n’en meurt de douleur il n’a point de courage.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>S’il falloit qu’en effet cette maxîme euſt cours,
            <lb/>Nous ſerions en danger de mourir tous les iours,
            <lb/>G ij
            <fw><lb/>76 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Eſt-il legereté comparable à la voſtre?
            <lb/>Tout le ſexe eſt changeant, hier l’vn, aujourd’huy
            <lb/>l’autre.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Feignez pour mieux fourber de craindre ce malheur.
            <lb/>Mais combien apres tout en ſont morts de douleur?
            <lb/>A ces fâcheux reuers combien n’ont pû ſuruiure?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’exemple eſt dangereux, ie renonce à le ſuiure.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Pour vn ſi bel effort voſtre cœur eſt trop bas.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’entreprenne qui veut, ie luy cede le pas.
            <lb/>Quãd ie mourrois pour vous d’angoiſſe &amp; de martyre,
            <lb/>Et que deux ou trois iours on vous entendroit dire,
            <lb/>C'eſtoit vn braue amant, c'eſt pour moy qu’il eſt mort,
            <lb/>Helas, i'en ay regret: I’y gagnerois tres-fort.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>N’eſt-ce rien d’acquerir vne illuſtre memoire?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Me preſerue le Ciel d’vne ſi triſte gloire.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Cependant, vous direz encor que vous m’aymez?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Conſultez-en mon cœur, ce cœur que vous charmez.
           <fw> <lb/>A LA MODE
</fw>            <lb/>. 77
            <fw><lb/>SCENE VI.
      </fw>      <lb/>ORONTE, ERASTE, LVCIE,
            <lb/>LYSETTE, CLITON,
            <lb/>LISTOR.
            <lb/>ERASTE à Liſtor.
            <lb/>ILs s’adorent, te dis-ie, on me l’a fait cognoiſtre.
            <lb/>LVCIE abaiſſant ſa coiffe.
            <lb/>Voicy mon frere, ô Dieu!
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Mais ie le voy le traiſtre.
            <lb/>LISTOR.
            <lb/>Vne Dame auec luy...
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie n’en ſçaurois douter,
            <lb/>C’eſt Dorotée.
            <lb/>EVCIE à Oronte.
            <lb/>Enfin ſongez à me quitter.
            <lb/>ERASTE montrant Lyſette à Liſtor.
            <lb/>Cette nuit au jardin conduit par ſa Suiuante,
            <lb/>Ie la recognois trop.
            <lb/>ORONTE à Lucie.
            <lb/>Faut-il que j’y conſente?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Oüy, ie veux qu’auant moy vous partiez de ce
            <lb/>lieu,
            <lb/>Ne perdez point de temps, &amp; me dites adieu.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I'obeys. Toy, Cliton.
            <lb/>G iij
           <fw> <lb/>78</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que faut-il encor faire?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Arreſte icy Lyſette, &amp; l’oblige à ſe taire,
            <lb/>Promets-luy pour cela tout ce que tu voudras.
            <lb/>Oronte s'en va par vn coſté, &amp; incontinent apres
            <lb/>Lucie s’en va par l’autre.
            <lb/>LISTORà Eraſte.
            <lb/>Elle s’en va.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>L’ingrate! il faut ſuiure ſes pas,
            <lb/>Car ſans doute à deſſein ſa Suiuante eſt reſtée
            <lb/>Afin de me nier que ce ſoit Dorotée,
            <lb/>Mais la ſuiuant de loin ie rends vains tous ſes traits.
            <fw><lb/>SCENE VII.
     </fw>       <lb/>CLITON, LYSETTE.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>DE quel air me prendray-ie à faire le mauuais?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Cliton.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Point de quartier.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Quoy, tu fais le ſeuere?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Va te pouruoir ailleurs.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Tu gardes ta cholere,
            <lb/>Cliton? CLITON.
            <lb/>Oüy, ie la garde, &amp; la garderay bien.
           <fw> <lb/>79</fw>
            <lb/>ALA MODE.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Regarde moy.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Non.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Mais...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie n’en rabatray rien.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Tu m’abandonnerois, toy que met hors de miſe
            <lb/>Ton poil deſia griſon &amp; ta nazillardiſe,
            <lb/>Tu m’abandonnerois moy que tu ne vaux pas,
            <lb/>Moy dont vn monde entier adore les appas,
            <lb/>Moy dont tu vois l’amour à l’enuy pourſuiuie
            <lb/>Faire qu’on te regarde auec vn œil d’enuie,
            <lb/>Enfin moy qui m’abaiſſe à t’aymer....
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Enfin toy
            <lb/>Qui rends ma bourſe nette &amp; te mocques de moy.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt auſſi par tes dons qu’on me voit ſi poupine.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Diable, ie t’apprehende, &amp; ta chienne de mine.
            <lb/>A preſent deuant moy tu prens des libertez
            <lb/>Qui refroidiſſent bien mes liberalitez,
            <lb/>Chacun t’en vient conter.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Oüy, mais pour des paroles,
            <lb/>Sans donner rien de plus, ’attrape des piſtoles.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Et par cette raiſon ie m’en dois conſoler?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Cliton, parlons François au lieu de quereller.
            <lb/>Tu cognois mon humeur, tu cognois ma methode,
            <lb/>I’ayme à changer d’habits, i’ayme à ſuiure la mode,
            <lb/>Pachepte tous les iours quelque meuble nouueau,
            <lb/>Ie fais couper, tailler, &amp; toûiours du plus beau,
            <lb/>Tantoſt chez le Mercier, tantoſt chez la Lingere,
            <fw><lb/>80 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Et tant que i’ay dequoy ie ne m’épargne guere.
            <lb/>Vois-tu bien? cela couſte, &amp; tant d’ajuſtement
            <lb/>Ne ſe fait ny par ſort ny par enchantement.
            <lb/>Tes gages, quels qu’ils ſoient, à peine ſont capables
            <lb/>De me fournir de gands &amp; de nipes ſemblables,
            <lb/>Et ſi ie ne ſouffrois qu’on m’en contaſt vn peu
            <lb/>Ie viendrois au rabais, ou ie jouërois beau jeu.
            <lb/>CLETON.
            <lb/>C’eſt bien fait, mais viença, dy-moy quels auantages
            <lb/>Iuſqu’icy i’ay trouuez à te donner mes gages,
            <lb/>Pour toy de iour en iour ma paſſion s’accroit,
            <lb/>Et ie ne t’oſe encor toucher au bout du doigt.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ne te ſuffit-il pas de ſçauoïr que ie t’ayme?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Tu m’aymes!
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>En douter c’eſt te tromper toy-meſme,
            <lb/>Tu le vois trop.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>I’ay donc la berluë en amour.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie ſoûpire pour toy plus de ſix fois par iour.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt vn grand reconfort à ſoulager vne ame.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Eſtimes-tu ſi peu ces marques de ma flame?
            <lb/>CLITON. (ment.
            <lb/>C’eſt toûiours mieux que rien, mais parlons franche<lb break="no" rend="¬"/><lb/>L’amour, comme tu ſçais, eſt vn enfant gourmand,
            <lb/>Et pour raſſaſier ſa faim trop conuoîteuſe
            <lb/>Ie trouue des ſoûpirs vne viande bien creuſe.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie perds temps auec toy, tu n’aymes qu’à jaſer,
            <lb/>Et tes ſottes raiſons ne font que m’abuſer.
            <lb/>Adieu. CLITON.
            <lb/>Dy-moy, ta langue eſt-elle mercenaire?
            <lb/>Et pour vingt eſcus d’or te voudrois-tu bien taire?
           <fw> <lb/>81</fw>
           <fw> <lb/>A LA MODE.</fw>
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Au lieu d’vne cent fois.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>L’effort eſt grand pour toy.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>I’en viendray bien à bout, repoſe-t’en ſur moy.
            <lb/>Peux-tu me les donner?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Oüy, i’en ay charge expreſſe
            <lb/>Si tu retiens ta langue auprés de ta maiſtreſſe.
            <lb/>Mon maiſtre...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie tairay ſon infidelité.
            <lb/>Voyons donc ton argent.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Il n’eſt pas bien conté.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Quoy! les vingt eſcus d’or ne ſont qu’en eſperance?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Pen répons, que t’importe?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>O la bonne aſſeurance!
            <lb/>Va, croy que de ce pas ie vay la détromper.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Garde auſſi qu’il ne ſçache à ſon tour t’attraper.
            <lb/>Fin du quatriéme
            <fw><lb/>82 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ACIEV.
            <fw><lb/>SCENE PREMIERE.
</fw>            <lb/>ARGANTE, DOROTEE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>AIS du moins attendez que mon ame
            <lb/>étonnée
            <lb/>Ait pû ſe diſpoſer à ce triſte Hymenée,
            <lb/>Et ſans précipiter...
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Vous eſperez en vain
            <lb/>M’obliger par priere à changer de deſſein,
            <lb/>Ie voy quel eſt le voſtre, &amp; ie lis dans voſtre ame.
            <lb/>I'ay donné ma parole au pere de Florame,
            <lb/>Il faut que ie la tienne, il m’en preſſe, &amp; ie veux
            <lb/>Que dés demain l’Hymen vous vniſſe tous deux.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Mais vous voyez de moy qu’il tient ſi peu de conte
            <lb/>Qu’à peine....
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>C’eſt l’effet du bruit qui court d’Oronte,
            <lb/>On dit qu’il vous en veut, &amp; Florame alarmé
            <lb/>Semble craindre auiourd’huy de n’eſtre pas aymé,
            <lb/>Ie le remarque trop à ſon inquietude;
            <lb/>Et comme ce faux bruit luy porte vn coup bien
            <lb/>rude,
            <lb/>ALA MODE. 83
            <lb/>Pour le faire auorter &amp; le voir ſatisfait,
            <lb/>De cet heureux Hymen ie dois preſſer l’effet,
            <lb/>Songez-y donc, Adieu, ie vay trouuer ſon pere
            <lb/>Pour aduiſer enſemble à ce qu’il faudra faire.
            <lb/>DOROTEE frute.
            <lb/>Vous reſoudrez en vain cet Hymen odieux,
            <lb/>Dans le choix d’vn mary ie ne croy que mes yeux.
            <lb/>Mais Ly ſette reuient, Amour, prens ma défence.
            <lb/>SCLME II
            <lb/>DOROTEE, LYSETTE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>J’Arfendois ton retour auecque impatience,
            <lb/>Et cien, l’as-tu trouué? que t’a-t’il répondu?
            <lb/>Parle.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie l’ay trouué tout enſemble &amp; perdu.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Il auroit refuſé d’écouter ton meſſage?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous ne cognoiſſez pas encor le perſonnage,
            <lb/>Il ſçait trop pour cela comme on vit aujourd’huy.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Dy-moy donc promptement, que croiray-ie de luy?
            <lb/>Sçait-il que ie l’attends? viendra-t’il? le verray-ie?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Sans doute qu’il viendra, mais gardez-vous du piege,
            <lb/>Et ſi vous m’en croyez, rendez-luy de grand cœur
            <lb/>Fleurette pour fleurette, &amp; douceur pour douceur,
            <lb/>Ne vous engagez point plus auant qu’il s’engage.
            <fw><lb/>84 L’AMOVR</fw>
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Qui te peut obliger à tenir ce langage?
            <lb/>Eſt-il fourbe? inconſtant?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie ne ſçay ce qu’il eſt,
            <lb/>Mais vous en iugerez, écoutez s’il vous plaiſt.
            <lb/>Nous nous ſommes l’vn l’autre abordez dans la ruë,
            <lb/>Où me riant au nez auſſi-toſt qu’il m’a veuë,
            <lb/>Auecque tant de ioye il eſt vers moy couru
            <lb/>Qu'à bon eſcient pour vous ie l’ay crû lors feru.
            <lb/>Meſme choſe à l’oüir; d’abord toute aſſeurance
            <lb/>De ne ſortir iamais de voſtre obeïſſance,
            <lb/>Mais à peine pour vous il me vantoit ſon feu,
            <lb/>Qu’vne Dame arriuant, c’eſt là le beau du jeu.
            <lb/>Sans dire quoy ny qu’eſt-ce, au mépris de ſa flame
            <lb/>Le cauſeur eſt allé luy chanter meſme game,
            <lb/>Et ſur l’heure à mes yeux ſans autre compliment
            <lb/>S’eſt mis à cajoler fort gracieuſement.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quoy, deuant toy l’ingrat auroit eu l’impudence
            <lb/>De mettre lâ chement au iour ſon inconſtance,
            <lb/>De luy parler d’amour?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Cüy, vous dis-ie, à mes yeux.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Il fourbe donc, le traiſtre.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Il s’y cognoit des mieux.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Mais cette Dame enfin qu’eſt-elle deuenuë?
            <lb/>Acheue. LYSETTE.
            <lb/>Apres l’auoir long-temps entretenuë,
            <lb/>Tout à coup (mais ſans doute ils l’auoient concerté)
            <lb/>Ils ont tiré tous deux chacun de leur coſté.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Et pour ſçauoir ſon nom tu ne l’as point ſuiuie?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie l’ay tâché, Madame, &amp; i’en brûlois d’enuie,
            <lb/>Mais
            <lb/>ALA MODE. 85
            <lb/>Mais le valet d’Oronte a rompu mon deſſein,
            <lb/>Qui m’ayant ſçeu couler quelque douceur en main
            <lb/>Pour arrhes qu’il feroit encor toute autre choſe,
            <lb/>M’a promis monts &amp; vaux moyennant bouche cloſe,
            <lb/>Mais moy, Sçachons vn peu pour qui vous me prenez,
            <lb/>Puis luy jettant ſoudain ſes eſcus d’or au nez,
            <lb/>Va maroufle, ay-ie dit, ie ne ſuis point traiſtreſſe,
            <lb/>Et ne ſçay ce que c'eſt de vendre ma maiſtreſſe,
            <lb/>Si i'ay beſoin d’argent, ſans luy manquer de foy,
            <lb/>Elle en a de reſerue &amp; pour elle &amp;r pour moy,
            <lb/>Et lors ſi contre luy j’euſſe crû mon courage...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ton zele me rauit.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Ie petillois de rage,
            <lb/>Moy vous trahir, vous vendre! ô qu’il s’addreſſoit
            <lb/>bien!
            <lb/>Il auroit pû m’offrir....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Va, tu n’y perdras rien.
            <lb/>Admire cependant aux termes ou nous ſommes,
            <lb/>Combien j’auois raiſon de haïr tous les hommes,
            <lb/>Puiſqu’Oronte, en faueur de qui ce triſte cœur
            <lb/>Relâchoit vn orgueil qui fait tout mon bonheur,
            <lb/>Cet Oronte me fourbe, il me joüe, il me braue,
            <lb/>Et pris en d’autres fers, feint d’eſtre mon eſclaue.
            <lb/>Mais qu’à propos ſa feinte a ſçeu ſe découurir!
            <lb/>Auec ce lâ che amant j’eſtois preſte à m’ouurir,
            <lb/>A prendre ſon aduis pour rompre vn Hymenée...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Vous l’eſperez en vain, la parole eſt donnée,
            <lb/>Voſtre pere vous preſſe, &amp; pourra tout ſur vous.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Il a beau me preſſer, ie rompray tous ſes coups.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Mais Florame luy plaiſt, il le ſouhaite, il l’ayme.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Florame en vn beſoin m’y ſeruira luy-meſme.
            <lb/>H
            <fw><lb/>86 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Pour rechercher iamais cette triſte vnion
            <lb/>Il eſt trop aduerty de mon aduerſion.
            <lb/>En vain de nos vieillards l’impuiſſante manie
            <lb/>Veut ſur nos volontez vſer de tyrannie,
            <lb/>Dans toutes nos froideurs l’vn &amp; l’autre d’accord
            <lb/>De leur authorité nous craignons peu l’effort,
            <lb/>Mais qui ferme la porte, &amp; que pretend-on faire?
            <lb/>SCLNE III.
            <lb/>DOROTEE, LVCIE,
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>MAdame, ſauuez-moy des pourſuites d’vn frere,
            <lb/>Il tavne à me cognoiſtre, &amp; ſon eſprit jaloux
            <lb/>De quelque promenade eſt peut-eſtre en couroux.
            <lb/>En vain par cent détours allant de ruë en ruë
            <lb/>I’ay crû que dans la preſſe il me perdroit de veuë,
            <lb/>Il m’a touiours ſuiuie, &amp; marchant ſur mes pas
            <lb/>M’a contrainte à la fin pour ne me perdre pas
            <lb/>D’entrer ainſi chez vous où j’implore voſtre ayde
            <lb/>Pour trouuer à ma crainte vn aſſeuré remede,
            <lb/>Cognoiſſez qui le cherche. Elle leue ſa coiffe.
            <lb/>C’eſt moy que le chagrin d’vn frere trop jaloux...
            <lb/>Mais il frappe deſia: Pour me ſeruir d’azyle
            <lb/>Feignez de reuenir maintenant de la ville,
            <lb/>Ie vous laiſſe ma coiffe.
            <lb/>LVCIE auec ſa coiffe abbatuë.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ah, Lucie, eſt- ce vous?
            <lb/>Elle met ſa coiffe ſur la teſte de Dorotée.
            <lb/>ALA MODE.
            <lb/>DOROTEE.
           <fw> <lb/>87</fw>
            <lb/>I’entre icy.
            <lb/>Il faut donc vous cacher.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>LYSETTE à Dorotée.
            <lb/>Sçauez-vous...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Qu’on ouure.
            <lb/>Veut-on ſe dépeſcher?
            <lb/>LYSETTE allant ouurir.
            <lb/>Elle a beau faire, elle payera la debte.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Que croira-t’il de moy?
            <fw><lb/>SCENE IV.
      </fw>      <lb/>ERASTE, DOROTEE,
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>DOROTEE donnant ſa coiffe à Lyſette,
            <lb/>cemme feignant de reuenir de la ville,
            <lb/>PRens ma coiffe, Lyſette.
            <lb/>Lyſetté ſort, &amp; rentre ſur la fin de la Scene.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Pardonnez vn abord qui me rendra ſuſpect
            <lb/>De manquer enuers vous d’amour ou de reſpect,
            <lb/>Ie ſuis mon deſeſpoir, &amp; ne retiens qu’à peine
            <lb/>Les flots impetueux du couroux qui m’entraîne.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Voſtre mauuaiſe humeur aujourd’huy me ſurprend,
            <lb/>Ie croyois voſtre eſprit dans vn calme ſi grand
            <lb/>Qu’aux plus rudes aſſauts toûiours inébranlable
            <lb/>B ij
            <fw><lb/>88 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Du moindre emportement vous fuſſiez incapable.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie le ſuis pour toute autre, &amp; trop d’amour pour
            <lb/>vous
            <lb/>Eſt cauſe...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quoy, ie ſuis l’objet de ce couroux?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Niez l’ingrat mépris dont vous payez ma flame,
            <lb/>Niez que mon Riual puiſſe tout ſur voſtre ame,
            <lb/>Que de vos trahiſons mes yeux ſoient les témoins.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Croyez-moy, vous reſvez, Eraſte.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Mais du moins
            <lb/>Vous tomberez d’accord qu’on peut vous auoir veuë
            <lb/>Dans quelque confidence au milieu de la ruë.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Moy?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie vous ay ſuiuie apres vos Adieux faits,
            <lb/>I’en croy mes yeux.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vos yeux....
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ils ne mentent iamais.
            <lb/>Mais pour vous mieux conuaincre, &amp; vous couurir de
            <lb/>honte,
            <lb/>Peut-eſtre il ſuffira de vous nommer Oronte.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Oronte?
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ouy ce galand auec qui vous eſtiez,
            <lb/>Qui vous faiſoit ſa cour, &amp; que vous écoutiez,
            <lb/>Le nierez-vous encor?
            <lb/>DOROTEE bas.
            <lb/>Ie ſers donc ma riuale,
            <lb/>O Ciel! quelle ſurpriſe à la mienne eſt égale!
            <fw><lb/>A LA MODE. 89</fw>
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>De voſtre trahiſon ce ſilence eſt l’adueu,
            <lb/>Enfin j’ouure mes yeux pour eſteindre mon feu,
            <lb/>I’adorois vne ingrate, &amp; le Ciel fauorable
            <lb/>Pour me deſabuſer me la fait voir coupable.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>C’eſt aller trop auant, mais par bonté, ie eroy
            <lb/>Que vous ne ſçauez pas que vous parlez à moy,
            <lb/>Et veux bien pardonner aux chaleurs indiſcretes
            <lb/>Qui vous font oublier qui ie ſuis, qui vous eſtes,
            <lb/>Et qui de ce reproche aemant voſtre couroux
            <lb/>Ne vous permettent pas de bien penſer à vous.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Ie n’y penſe que trop, &amp; ſi ie vous accuſe...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quoy, vous continuez! j’en ſuis pour vous confuſe,
            <lb/>Voſtre raiſon, Eraſte, eſt ſans doute en defaut,
            <lb/>Mais ſçachons qui vous porte à prendre vn ton ſi
            <lb/>haut?
            <lb/>Oronte, dites-vous, a ſçeu toucher mon ame?
            <lb/>Eſt-ce vn crîme pour moy que d’eſtimer ſa flame?
            <lb/>Que vous ay-je promis qui m’en puiſſe empeſcher?
            <lb/>Quels ſerments violez m’oſez-vous reprocher?
            <lb/>Si pour grande faueur vous contez vne lettre,
            <lb/>A voſtre vanité ceſſez de trop permettre,
            <lb/>I’ayme à donner la baye, &amp; pour la pouſſer loin
            <lb/>l’eſcrirois cent billets s’il en eſtoit beſoin;
            <lb/>Vous regalant ainſi ie n’ay cherché qu’à rire,
            <lb/>Les termes en font foy, vous n’auez qu’à bien lire.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Quoy, me railler encor! c’eſt donc là tout le fruit
            <lb/>Qu’vne flame ſi pure à la fin m’a produït?
            <lb/>Apres deux ans perdus en deuoirs, en ſeruices...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ces deuoirs quelquefois tiennent lieu de ſupplices.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Voſtre orgueil enuers moy ne ſe peut démentir,
            <lb/>Vous me tirez d’erreur, &amp; i’en veux bien ſortir,
            <lb/>H iij
           <fw> <lb/>90</fw>
            <lb/>L'AMOVR
            <lb/>De l’infidelité ne craignez point la honte,
            <lb/>Abandonnez Eraſte, &amp; viuez pour Oronte,
            <lb/>Ie romps mes triſtes fers que j’eſtimay ſi doux,
            <lb/>Et pour ne rien garder qui me parle de vous,
            <lb/>Ce billet dont l’appas auoit pû me ſurprendre,
            <lb/>I'en faiſois vn treſor, ie m’offre à vous le rendre.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ce ſera m’obliger, donnez donc promptement.
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Oüy, ie vous le rendray, n’en doutez nullement,
            <lb/>Ie cours chez moy, Madame, &amp; ie vous le rapporte.
            <lb/>DOROTEE, LYSETTE.
            <lb/>Ebien, le Ciel enfin vous rit de bonne ſorte.
            <lb/>Celle dont ie parlois, la riuale beauté
            <lb/>A qui le fourbe Oronte a ſi bien proteſté,
            <lb/>Elle eſt entre vos mains, la voulez-vous plus belle?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ie le ſçay, cependant ie ſoûtiens ſa querelle.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>I’en ay tantoſt ſouffert, mais à preſent il faut....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Elle pourroit t’oüïr, ne parle point ſi haut.
            <lb/>Madame, elle n’a garde, elle eſt trop éloignée,
            <lb/>Iuſques dans le jardin ſa crainte l’a menée,
            <lb/>Où pour vous rendre grace elle attend mon retour,
            <lb/>Ie l'y viens de quitter.
            <lb/>S
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>ALA MODE. 91
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Pour vanger mon amour,
            <lb/>Et donner prompt obſtacle aux deſſeins de mon
            <lb/>traiſtre,
            <lb/>Il faut adroitement.... mais que vois-ie paroiſtre?
            <fw><lb/>SCENE VI.
      </fw>      <lb/>DOROTEE, LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Lxſerre CLITON.
            <lb/>Yſe..v.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>C’eſt Cliton. Ton maiſtre tarde bien.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Peut-il entrer?
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Oüy, va.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Mais...
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Qu’il ne craigne rien,
            <lb/>Le bon-homme eſt ſorty, qu’il vienne.
            <lb/>Cliton rentre.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Enfin, Lyſette,
            <lb/>Tu vois qu’en mes filets l’vn &amp; l’autre ſe jette,
            <lb/>Si leur amour eſt né du mépris de mes feux
            <lb/>Ie ſçauray d’vn ſeul coup me vanger de tous deux.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Mais ſuiuant les tranſports de voſtre jalouſie
            <lb/>Gardez....
           <fw> <lb/>92</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Dans le jardin va retrouuer Lucie,
            <lb/>Puis lors que tu croiras qu’Oronte ſoit icy
            <lb/>Fay-l’en ſortir ſoudain pour y venir auſſi,
            <lb/>Et ſur le point d’entrer arreſte-la de forte
            <lb/>Qu’elle nous puiſſe entendre eſtant à cette porte.
            <lb/>Il ne manquera pas de me parler d’amour,
            <lb/>Et lors, laiſſe-moy faire, à beau jeu beau retour.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>L’appas eſt delicat, vous l’y pourrez ſurprendre.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Va donc viſte, auſſi bien ie croy deſia l’entendre,
            <lb/>Le voicy.
            <fw><lb/>SCENE VII.
     </fw>       <lb/>ORONTE, DOROTEE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Quoy
            <lb/>Monſieur...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, ie te le promets,
            <lb/>I’y renonce, &amp; Lyſette eſt à toy deſormais.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>De bon cœur?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>De bon cœur, &amp; ſans reſerue aucune.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Grand mercy, maintenant pouſſez voſtre fortune.
            <lb/>ORONTE à Dorotée.
            <lb/>Quelque cher que me ſoit l’honneur que j’en reçoy
            <lb/>A LAMODE.
            <lb/>Ie veux mal aux bontez que vous auez pour moy,
            <lb/>Puiſqu’attendu de vous, l’on peut mettre en balance
            <lb/>Si ie viens par amour ou bien par complaiſance,
            <lb/>Et que voſtre ordre exprés peut faire préſumer
            <lb/>Que c’eſt vous obeïr &amp; non pas vous aymer.
            <lb/>LYSETTE paroiſſant auec Lucie qu'elle
            <lb/>oblige incontinent de r'entrer.
            <lb/>Vn Caualier, Madame, eſt encor auec elle,
            <lb/>Demeurez.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>C’eſt Oronte, ah l’ingrat! l’infidelle!
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Me ſurprendre d’abord auec ce compliment
            <lb/>C’eſt préuenir ma plainte aſſez adroitement,
            <lb/>Vous-meſme apprenez-moy ce qu’il faut que j’en
            <lb/>croye.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous le pouuez cognoiſtre à l’éclat de ma ioye. 
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>I’en ſoupçonne l’adreſſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Auec peu de raiſon.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Souuent vn beau dehors cache vne trahiſon.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Pour plus de ſeureté n’en croyez que vous-meſme,
            <lb/>Conſultez voſtre cœur, il ſçait ſi ie vous ayme.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Il m’en fait donc ſecret.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Moins que vous ne penſez,
            <lb/>Si vous daignez l’entendre il vous en dit aſſez;
            <lb/>Et d’ailleurs ce deuoir dont mon amour s’acquite....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Peut-eſtre eſtant forcé n’eſt pas de grand merite.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>L’hommage que ie rends aux yeux qui m’ont bleſſé
            <lb/>Paſſéroit-il chez-vous pour vn deuoir forcé?
            <fw><lb/>94 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Cet hommage ſi pur, ſans mélange, ſans tacher
            <lb/>Et qui n’a rien en ſoy de honteux ny de lâche?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous l’éleuez bien haut.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>N’en ay-ie pas ſuiet
            <lb/>Puiſque de mon amour vos vertus ſont l’obiet,
            <lb/>Qu’en vous eſt le motif qui fait que ie vous ayme,
            <lb/>Et que c’eſt ſeulement à cauſe de vous-meſme?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ie puis donc m’aſſeurer qu’il durera touiours
            <lb/>Ce rare &amp; digne amour qui de moy prend ſon cours,
            <lb/>Car encor que du temps le pouuoir ſoit extréme,
            <lb/>Me peut-il faire enfin ceſſer d’eſtre moy-meſme?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Auſſi me feriez-vous vn outrage mortel
            <lb/>D’attendre moins de moy qu’vn hommage eternel.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous en parlez, ce ſemble, auec tant de franchiſe,
            <lb/>Que i’ay quelque ſuiet de craindre vne ſurpriſe.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quoy, vous vous défiez de ma ſincerité?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>On hazarde à tout croire auec legereté.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Mais vn eſpoir fondé ſur de ſi grands merites
            <lb/>Trahit qui le ſouſtient en ſouffrant des limites,
            <lb/>Il doit ſe tout promettre, &amp; ſur ce ferme appuy
            <lb/>Pretendre à tous les cœurs qu’il croit dignes de luy.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>C’eſt ainſi qu’auſſi-toſt que le voſtre ſoûpire
            <lb/>Il ſe tient aſſeuré de tout ce qu’il deſire?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt ainſi que ſans craînte &amp; ſans émotion
            <lb/>Ie vois briguer ſous main voſtre inclination,
            <lb/>Ie vous rends mes reſpects, Eraſte vous proteſte,
            <lb/>Vous auez de bons yeux, qu’ay-ie à douter du
            <lb/>reſte?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vos merites vous ſont vn preſage aſſeuré
            <lb/>D’emporter la balance &amp; d’eſtre preferé.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>D’vne &amp; d’autre façon ie ſçay me ſatisfaire,
            <lb/>L’on merite mes ſoins alors qu’on me préfere,
            <lb/>Et quand l’heur d’vn tel choix ne tombe point ſur
            <lb/>moy
            <lb/>L’on montre vne ame baſſe, &amp; ie reprens ma foy.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>M’accuſeriez-vous bien d’vne telle baſſeſſe,
            <lb/>Et ce reproche adroit eſt-ce à moy qu’il s’adreſſe?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vn peu trop de ſcrupule à voſtre amour eſt joint,
            <lb/>Des termes ſi communs ne vous regardent point,
            <lb/>Mais j’oys là du bruit.
            <lb/>DOROTEE contrefaiſant l'eſtonnée.
            <lb/>Où?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous ſemblez inquiete,
            <lb/>Vous regardez....
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>De l’œil ie cherche icy Lyſette,
            <lb/>Il m’a ſemblé la voir.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous l’auez veuë auſſi.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Qu’eſt-elle deuenuë?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Elle eſt entrée icy,
            <lb/>Ie m’en vay l’appeller.
            <lb/>DOROTEE feignant de l'arreſter
            <lb/>auec empreſſement.
            <lb/>Dieu, que voulez-vous faire?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous rendre de mon zele vne preuue legere.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Touiours d’vn vil ſoupçon voſtre amour eſt taché,
            <fw><lb/>96 L’AMOVR</fw>
            <lb/>Mais croyez que chez moy ſi quelqu’vn eſt caché,
            <lb/>Sans m’en auoir parlé ma Suiuante eſt capable...
            <lb/>Mais encor qui vous dit que vous ſoyez coupable?
            <lb/>C’eſt parler cette fois vous-meſme contre vous.
            <lb/>I’ay lieu de craindre tout d’vn naturel jaloux,
            <lb/>Vous m’accuſaſtes hier, &amp; depuis ce reproche....
            <lb/>Trouuez bon ſeulement que Lyſette s’approche.
            <lb/>Sous ce prettxte feint vos ſoupçons imprudents
            <lb/>Veulent...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Souffrez.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Sans doute Eraſte eſt là dedans,
            <lb/>Tenez ferme, Monſieur, ayons-en l’ame nette
            <lb/>Pour n’eſtre plus leurrez d’vn mary de Lyſette.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Suiuez voſtre caprice, &amp; ne monſtrez icy...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>DOROTEE l'arreſtant toüiours.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Vous vous alarmez trop. Lyſette.
            <lb/>SCENE
           <fw> <lb/>A LA MODE
</fw>           <fw> <lb/>97</fw>
            <lb/>dtsto afoatfoasilo ebfasthhoalſo ata
            <fw><lb/>SCENE VIII.
    </fw>        <lb/>ORONTE, DOROTEE, LVCIE,
            <lb/>LYSETTE, CLITON.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>LA voicy.
            <lb/>R’aſſeurez voſtre eſprit, c’eſt à tort qu’il s’eſtonne.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Voicy bien des Marchands, la foire ſera bonne.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Quels embarras iamaïs furent moins eſperez!
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Vous auez l’eſprit bon, vous vous en tirerez.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Et bien, perfide amant.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Et bien, amant volage.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Entre nous tour à tour voſtre cœur ſe partage?
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Trompeur. LVCIE.
            <lb/>Parjure. 16
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Fourbe.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ame double &amp; ſans foy.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Ingrat.
            <lb/>LVCACS.
            <lb/>Traiſtre.1
           <fw> <lb/>1</fw>
            <fw><lb/>98 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Eſt-ce aſſez déclamé contre moy?
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Apres tant de ſerments, tant de promeſſes fauſſes...
            <lb/>CLITON.
            <lb/>De crainte d’accident, Monſieur, tirons nos chauſſes,
            <lb/>Si la moindre des deux nous ſautoit au collet,
            <lb/>Adieu, ce ſeroît fait du maiſtre &amp; du valet.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Enfin la verité malgré toutes vos feintes...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>De grace, dites-moy le ſuiet de vos plaintes.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Demandez-vous encor qui nous peut indigner?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Oüy, puiſque ie n’ay pas le don de deuiner.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Nier des trahiſons qui ſont en éuïdence
            <lb/>A l'infidelité c’eſt joindre l’impudence.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ne me condamnez point ſans me dire pourquoy..
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous ne m’auez pas dit que vous brûliez pour moy,
            <lb/>Que voſtre paſſion alloit iuſqu’à l’extréme?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie vous le dis encor de nouueau, ie vous ayme.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Quoy, vous I’aymez, parjure, apres m’auoir cent fois
            <lb/>Iuré que voſtre cœur ſe rangeoit ſous mes loix,
            <lb/>Qu’vn fort amour pour moy...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie vous le dis encore.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Vous m’ay mez?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ie vous ayme.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/> Et moy?
           <fw> <lb/>5</fw>
            <lb/>A LAMODE. 99
            <lb/>ORONTE. 9
            <lb/>Ie vous adore.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Voyez l’effronterie, à nos yeux nous jouër.
            <lb/>ORONTE à Lucie.
            <lb/>Mais vous cherchez en vain à ne pas l’aduoüer,
            <lb/>Vous me cognoiſſez trop pour douter de ma flame.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Pourquoy donc m’en conter ſi Lucie a voſtre ame?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Par amour.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Quel amour.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Verirable.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Et comment?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I’ayme par cognoiſſance &amp; non aueuglement,
            <lb/>Ma raiſon ſe rendant de ſurpriſe incapable,
            <lb/>Sans rien chercher de plus, ie m’attache à l’aymable,
            <lb/>Et comme il eſt en elle auſſi bien comme en vous,
            <lb/>Ie confons vn amour dont l’appas m’eſt ſi doux,
            <lb/>Et croy ſans me noircir vers l’vne ny vers l’autre,
            <lb/>Qu’honorer ſon merite eſt rendre hommage au voſtre.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Mais comme on eſt reduit à choiſir toſt ou tard
            <lb/>Qui vaincra de nous deux?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt vn ſecret à part.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Il faut ſe declarer.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Voſtre ordre en vain m’en preſſe.
            <lb/>Celle qui me perdroit en mourroit de triſteſſe.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Vous pouuez ſans ſcrupule ailleurs vous engager,
            <lb/>Vrayement vous valez bien qu’on y daigne ſonger.
            <lb/>ĩ iij
            <fw><lb/>100 L’AMOVR</fw>
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ah, vous en oſez donc faire la dégouſtée,
            <lb/>Voyla mon choix tout fait, ie ſuis a Dorotée.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>Ie luy cede ſans peine vn bien ſi precieux.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Me declarant pour vous, vous en parleriez mieux.
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>En effet, ſon bonheur eſt fort digne d’enuie.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Toûiours d’vn faux orgueil la diſgrace eſt ſuiuie,
            <lb/>Vous verrez ce que c’eſt que de m’auoir perdu.
            <lb/>à Dorctée.
            <lb/>Vous à qui deſormais tout mon amour eſt deu
            <lb/>Croyez...
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vn choix ſi prompt me met en défiance.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Voſtre cœur eſt d’accord de cette preference,
            <lb/>N’en faites point la fine, il la croit meriter.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Voſtre inégale humeur me fait toûiours douter,
            <lb/>Vous proteſtez par tout.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Et n’eſt-ce pas la mode?
            <lb/>Voyez tel que ie ſuis ſi ie vous ſuis commode.
            <fw><lb/>A LA MODE. 101</fw>
            <fw><lb/>SCENE IX.
      </fw>      <lb/>ARGANTE, ORONTE, FLO<lb break="no" rend="¬"/><lb/>RAME, ERASTE, DO<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ROTEE, LVCIE,
            <lb/>LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ERASTE entrant auant Argante.
            <lb/>VOicy voſtre billet, infidelle, mais quoy,
            <lb/>Ma ſœur auecque vous!
            <lb/>ARGANTE entrant auec Florame.
            <lb/>Ie répons de ſa foy,
            <lb/>Ie ſuis pere.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Ah, pluſtoſt que la vouloir contraindre....
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Enfin de vos froideurs i’ay ſujet de me plaindre.
            <lb/>Si certains bruits confus vous mettent en ſoucy
            <lb/>Iuſqu’à vous alarmer de voir Oronte icy,
            <lb/>Sçachez ce qui l’amene, &amp; qu’aymé de Lucie...
            <lb/>LVCIE.
            <lb/>De moy? que dites-vous? c’eſt ce que ie dénie,
            <lb/>Mon amour eſt vn bien qu’il ne peut eſperer.
            <lb/>FLORAME à Argante.
            <lb/>Souffrez donc qu’aujourd’huy ie m’oſe declarer.
            <lb/>A l’Hymen de Lucie ayant oſé prétendre
            <lb/>I’eſtime en vain l’honneur de me voir voſtre gendre,
            <lb/>Ie ne puis l’accepter ſans infidelité,
            <lb/>Mais Eraſte....
           <fw> <lb/>102</fw>
            <fw><lb/>L’AMOVR</fw>
            <lb/>ERASTE.
            <lb/>Non non, le ſort en eſt jetté,
            <lb/>Mon cœur de cette ingrate abhorre l’Hymenée,
            <lb/>Cependant ie tiendray ma parole donnée,
            <lb/>Venez en voir l’effet, &amp; remenes ma ſœur.
            <lb/>FLORAME.
            <lb/>Adieu, ne ſoyez point jaloux de mon bon-heur.
            <fw><lb/>SCENE V.
       </fw>     <lb/>ARGANTE, ORONTE,
            <lb/>DOROTEE, LYSETTE,
            <lb/>CLITON.
            <lb/>ARGANTE à Oronte.
            <lb/>QVe veut dire cecy? Lucie aymer Florame!
            <lb/>Et quoy, n’eſt-elle pas l’objet de voſtre flame,
            <lb/>Et ſurpris cette nuit dedans ſon entretien,
            <lb/>N’auez-vous pas fauté de ſon jardin au mien?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Puiſqu’enfin il eſt temps que ie vous deſabuſe,
            <lb/>Apprenez que l’amour m’a fourny cette excuſe.
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>Quoy, voir de nuit ma fille, &amp; tous deux tant oſer...
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Ne vous emportez point.
            <lb/>ARGANTE.
            <lb/>A moins que l’épouſer....
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>I'y conſents; il faut bien qu’enfin ie me marie,
            <lb/>Pourrions-nous autrement finir la Comedie?
            <fw><lb/>A LA MODE. 103</fw>
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Vous reduire à l’Hymen, qui l’euſt oſé preuoir?
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>C’eſt la fin de mon rôle, il faut bien le vouloir.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Cette concluſion eſt encore imparfaite,
            <lb/>Il faut pour bien finir que i’épouſe Lyſette.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>L’aymes-tu?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Ie m’en meurs, Madame.
            <lb/>DOROTEE.
            <lb/>Elle eſt à toy.
            <lb/>CLITON à Lyſette.
            <lb/>Ah, mignarde.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Non non, il tient encore à moy.
            <lb/>Peux-tu m’entretenir l’eſtat de Demoiſelle?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>Que trop.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>As-tu dequoy?
            <lb/>CLITON.
            <lb/>N’en ſois point en ceruelle.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>I’en doute.
            <lb/>CLITON.
            <lb/>C’eſt à tort.
            <lb/>ORONTE.
            <lb/>Va, nous l’en plegerons.
            <lb/>LYSETTE.
            <lb/>Voyons conter l’argent, &amp; puis nous parlerons.
            <fw><lb/>FIN.</fw>
            <fw><lb/>104</fw>
            <fw><lb/>Extrait du Priuilege du Roy.</fw>
            <fw><lb/>PAr Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Pa<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ris le 24. Decembre 1651. Signé, Par le
            <lb/>Roy en ſon Conſeil, MARTIN, Il eſt per<lb break="no" rend="¬"/><lb/>mis au Sieur Corneille Aduocat en noſtre
            <lb/>Cour de Parlement de Roüen, de faire im<lb break="no" rend="¬"/><lb/>primer par tel Imprimeur qu’il voudra choi<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ſir, trois Pieces de Theatre, intitulées, Pertha<lb break="no" rend="¬"/><lb/>rite Roy des Lombards, D. Bertran de Cigarral,
            <lb/>&amp; l'Amour à la mode, pendant le temps &amp; eſpa<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ce de neuf ans, à compter du iour qu’elles ſe<lb break="no" rend="¬"/><lb/>ront acheuées d’imprimer: Defendans tres-
            <lb/>expreſſément à toutes perſonnes de quelque
            <lb/>qualité &amp; condition qu’elles puiſſent eſtre,
            <lb/>d’imprimer ou contrefaire leſdites trois Pieces
            <lb/>de Theatre, à peine aux contreuenans de deux
            <lb/>mil liures d’amende, dépens, dommages &amp;
            <lb/>intereſts, &amp; confiſcation des exemplaires qui
            <lb/>ſe trouueront d’autre impreſſion que de celle
            <lb/>qu’il aura fait faire, ainſi qu’il eſt plus au
            <lb/>long porté par leſdites Lettres.
            <lb/>Acheué d'imprimer le 30. Auril 1653.
            <lb/>ET ledit ſieur Corneille a cedé &amp; tranſporté le
            <lb/>Priuilege cy-deſſus, à Guillaume de Luynes Marchãd
            <lb/>Libraire à Paris, ſuiuant l’accord fait entr’eux.</fw>
         </p>
      </body>
   </text>
