<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0010">
      <body>
            <p>
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f9.image"
                  />PREFACE.<lb/>SI le ſuccés d'un Ouvrage <lb/>doit le défendre contre la
                  <lb/>critique, &amp; ſi la premiere <lb/>&amp; la plus infaillible regle du
                  Thea<lb/>tre eſt celle de plaire, j'oſe dire que <lb/>Scipion l'Africain ayant eu
                  ce bon<lb/>heur, je pourois me diſpenſer de ré<lb/>pondre aux critiques qu’on en a
                  fai<lb/>tes. Cependant ſans me prévaloir <lb/>des aplaudiſſemens que le public luy
                  <lb/>a donnez, je vais tâcher en peu de <lb/>mots d'en juſtifier la conduite. On
                  <lb/>me reproche d’avoir fait Scipion <lb/>amoureux; mais je ſoûtiens que le
                  <lb/>mettant ſur la Scene, j'ay dû luy <lb/>donner ce caractere, qui releve ſon
                        <fw>ã ij</fw>
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f10.image"/>
                  <fw>PREFACE.</fw>
                  <lb/>action principale, qui eſt de vaincre <lb/>ſa paſſion, &amp; de rendre ſa
                  Maî<lb/>treſſe à ſon Rival. Ariſtote nous <lb/>aprend qu’on peut ajoûter quelque
                  <lb/>choſe de vray-ſemblable au vray; <lb/>&amp; il eſt vray-ſemblable que Scipion
                  <lb/>à l'âge de vingt-quatre ans, ayant <lb/>pris la plus belle perſonne de
                  l’Uni<lb/>vers, ait éſté ſenſible à ſa beauté, <lb/>&amp; qu'il ait rendu quelques
                  combats? <lb/>avant que de la rendre à Lucejus <lb/>Prince des Celtiberiens, à qui
                  elle <lb/>eſtoit promiſe. D'ailleurs ſi Scipion <lb/>avoit remis ſa captive ſans
                  la voir, <lb/>ſon action n'auroit pas été ſi belle, que <lb/>de la rendre aprés
                  l'avoir veuë, &amp; <lb/>aprés en avoir eſté vivement touché; <lb/>car comme dit
                  le grand Corneille, <lb/>Ce n'eſt qu'en ces aſſauts qu’éclate la vertu, <lb/>Et
                  l’on doute d'un cœur qui n'a point combatu. <pb
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f11.image"/>
                  <fw>PREFACE</fw>
                  <lb/>Il me ſemble même que Scipion au<lb/>roit bien douté de ſa vertu, &amp; du
                  <lb/>pouvoir qu’il avoit ſur luy de n’oſer <lb/>voir une tres-belle perſonne, de
                  peur <lb/>d’en être tenté. Comme l'Hiſtoire <lb/>ne nomme point cette belle
                  captive, <lb/>je la fais Niéce d’Annibal, pour <lb/>donner un plus grand contraſte
                  à l’a<lb/>mour de Scipion qu'il combat, &amp; <lb/>dont enfin il triomphe, &amp;
                  je puis di<lb/>re que cette action a plû trop gene<lb/>ralement dans le cinquiéme
                  Acte <lb/>pour me repentir de l'avoir fait. Il <lb/>y a des gens qui s'étonnent
                  qu'An<lb/>nibal vienne demander la Paix <lb/>avecque une aſſez groſſe Armée;
                  <lb/>mais il n'eſt pas permis d’ignorer un <lb/>fait hiſtorique auſſi connu que
                  celuy- <lb/>là. Il eſt conſtant qu'Annibal fut <lb/>rapellé par le Senat de
                  Cartage pour <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f12.image"/>
                  <fw>PREFACE.</fw>
                  <lb/>défendre ſa patrie, qu'il quitta l'I<lb/>talie, qu’il revint en Afrique,
                  &amp; <lb/>qu’il y trouva les affaires en un ſi <lb/>mauvais état, qu'il n’eût
                  point d’au<lb/>tre party à prendre pour ſauver <lb/>Cartage, que celuy de demander
                  la <lb/>Paix; mais il la demande d’une ma<lb/>niere aſſez noble, cette Scene a
                  <lb/>toujours paru tres-belle, &amp; tres- <lb/>bien conduites; Je ne doute point
                  qu'il <lb/>n’y ait bien des choſes qui auroient <lb/>pû être mieux dans cette
                  Piece, mais <lb/>je ne ſuis pas infaillible, &amp; je ne don<lb/>ne point cecy
                  pour un ouvrage ache<lb/>vé. Il ſuffit qu’il ait réuſſi, pour en <lb/>devoir être
                  content, &amp; pour m’en<lb/>courager à travailler à l'avenir <lb/>avec encor plus
                  de ſoin &amp; plus d'e<lb/>xactitude. <pb
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f13.image"/>EXTRAIT DV
                  PRIVILEGE du Roy.<lb/>PAR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris <lb/>le
                  vingt-uniéme Mars 1697. Signé, Par le <lb/>Roy en ſon Conſeil, LE FEVRE. Il eſt
                  permis à <lb/>THOMAS GUILLAIN, Marchand Libraire à Paris, <lb/>de faire imprimer,
                  vendre &amp; debiter le Recueil des <lb/>Tragedies du Sieur PRADON, pendant le
                  temps de <lb/>ſix années, à compter du jour qu’elles ſeront <lb/>achevées
                  d’imprimer pour la premiere fois, en <lb/>vertu des preſentes, pendant lequel
                  temps tres- <lb/>expreſſes inhibitions &amp; défenſes ſont faites à toutes
                  <lb/>perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles <lb/>ſoient, de faire
                  imprimer, vendre ny debiter deſ<lb/>dites Tragedies conjointement, ou
                  ſeparé<lb/>ment, d'autre Edition que celles de l’Expo<lb/>ſant, ou de ceux qui
                  auront droit de luy, à pei<lb/>ne de quinze cens livres d’amende, payable ſans
                  <lb/>déport par chacun des Contrevenans, de confiſ<lb/>cation des Exemplaires
                  contrefaits, &amp; de tous <lb/>dépens, dommages &amp; intereſts, &amp; autres
                  peines por<lb/>tées plus au long par leſdites Lettres de Privilege. <lb/>Regiſtré
                  ſur le Livre de la Communauté des Im<lb/>primeurs &amp; Libraires de la Ville de
                  Paris, le 26. <lb/>Mars .1695. <lb/>Signé P. AUBOUIN, Syndic. <lb/>Achevé
                  d’imprimer pour la premiere fois le <lb/>premier Avril 1697. <lb/>Le prix eſt
                  vingt ſols. <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f14.image"
                  />ACTEVRS.SCIPION, ſurnommé l'AFRICAIN, Conſul &amp; General de l'Armee des
                  Romains.ANNIBAL, General de l’Armée des Cartaginois.LUCEJUS, Prince des
                  Celtiberiens, Amant d’Iſperie Niéce d’Annibal.ISPERIE, Niéce d’Annibal, promiſe à
                  Lucejus, priſonniere dans le Camp de Scipion.ERIXENE, fille d’Hannon, ennemy
                  d’Annibal, priſonniere dans le Camp de Scipion.AURlLCAR, Envoyé d’Annibal vers
                  Scipion.LEPIDE, Confident de Scipion.SEXTUS, Capitaine de l’Armée de
                  Scipion.CELSUS Romain, amy de Lucejus.ERMILIE, Confidente d'Iſperie.BARCE’,
                  Confidente d’Erixene.GARDES. La Scene eſt dans le Camp de Scipion, prés de Zama.
                        <fw>SCIPION</fw>
                  <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f15.image"/>SCIPION
                  L'AFRICAIN. TRAGEDIE.ACTE I.SCENE PREMIERE.LEPIDE, AURILCAR.LEPIDE. SEigneur, en
                  attendant que Scipion<lb/>vous voye, Je me tiens honoré de l’ordre qu'il
                  <lb/>m’envoye, De vous entretenir pendant quelques <lb/>momens, Nous ſçaurons
                  d’Annibal les ſecrets ſentimens, C'eſt vous qui dans ce Camp annoncez ſa venuë.
                        <fw>A</fw>
                  <pb n="2" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f16.image"/>
                  <fw>2 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>AURILCAR. Oüy, Seigneur, Annibai ſouhaite une
                  entreveuë, Je viens la demander, c’eſt ſon intention Que de voir aujourd'hui le
                  fameux Scipion; Aux plaines de Zama nous ſommes l'un &amp; l’autre, Nôtre Armée
                  eſt campée aſſez prés de la vôtre; Mais Annibal prétend avec luy conferer, Et je
                  viens en ce Camp pour en déliberer, Avant que de rien faire &amp; de rien
                  entreprendre. LEPIDE. Sans doute qu'on ne peut refuſer de l'entendre; Nous verrons
                  aujourd'hui ces deux grands Ci<lb/>toyens, Tous deux de leur païs la gloire &amp;
                  les ſoûtiens, Donner ce peu de tréve à cette longue guerre, Pour décider entre-eux
                  du deſtin de la terre, Et de leur conference on attend deſormais Le jour de la
                  bataille, ou celuy de la paix. AURILCAR. Je ne m'explique point des deſſeins de
                  mon Maître, Il paroîtra luy-même, &amp; les fera connoître, Il marche ſur mes pas:
                  mais que d’heureux ſuccés, Seigneur, de Scipion ont remply les projets? La vicoire
                  en tous lieux à ſon bras enchaînée Semble de l’Univers faire la deſtinée; Jeune
                  encor, on a vû ſes grandes actions Suivre, &amp; même paſſer celles des Scipions,
                  Et digne rejeton de cette illuſtre race, A vingt ans on l'a vû commander en leur
                  place; Il nous chaſſa d’Eſpagne aprés quatre combats, Où Rome triompha par
                  l’effort de ſon bras, Le voicy dans l'Affrique étonnée, affoiblie, Il arrache
                  Annibal du ſein de l'Italie. <pb n="3"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f17.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 3</fw> Et contraint ce Heros de voler en ces lieux, Pour défendre à
                  ſon tour ſa patrie &amp; ſes Dieux. LEPIDE. S’il acheve, Seigneur, cette heureuſe
                  campagne, Dans l'Affrique il fera ce qu'il fit en Eſpagne: Un des plus puiſſans
                  Rois qui fut dans l’Univers, L’infidelle Syphax a pery dans ſes fers, Aſdrubal
                  &amp; Xantus ont perdu trois batailles, Cartage va nous voir au pied de ſes
                  murailles, Cette ſuperbe ville eſt contrainte aujourd'hui D’appeller Annibal pour
                  luy ſervir d’appuy, Scipion la menace, &amp; l’on voit ce grand homme Luy rendre
                  tout l’effroy qu’Annibal fit à Rome. AURILCAR. Il vient de ſes ſuccés interrompre
                  le cours, Et promet à l’Affrique un fidele ſecours. Son nom ſeul raffermit nos
                  Provinces craintives; Mais puis-je m’informer des illuſtres captives Que Zama pris
                  d’aſſaut vit tomber dans vos fers; La Niéce d’Annibal les a-t-elle ſouffers? Et la
                  Fille d’Hannon, la ſuperbe Erixene, S'eſt-elle accoûtumée à porter une chaîne?
                  LEPIDE. Que leur chaîne, Seigneur, eſt facile à porter? Elles ont des vertus qui
                  les font reſpecter, Au Camp de Scipion elles ſont ſouveraines, Il les traite bien
                  moins en eſclaves qu’en Reines, Il n’a plus de fierté ſi-tôt qu’il eſt vainqueur,
                  Sa bonté, ſa clemence égalent ſa valeur; Oüy, ſon bras aux vaincus ne fut jamais
                  funeſte, La victoire ne ſert qu'à le rendre modeſte, Egal dans la fortune &amp;
                  dans l’adverſité, Il n’eſt jamais ſuperbe en la proſperité. <fw>A ij</fw>
                  <pb n="4" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f18.image"/>
                  <fw>4 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> La Niéce d’Annibal, l’adorable Iſperie, Fit briller
                  tant d’éclat &amp; tant de modeſtie Qu'il en fut ébloüy: mais enfin ſa beauté
                  Porte un charme ſecret dont on eſt enchanté. Au Prince Lucejus elle ſe vit
                  promiſe, Il devoit l’épouſer quand Zama fut ſurpriſe; Ce jour infortuné ſi funeſte
                  pour eux Sépara ces Amans ſur le point d’eſtre heureux: Elle ignore où ce Prince a
                  ſçû porter ſes armes, Et ſouvent ſes beaux yeux pour luy verſent des <lb/>larmes:
                  Mais, Seigneur, Erixene en ce lieu doit venir, Scipion luy permet de vous
                  entretenir, Je vois qu’elle s’avance, &amp; vous laiſſe avecque elle. SCENE
                  II.ERIXENE, BARSE', AURILCAR.ERIXENE. ON nous vient d’annoncer une grande
                  nouvelle, Annibal en Affrique eſt enfin de retour. AURILCAR. Vous le verrez,
                  Madame, avant la fin du jour. ERIXENE. Je ſçay que dans l'état où l’Affrique eſt
                  reduite, Elle n’eſpere plus qu’en ſa ſeule conduite; Ne me deguiſez rien ſur ſes
                  nouveaux projets, Je prévois, Aurilcar, qu’ils tendent a la paix. <pb n="5"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f19.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 5</fw>AURILCAR. Vous avez penetré ce que veut ſa prudence, Une paix
                  de Cartage eſt l'unique eſperance; Mais, Madame, que dit, &amp; que fait Scipion?
                  Son jeune cœur n'a-t-il que de l'ambition? Les charmes d'Erixene, ou les yeux
                  d’Iſperie N'ont-ils pû rendre encor ſa grande ame attendrie? Pardonnez... ERIXENE.
                  Apprenez un ſecret important, Sans doute Scipion n’eſt plus indifferent. Depuis
                  peu dans ſon Camp ſa flâme eſt allumée. Bien que ſa paſſion dans ſon cœur
                  renfermée Prenne ſoin à nos yeux toujours de ſe cacher, Qu’il faſſe des efforts en
                  vain pour l’arracher, J’ay connu cependant, même par ſa contrainte, Que d’un feu
                  violent ſon ame étoit atteinte. AURILCAR. Il faut d'un tel ſecret qu'Annibal ſoit
                  inſtruit, Sa prudence pouroit en tirer quelque fruit; Car ſi de Scipion on fléchit
                  le courage, Il pouroit s’adoucir en faveur de Cartage. Hé quoy? ſi de l’amour il
                  reſſentoit les coups? Et s’il étoit charmé d’Iſperie, ou de vous, Sans doute que
                  la paix en ſeroit plus facile. ERIXENE. A connoître les cœurs je ne ſuis pas
                  habile; Mais j’ay crû dêmeſler dans ſon trouble ſecret, Qu'il aime une des deux,
                  &amp; qu'il l’aime à regret; Plus j'obſerve pour nous ſes yeux &amp; ſa conduite,
                  Plus je vois qu’il nous cherche alors qu’il nous <lb/>évite; Quand il nous voit
                  enſemble il demeure interdit, Il rougit quelquefois de honte &amp; de dépit <fw>A
                        iij</fw>
                  <pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f20.image"/>
                  <fw>6 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Et quand il s'aperçoit du trouble de ſon ame, Il
                  ſemble s’indigner de ſa naiſſante flâme, Il fremit de ſentir l’amour qu’il veut
                  dompter, Et que tout ſon courage a peine à ſurmonter. Voila le plan d’un cœur
                  difficile à connoître; Mais pour aprofondir qui peut en eſtre maître, Je ſçay trop
                  qu’Iſperie a des charmes puiſſans, Que ſa beauté d’abord peut enchanter les ſens,
                  Mais à ſon cher Amant elle eſt trop attachée, Et par nul autre objet n’en peut
                  eſtre arrachée, Scipion le connoît. AURILCAR. Madame, &amp; plût aux Dieux! Que ce
                  Vainqueur ſentit le pouvoir de vos yeux? ERIXENE. Je ne m'en flatte point, mais
                  ſans eſtre trop vaine, Scipion ſans rougir pouroit porter ma chaîne, Que dis-je?
                  ce Heros, le plus grand des mortels, A qui Rome déja conſacre des Autels, D'un
                  cœur tel que le mien peut devenir le maître, Et s'il n’eſt mon Amant il eſt digne
                  de l'eſtre. Peut-eſtre j'en dis trop, &amp; j’avouë à regret Un foible, dont mon
                  cœur me faiſoit un ſecret; Mais quoy? Si l’on faiſoit la paix avec Cartage, Plût
                  au Ciel! que l’amour en ébauchât l’ouvrage, Et du moins je voudrois pour flater ma
                  fierté, Que l'heureuſe Erixene eût part à ce traité. Adieu, Scipion vient, &amp;
                  vous allez l’entendre. <pb n="7"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f21.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 7</fw>SCENE III.SCIPION, LEPIDE, AURILCAR.SCIPION. ESt-il donc vray,
                  Seigneur, ce qu’on vient de <lb/>m'apprendre, Que le grand Annibal cherche à
                  m’entretenir? AURILCAR. Seigneur, ſur ce ſujet je viens vous prévenir, Occupé tout
                  entier du ſoin de ſa patrie, Annibal, par ma bouche aujourd'hui vous en prie; Une
                  telle entreveuë utile à ſon païs, Et même neceſſaire à tous les deux partis,
                  Pouroit en ce grand jour décidant de la guerre, Donner un plein repos au reſte de
                  la terre. SCIPION.Annibal me ſurprend par ce nouveau deſſein, Je ne le croyois
                  voir que le fer à la main, Et ſeur de ſa valeur &amp; de ſa renommée, Je
                  l'attendois toujours en tête d’une Armée. AURILCAR. Elle approche de vous, &amp;
                  marche ſur ſes pas; Avant que de tenter le deſtin des combats, Il a cru pour le
                  bien de chaque Republique, Qu'il devoit avec vous en ſage politique, Examiner à
                  fonds les divers intereſts Qui troublent nos Etats par des reſſors ſecrets, <pb
                        n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f22.image"/>
                  <fw>8 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Et les ayant tous mis dans la juſte balance, En
                  peſer à loiſir les raiſons, l'importance, Pour garder à chacun &amp; ſa gloire
                  &amp; ſon rang; Souvent une entreveuë épargne bien du ſang, Ainſi pour Annibal je
                  la demande encore. SCIPION. Hé bien? pour luy marquera quel point je l’honore
                  J’accepte l’entreveuë, &amp; veux bien differer La bataille où j’ay cru devoir me
                  préparer; Pour lever tout ombrage &amp; toute défiance, Qu’il choiſiſſe un lieu
                  propre à cette conference, Je m’y rendray, Seigneur, au jour qu’il nommera, Et ne
                  ſeray ſuivy qu’autant qu’il le ſera. AURILCAR. Il prétend dans ce Camp venir
                  bien-tôt luy-même. SCIPION. Quoy! luy-même en mon Camp, ma ſurpriſe eſt
                  <lb/>extrême? Mais quel ôtage encor exige-t-il de moy? Que demande-t-il qui
                  puiſſe... AURILCAR. Vôtre foy. SCIPION. Hé quoy? donc Annibal ne veut point
                  d’autre <lb/>ôtage? AURILCAR. Il veut de Scipion la parole pour gage, Hé quel
                  ôtage peut remplacer Annibal? SCIPION. Je ſçay qu’il n’en eſt point pour un tel
                  General. Et puiſqu'il ſe confie en ma ſeule parole, Je jure par les Dieux appuis
                  du Capitole, Qu’il peut en ſeureté ſe fier à ma foy, Il n’aura dans mon Camp pour
                  ôtage que moy. <pb n="9"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f23.image"/>
                  <fw>9 TRAGEDIE.</fw>AURILCAR. Seigneur, c’en eſt aſſez. SCIPION. Allez, je vais
                  l’attendre, Je me fais un plaiſir de le voir, de l'entendre, Mais preſſez
                  l'entreveuë où j’ay dû conſentir, Et voyez Iſperie avant que de partir. SCENE
                  IV.SCIPION, LEPIDE.SCIPIONLEpide, que crois-tu de cette conference Qu’Annibal me
                  demande avecque tant d'inſ<lb/>tance; Son invincible bras, la terreur des Romains,
                  Son grand coeur, ſa conduite, &amp; ſes vaſtes deſſeins Avoient mis l’Italie aux
                  bords du précipice, Long-temps de la fortune il fixa le caprice; De Trebie, &amp;
                  ſur tout de Cannes le malheur, Monumens éternels de ſa rare valeur, Sur les deux
                  Scipions ſa derniere victoire, Tout enfin a ſervy de trophée à ſa gloire:
                  Cependant ce vainqueur aprés tant de combats Envoye à Scipion, &amp; fait les
                  premiers pas, Il dément la fierté de ſon a me hautaine. Que me vient propoſer ce
                  fameux Capitaine? Dieux! ſeroit-ce la paix? mon eſprit agité Fremit en ce moment
                  du ſeul mot de traité. <pb n="10"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f24.image"/>
                  <fw>10 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>LEPIDE. S’il demande la paix, n’eſtes-vous pas le
                  maître D’accepter, d'imposer... SCIPION. Apprens à me connoître. Si dans cette
                  entreveuë il propoſe la paix, Ma gloire me défend d’y conſentir jamais. Quelques
                  conditions que j'impoſe à Cartage, Quand Rome la verroit reduite à l'eſclavage, Je
                  ne fais rien pour moy, ſi dans un jour fatal Scipion n'eſt vainqueur de l'illuſtre
                  Annibal: Voila donc l'intereſt le premier de ma gloire; J'en ay d’autres ſecrets
                  que tu ne pouras croire, Je ne ſçay ſi mon cœur ſe ſeroit démenty, Je ſens ce que
                  jamais je n’avois reſſenty. LEPIDE. Vous, Seigneur? SCIPION. Je te veux ouvrir
                  toute mon ame, Je ne ſçay ſi je dois donner le nom de flâme A ce trouble mortel
                  dont je ſuis agité; Qu’on l’ignore à jamais dans la poſterité? Que toy ſeul ſois
                  témoin de ma foibleſſe extrême? Lepide, quelquefois j’ay pitié de moy-même, Je
                  combats, mais en vain un rapide penchant, Qui de tous mes efforts eſt toujours
                  triomphant; Je rougis d’en ſentir les mortelles atteintes, J’ay voulu te cacher
                  mon deſordre, mes craintes; Mais il faut t’avoüer mon foible avec douleur. La
                  priſe de Zama coûte cher à mon cœur. LEPIDE. Je vous entends, Seigneur, des
                  atteintes ſi vives Sont de l’amour... <pb n="11"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f25.image"/>
                  <fw>11 TRAGEDIE.</fw>SCIPION. Ecoûte, une de mes captives, je tremble ſeulement
                  d’en prononcer le nom, A ſoûmis, a vaincu le cœur de Scipion; Pourois-je t’en
                  tracer une aſſez vive image? Un charme ébloüiſſant brille ſur ſon viſage, Un air
                  plein de grandeur, une noble fierté, L’éclat &amp; la douceur jointe à la majeſté,
                  Mille &amp; mille vertus, une grace infinie... Enfin ne dois-tu pas reconnoître
                  Iſperie. LEPIDE. Hé? qui pouroit la voir ſans en eſtre ſurpris, Seigneur, avec
                  raiſon vous en eſtes épris, Ses yeux... SCIPION. Ne flates point mon panchant, ma
                  foibleſſe, Et loin de me laiſſer languir dans la moleſſe, Contre un feu ſi fatal
                  prête-moy du ſecours, Sauve moy, s’il ſe peut, de l’abîme où je cours: D’Iſperie,
                  il eſt vray, je redoutois la veuë, Je ſentois à ſes yeux mon ame trop émeuë, J'ay
                  voulu l’éviter, vaine précaution! Par l’abſence j’ay cru vaincre ma paſſion, J’ay
                  tenu quelque temps contre de ſi doux char<lb/>mes; Mais enfin je la vis, elle
                  verſoit des larmes, C’eſtoit pour ſon Amant, &amp; j'en fus offenſé, D’un
                  mouvement jaloux je me ſentis preſſé, Et ſes pleurs, ſes ſoûpirs, ſa langueur, ſa
                  triſ<lb/>teſſe, Me firent vivement reſſentir ma foibleſſe, Je n'en ſuis plus le
                  maître, &amp; malgré mes efforts Je ſuccombe, Lepide, à de ſi doux transports. <pb
                        n="12" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f26.image"/>
                  <fw>12 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>LEPIDE. Il eſt vray qu’elle eſt belle, &amp; digne
                  d'eſtre aimée. SCIPION. Plus je reſiſte, &amp; plus j’en ay l’ame charmée,
                  L’effort que je me fais irrite mes deſirs, Prés d’elle je contrains, j’étouffe mes
                  ſoûpirs: Mais dieux! elle eſt ſans ceſſe en de triſtes allarmes, Je me vois
                  aujourd’huy la cauſe de ſes larmes, Ma fatale victoire a trahy ſes deſſeins, Elle
                  doit me haïr, Lepide, &amp; je le crains. LEPIDE. Vous pouriez voir, Seigneur,
                  vôtre flâme trompée, Du Prince Lucejus elle eſt préocupée, Vous l’avez enlevée aux
                  bras de cet époux. SCIPION. Il l'épouſoit? ah Ciel! que ſon ſort étoit doux? Qu’il
                  alloit eſtre heureux? &amp; qu'Iſperie eſt belle? Eſt-il dans l’univers rien qui
                  ſoit digne d’elle? Mais que veut Annibal? quel accord, quel traité? Voudra-t-il de
                  ſa Niéce avoir la liberté? Eſt-ce pour Lucejus, pour elle, ou pour Cartage Qu'il
                  vient... dure à jamais plûtôt ſon eſclavage! Apprens que Scipion ne la rendra
                  jamais, Elle eſt ſeule un obſtacle invincible à la paix; Ainſi donc plus d’accord,
                  ny même d’entreveuë. LEPIDE. Mais vous l'avez promiſe, &amp; dans peu la venuë
                  D’Annibal en ce Camp... SCIPION. Il eſt vray, j'ay promis D'entendre le plus fier
                  de tous nos ennemis; Mais je dois pour ma gloire oublier Iſperie, Je dois la
                  regarder en mortelle ennemie, <fw>La</fw>
                  <pb n="13" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f27.image"/>
                  <fw>13 TRAGEDIE.</fw> La Niéce d'Annibal tenteroit ma vertu? Le plus grand ennemy
                  que jamais Rome ait eu? Non, Lepide, aujourd’huy je dois briſer ma chaîne. LEPIDE.
                  Seigneur portez vos vœux du côté d’Erixene. Elle eſt fille d’Hannon ennemy
                  d’Annibal, Dans Cartage ce Chef fut toujours ſon rival. Toujours dans le Senat à
                  ce Heros contraire, Dans Rome il n’eut jamais de plus grand adver<lb/>ſaire, Et
                  s’oppoſant ſans ceſſe à ſes juſtes deſſeins, Il paroiſſoit plûtôt l’allié des
                  Romains; Aux charmes d'Iſperie oppoſez Erixene, Et prenez un amour conforme à
                  vôtre haine, Elle peut balancer vos deſirs à ſon tour, Et même elle pouroit
                  répondre à vôtre amour. SCIPION.ErixeneLEPIDE. Oüy, Seigneur, &amp; j’ay cru le
                  connoître, Toute ſa fierté tombe en nous voyant paroître: Quand on parle de vous,
                  il le faut avoüer, Elle prend du plaiſir, Seigneur, à vous loüer, Et lorſque vos
                  regards tournent vers Iſperie, Dans ſon dépit ſecret on lit ſa jalouſie; Elle
                  voudroit bien voir ſes charmes effacez, Elle la hait enfin, en eſt-ce pas aſſez?
                  SCIPION. Elle hait Iſperie, ah Ciel! quelle injuſtice? Par qu’elle jalouſie, ou
                  plûtôt quel caprice, Malgré tant de beautez cette Erixene hait Ce que la main des
                  Dieux forma de plus parfait. Je m’égare, Lepide, &amp; tu vois ma foibleſſe, C'eſt
                  en vain que je veux déguiſer ma tendreſſe; <fw>B</fw>
                  <pb n="14" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f28.image"/>
                  <fw>14 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Apprenons cependant ce qu’Aurilcar a fait,
                  Peut-eſtre qu’Iſperie aura ſçû quel projet Annibal peut former, &amp; qu’elle eſt
                  ſa conduite, De ſes deſſeins ſans doute elle doit eſtre inſtruite; Je veux ſonder
                  ſon coeur, je veux eſtre éclaircy Des ſecretes raiſons qui l'amenent icy. Fin du
                  premier Acte.<pb n="15"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f29.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 15</fw>ACTE II.SCENE PREMIERE.ISPERIE, ERMILIE.ISPERIE LANGUIRAIS-JE
                  toujours en des crain<lb/>tes mortelles Du Prince Lucejus on n'a point de
                  <lb/>nouvelles, Aurilcar m'a parlé ſans m'avoir rien <lb/>appris Qui puiſſe
                  redonner le calme à mes eſprits; Il m’apprend qu’Annibal, ce Heros que j'honore,
                  Viendra; mais Lucejus ne paroit point encore; Devoit-il pas aller au devant de ſes
                  pas? Le joindre dans ſon Camp, y mener ſes ſoldats? Que fait-il? en quels lieux
                  avec indifference, Depuis deux mois entiers ſouffre-t-il mon abſence? Il n’oſe
                  rien tenter, il n’a rien entrepris, Sans doute que mon cœur eſt d’un trop foible
                  prix; Et ne devoit-il pas au peril de ſa teſte, Ravir à Scipion une telle
                  conqueſte; Il n’a rien fait encor pour me prouver ſa foy, Je ne merite pas qu’il
                  s'expoſe pour moy. <fw>B ij</fw>
                  <pb n="16" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f30.image"/>
                  <fw>16 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>ERMILIE. Eh? pouvez-vous douter que ce Prince vous
                  aime, Madame, rapellez ſon deſeſpoir extrême, Quand Zama pris d'aſſaut le ſépara
                  de vous: Ce malheureux Amant dans ſon juſte couroux, Guidé par ſa fureur s’alloit
                  ôter la vie, Je deſarmay ſon bras au ſeul nom d’Iſperie, Et peut-eſtre... ISPERIE.
                  Dequoy viens-tu m’entretenir? Pourquoy me rapeller ce triſte ſouvenir? O nuit! qui
                  preceda la fatale journée Qui devoir éclairer un heureux hymenée! Au lieu de me
                  livrer au malheur qui me ſuit, Que n’es-tu devenuë une éternelle nuit? Lors qu’on
                  vint nous donner de ſi vives allarmes, Que tout retentiſſoit de l’affreux bruit
                  des armes, Que le fer à la main je vis tant de ſoldats En foule en mon Palais
                  précipiter leurs pas; Il t’en doit ſouvenir, dans tes bras Ermilie Je demeuray
                  long-temps immobile &amp; ſans vie, Scipion m’aperçût, ſon zele officieux Me prêta
                  du ſecours, me fit ouvrir les yeux, A ſon air, à ſon port je connus ce grand
                  homme, La terreur de Cartage &amp; la gloire de Rome, Et ſans qu’il eût beſoin
                  qu’on prononçât ſon nom, Son front majeſtueux découvrit Scipion, Depuis de mille
                  ſoins je luy ſuis redevable; Cependant aujourd'huy c’eſt luy ſeul qui
                  m’acca<lb/>ble, Il fait couler mes pleurs malgré tant de vertus, Et ſans luy je
                  ſerois unie à Lucejus. <pb n="17"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f31.image"/>
                  <fw>17 TRAGEDIE.</fw>ERMILIE. Madame pouvez-vous murmurer de ſa chaîne? Ce Heros
                  vous regarde &amp; traite en ſouveraine, Vôtre nom dans Zama ſeroit moins
                  reſpecté, Vous eſtes dans ton Camp en pleine liberté, Sans gardes, ſans témoins,
                  il met toute ſa gloire A vous faire oublier cette triſte victoire, Et ſi je m'en
                  raporte à des regards plus doux, Le ſeul reſpect n’eſt pas tout ce qu'il ſent pour
                  <lb/>vous. ISPERIE. Helas! trop attentive à mon deſtin funeſte, Je ſonge à mon
                  Amant &amp; néglige le reſte, Tous les autres objets me touchent foiblement, Qu'un
                  cœur eſt malheureux d'aimer ſi tendre<lb/>ment? Mais ce Prince m'oublie &amp; j’en
                  ſuis outragée, Il n'y faut plus penſer pour en eſtre vangée, Dans un lâche repos
                  s’il eſt enſevely, Il merite ma haine, ou plûtôt mon oubly; Me laiſſer à
                  long-temps languir dans l'eſclavage? Eſt-ce faute d’amour, ou faute de courage?
                  Tous deux également me donnent de l’effroy, S’il manque de courage eſt-il digne de
                  moy? Ce penſer contre luy me revolte, m'indigne, Et s’il manque d'amour en ſera-il
                  plus digne? Mais que vois-je? eſt-ce luy? grands Dieux!... <pb n="18"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f32.image"/>
                  <fw>18 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>SCENE II.LUCEJUS, ISPERIE, EMILIE, CELSUS.LUCEJUS.
                  N'En doutez plus, Madame, &amp; connoiſſez aujourd’huy Lucejus: Le fidele Celſus
                  fût captif de mon père, Il le renvoya libre, &amp; j’en ay le ſalaire, C’eſt luy
                  qui m’a conduit prés de vous en ces <lb/>lieux, Je viens briſer vos fers, ou
                  mourir à vos yeux. ISPERIE. Ciel! qu’entens-je? LUCEJUS. Voila le ſujet qui
                  m’ameine, Mes ſoldats ſont cachez dans la foreſt prochaine, Juſqu’au prés de ce
                  Camp nous ſommes parvenus Par des lieux écartez, des chemins inconnus, Je n’ay
                  pris avec moy que des troupes d’élite, Indibilis m’attend, il en a la conduite,
                  Avecque un Camp volant Mandonius le ſuit, Nous devons attaquer ce quartier cette
                  nuit; Je n’ay fié qu’à moy le ſoin de reconnoiſtre, En quel endroit du Camp vos
                  tentes pouvoient être, <pb n="19"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f33.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE, 19</fw> je le ſçais à preſent, &amp; j'en rends grâce aux
                  <lb/>Dieux, Il faudra profiter &amp; du temps &amp; des lieux, Et ſi le Ciel
                  répond à ce que je projete, Tout le Camp d'Annibal nous offre une retraite, Il
                  n'eſt pas loin d’icy; mais fay voulu ſans luy Tenter ce grand effort que je fais
                  aujourd’huy; Je craignois qu’Annibal par ſa lente prudence Ne ſervit mal ma flâme
                  &amp; mon impatience: Ainſi, ſans differer... Madame, vous tremblez, Vos ſens ſont
                  interdits, vos eſprits ſont troublez, Vous ne répondez rien, &amp; vous verſez des
                  larmes. ISPERIE. Que je reſſens pour vous de mortelles allarmes? Qu'allez-vous
                  entreprendre? &amp; qui peut m'aſſurer Du ſuccés.... LUCEJUS. Ouy, Madame, il faut
                  tout eſperer, A quiconque aime bien il n’eſt rien d'impoſſible, L'ardeur de vous
                  ſervir doit me rendre invincible, Si le ſort me trahit, ou ſi je meurs au moins,
                  Madame, vos beaux yeux en ſeront les témoins, J'auray fait mon devoir s’il m’en
                  coûte la vie, Du moins je la perdray pour ſauver Iſperie. ISPERIE. Et c'eſt ce que
                  je crains, que pourez-vous, ah <lb/>Dieux? Vous allez attaquer un Camp victorieux,
                  Vous perirez, Seigneur, &amp; tout me le fait croire, Vous allez contre vous
                  irriter la victoire, Je vous verray ſanglant, &amp; tout percé de coups, Tomber
                  peut-être... LUCEJUS. Helas! que mon ſort ſera doux Si je puis... <pb n="20"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f34.image"/>
                  <fw>20 SCIFION L’AFRICAIN,</fw>ISPERIE. Non, Seigneur, gardez-vous d’entreprendre,
                  Si je l'ay ſouhaité, je dois vous le défendre; L’oin de vous j’accuſois vôtre trop
                  de lenteur, J’allois juſqu’à douter même de vôtre coeur: Pardonnez-moy, j’étois
                  injuſte, criminelle, De ſoupçonner ce cœur genereux &amp; fidelle: Mais enfin,
                  grace au Ciel, je vous vois de retour, Et je retrouve en vous un Heros plein
                  d’amour, C'eſt aſſez. LUCEJUS. Non, Madame, il faut tantôt me ſuivre, Ou choiſir
                  de me voir dans peu ceſſer de vivre, Diſſipez vos chagrins, &amp; n’ayez point
                  d’effroy, Cette entrepriſe eſt digne &amp; de vous &amp; de moy. Hé quoy donc
                  Scipion vous peut voir à toute heu<lb/>re, Vous le ſouffrez helas! quand il faut
                  que je meure, Il joüit des momens qui m’eſtoient deſtinez, Je traîne loin de vous
                  des jours infortunez, Vous le voyez ſouvent, pardonnez-moy, Madame, L’éclat de ſa
                  grandeur pouroit toucher une ame, Il a trop de vertus, &amp; mon tranſport
                  jaloux... ISPERIE. Il a tout le reſpect que j’attendrois de vous, Sa bonté, ſa
                  clemence, enlevent mon eſtime, Je ne m’en défens point puiſqu'elle eſt legitime?
                  Mais enfin Scipion n'eſt point vôtre rival, Il n’aime que la gloire, &amp; ne hait
                  qu'Annibal. LUCEJUS. Moy, je hay ce Romain dont vous portez la chaîne, Et pour luy
                  mon eſtime eſt égale à ma haine; Mais, Madame, ſongez qu’il fait tous nos
                  malheurs, Vous devez le haïr, il vous coûte des pleurs, <pb n="21"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f35.image"/>
                  <fw>21 TRAGEDIE.</fw> Il nous a ſeparez, &amp; je ſuis à la gêne, De vous voir
                  dans ſon Camp encor porter ſa chaî<lb/>ne. Non, non, &amp; cette nuit il en faudra
                  ſortir, Ou j'iray... ISPERIE. Non, Seigneur, je n'y puis conſentir, Annibal vient
                  bien-tôt, attendons ſa venüe, Aprenons le ſuccés d'une telle entrevüe, Il va
                  parler de paix, j’auray la liberté, Et novs ſerons tous deux compris dans le
                  traité; Peut-eſtre ſans riſquer une ſi chere vie Demain en liberté vous verrez
                  Iſperie, Ne précipitez rien, Seigneur, retirez-vous, Je tremble qu’en ces lieux
                  quelqu’un ne vienne à <lb/>nous; Si vous tardez long-temps on peut vous y
                  ſur<lb/>prendre; Surtout, au nom des Dieux, avant que d’entre<lb/>prendre, Si j’ay
                  ſur vôtre cœur de veritables droits, Je prétends vous parler une ſeconde fois;
                  Seigneur ſuivez Celſus en qui je me confie, Il poura dans ſa tente aſſurer vôtre
                  vie, Attendez quelque temps. LUCEJUS. Madame j’obéis. Mais enfin, ſi vos vœux
                  &amp; les miens ſont trahis Vous partirez. ISPERIE. Seigneur, je promets de vous
                  ſuivre, Et même de mourir ſi vous ceſſez de vivre. Il ſort Avec Celſus. <pb n="22"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f36.image"/>
                  <fw>22 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>SCENE III.ISPERIE, ERMILIE.ISPERIE. A Preſent je
                  reſpire! il a rempli mes voeux, Cet Amant que je vois fidelle &amp; genereux, De
                  tant de mouvemens dont j’avois l'ame atteinte, Il ne me reſte plus que l’amour
                  &amp; la crainte; Mais helas! quelle eſt vive &amp; ſenſible à mon cœur? Je ſens
                  mille tranſports de joye &amp; de douleur, Il eſt digne de moy, je dois trop le
                  connoître; Mais il va s'expoſer, &amp; perira peut-eſtre; Que dis-je, ſon amour va
                  tenter un effort Qui luy fera trouver Scipion &amp; la mort; Juſtes Dieux!
                  détournez ce funeſte présage! Inſpirez Annibal pour la paix de Cartage! C'eſt ma
                  ſeule eſperance en cette occaſion, Et ſur tout portez-y le cœur de Scipion: Il
                  vient, que me veut-il? <pb n="23"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f37.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 23</fw>SCENE IV.SCIPION, ISPERIE, ERMILIE.SCIPION. JE vous
                  cherchois, Madame; Mais quel trouble nouveau frape &amp; ſaiſit vôtre <lb/>ame!
                  Etonnée, interdite, à mon premier abord, Je vois combien pour moy vous vous faites
                  d’ef<lb/>fort. ISPERIE. Seigneur, ne croyez pas... SCIPION. Ma preſence vous gêne,
                  Et je ſeray toujours l'objet de vôtre haine, Je la merite peu cependant. ISPERIE.
                  Moy, Seigneur? Vous haïr? mon reſpect vous répond de mon coeur, Et j'ay pour vos
                  vertus une ſi haute eſtime... SCIPION. Madame, vous croyez la haine legitime, La
                  priſe de Zama vous a coûté des pleurs, Du Prince vôtre Amant j’ay cauſé les
                  malheurs, Et vous vous en plaignez du moins ſans vous con<lb/>traindre, Il eſt
                  d’autres malheurs dont on n’oſe ſe plaindre. <pb n="24"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f38.image"/>
                  <fw>24 SCIPION L'AFRICAIN,</fw>ISPERIE. Seroit-il des malheurs comparables aux
                  ſiens? Tout prêts à nous unir par les plus beaux liens, Ce jeune Prince helas!
                  attendoit la journée Qui devoit couronner un pompeux hymenée, Pardonnez-moy,
                  Seigneur, ce triſte ſouvenir, De ma memoire encor je ne puis le bannir, C’eſt vous
                  qui luy cauſez les malheurs de ſa vie, Errant, infortune, ſeparé d'Iſperie, Il
                  nourit loin de moy d’inutiles regrets, Peut-eſtre ſes tourmens ne finiront jamais;
                  Si vous aimiez, Seigneur, vous ſçauriez par vous-<lb/>même Dans quel afreux
                  tourment eſt un cœur quand il <lb/>aime, Et qu’il eſt ſeparé de l’objet de ſes
                  vœux? Helas! qu’il eſt à plaindre? &amp; qu’il eſt malheureux? Que ſon triſte
                  deſtin... SCIPION. Qu'il eſt digne d’envie! Peut-on rien ajouter au bonheur de ſa
                  vie? Lucejus eſt choiſi pour eſtre vôtre epoux, Il vous aime, &amp; de plus il eſt
                  aimé de vous. Mais ç’en eſt trop, il faut combattre dans vôtre <lb/>ame, Et bannir
                  pour jamais cette inutile flâme. ISPERIE. Moy! Seigneur? SCIPION. Ouy, pour vous
                  Rome a d’autres deſſeins, Et puiſqu'il eſt enfin ennemy des Romains Cet Amant,
                  qu’il combat contre la Republique, Tout s'opoſe à ſes vœux, raiſon, &amp;
                  politique, <fw>Pouroit-</fw>
                  <pb n="25" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f39.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 25</fw> Pouroit-elle ſouffrir qu’il devint vôtre époux? Et
                  d’ailleurs cet hymen eſt indigne de vous. ISPERIE.Lucejus eſt né Prince. SCIPION.
                  Et fuſt-il Roy, Madame, Il ne merite point une ſi belle flâme? Que vous connoiſſez
                  peu le prix de vôtre cœur? Vous ignorez encor juſqu’à quel point d’hõneur... Non,
                  à vôtre merite il n'eſt rien qui réponde, Il eſt trop au deſſus de tous les Rois
                  du monde, Et pour mieux ſoûtenir l’honneur de vôtre choix, Il faut un des
                  vainqueurs, un des maiſtres des Rois, En un mot, un Romain. ISPERIE. La grandeur,
                  la fortune Peut faire impreſſion ſur une ame commune; Mais quoy! tout ſon éclat
                  mis dans ſon plus beau <lb/>jour N’éblouït point un cœur éclairé par l’amour.
                  SCIPION. Quoy? vous pouriez, Madame?... ISPERIE. Eh! Seigneur, que m’importe Que
                  ces vainqueurs des Rois... Mais helas! je <lb/>m’emporte, Je dois les reſpecter,
                  &amp; je ſuis dans leurs fers; Qu'à leur gré les Romains gouvernent l’Univers,
                  Tout doit fléchir ſous eux? Mais encor à quels <lb/>titres Veulent-ils de nos
                  cœurs devenir les arbitres? SCIPION. Il faut juſtifier, Madame, leurs desseins, Et
                  vous aprendre icy l’intereſt des Romains; <fw>C</fw>
                  <pb n="26" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f40.image"/>
                  <fw>26 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Pour rendre ſa puiſſance &amp; ſa gloire affermie,
                  Rome ne peut ſouffrir d’alliance ennemie, Syphax, ce Roy ſuperbe a payé cherement
                  La fatale douceur d’un tel engagement: Il eſtoit nôtre amy; mais de dangereux
                  charmes Luy firent contre nous ſoudain prendre les armes, Sophoniſbe luy plût, il
                  devint ſon epoux, (Madame, elle eſtoit belle, &amp; moins belle que vous) La fille
                  d’Aſdrubal a donc ſçû le détruire, Et vient de luy coûter la vie avec l’Empire;
                  D'un Chef Cartaginois, du fameux Hyerbal Iſperie eſt la fille, &amp; niéce
                  d’Annibal, Plus charmante cent fois, plus redoutable encore, Et Rome fouffriroit
                  quand Lucejus l’adore, Qu’il unit à Cartage avec de tels liens Tout le peuple
                  nombreux des Celtiberiens; Si Sophoniſbe ſeule a coûté trois batailles, Combien
                  coûteriez-vous de ſang, de funerailles? Vous pouriez ſoûlever vingt Rois nos
                  ennemis, Unir Mandonius avecque Indibilis, Et ſuſcitant à Rome une éternelle
                  guerre, Vos yeux pouroient contr’elle armer toute la terre. ISPERIE. Mais ſi la
                  paix, Seigneur, par de plus doux projets Pouvoir unir nu jour... SCIPION. Madame,
                  point de paix, Point d'accord, c'eſt en vain en former l’eſperance, Il faut de
                  Rome, il faut pourſuivre la vangeance, On me l’a confiée, &amp; j’en dois prendre
                  ſoin, Et ſi j’en crois mon cœur je la porteray loin, Madame, vous pleurez. <pb
                        n="27" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f41.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 27</fw>ISPERIE. Il faut bien que je pleure, Puiſque par cet Arreſt
                  vous voulez que je meure? Vous ſerez ſatisfait, cet ordre rigoureux Dans peu fera
                  perir deux Amans malheureux, Nous avions dans la paix encor quelque eſperance,
                  Mais vous voulez de Rome achever la vangeance. Achevez-là, Seigneur, mais du moins
                  le trépas, Au defaut de la paix ne nous manquera pas. SCENE V.SCIPION ſeul. ELle
                  fort, juſte Ciel! &amp; ſes yeux pleins de larmes Attendriſſent mon cœur, &amp;
                  m’arrachent les <lb/>armes, Je ſuis prêt d’oublier ma gloire, mes projets, Et
                  preſqu’en ce moment je conſens à la paix; Ouy, puiſqu'elle le veut, il faut finir
                  la guerre, En rendre un plein repos, un plein calme à la terre; Mais quel triſte
                  penſer me frape en ce moment? Elle ne veut la paix que pour voir ſon Amant, Que
                  pour combler ſes vœux d’un heureux hyme<lb/>née, Et j'en avancerois la fatale
                  journée? C’eſt donc pour Lucejus qu'elle aſpire à la paix: Qu’elle l’aime grands
                  Dieux! grands Dieux que <lb/>je le hais? Mais pourquoy ſon nom ſeul me fait-il de
                  la peine? D'où vient que Lucejus eſt l’objet de ma haine? <fw>C ij</fw>
                  <pb n="28" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f42.image"/>
                  <fw>28 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> D’où vient que contre luy je me trouve animé?
                  Dieux! par quelles raiſons? Lucejus eſt aimé? Les voila ces raiſons? &amp; mon ame
                  ſaiſie... Ah! je te reconnois affreuſe jalouſie, Tu viens porter la haine &amp; le
                  trouble en mon cœur, Et tu me fais ſentir que l’amour eſt vainqueur, Dans quel
                  temps? dans le temps qu’Annibal va <lb/>paroître, Et que de mes tranſports je dois
                  eſtre le maître, Je pouſſe des ſoûpirs, je m’égare, ah du moins De mes égaremens
                  je n’ay point de témoins; Mais dois-je ſuccomber au panchant qui m’en<lb/>traîne,
                  Puniſſons Iſperie en voyant Erixene, Mépriſons ſes attraits, &amp; peut-être en ce
                  jour Qu'Erixene ſçaura détruire cet amour: je veux rendre un hommage éclatant à
                  ſes char<lb/>mes, Abandonnons des yeux toujours noyez de larmes, Tout le veut, la
                  raiſon, la gloire, l’équité, Il faut par d'autre fers me mettre eu liberté. Fin du
                  ſecond Acte.<pb n="29"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f43.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 29</fw>ACTE III.SCENE PREMIEREERIXENE, BARCE'.BARCE'. TANDis que
                  Scipîon fait ranger fon ar<lb/>mée, Que pour en ſoûtenir l'éclat, la re<lb/>nommée
                  lien veut étaler la pompe à ſon rival, (Spectacle digne enfin des regards
                  d’Annibal) En attendant qu’icy nous le voyons paroître, De grace, aprenez-moy ſi
                  ce ſuperbe maître, Ce fameux Scipion qui marchoit ſur vos pas A rendu les reſpects
                  qu’il doit à vos apas; Ouy, ſon front deſarmé de la fierté Romaine Sembloit le
                  préparer à porter votre chaîne; Loin de vous par reſpect je n'ay pas entendu Aſſez
                  diſtinctement cet homage rendu: Mais helas! je vous vois les yeux pleins de
                  triſteſſe, A cacher vos chagrins vous mettez vôtre adreſſe, Vous ne répondez rien,
                  vous devorez vos pleurs, Madame, &amp; ce ſilence... ERIXENE. Aprens tous mes
                  malheur, <fw>C iij</fw>
                  <pb n="30" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f44.image"/>
                  <fw>30 SCIPION L’AFRICAIN</fw>Barcé, puiſque tu veux que je t’en rende conte,
                  Aprens ma paſſion, ma douleur, &amp; ma honte; Que les yeux d’une Amante helas!
                  ſont clair<lb/>voyans? J'ay vû de Scipion les feux les plus ardans, Il m’eſt venu
                  trouver pour m’en faire un homage, Mais que ſon cœur ah Dieux! démentoit ſon
                  lan<lb/>gage? A ſon diſcours confus, ſon air embaraſſé, J'ay vû qu’il me rendoit
                  un homage forcé; Au nom de Lucejus toute ſa jalouſie Me l'a fait voir remply des
                  charmes d’Iſperie, Il la cherchoit encore en voulant me parler, Il découvroit un
                  feu qu’il tâchoit de celer, Et ſon aveu pour moy d’une flâme fatale M’a fait voir
                  ſeulement qu’il aimoit ma riavale. BARCE’. Que dites-vous? ah Ciel! ERIXENE. Tout
                  ce que j'ay trop vû, Ce que mon triſte cœur avoit déja prévû, Ouy, j'ay de mes
                  malheurs l'affreuſe certitude, Et n’ay plus la douceur de mon inquietude; Ce n'eſt
                  pas qu’il n’ait fait d’inutiles effors Pour s'arracher luy-même à ſes premiers
                  tranſ<lb/>ports: Je voyois qu’il tâchoit de me rendre les armes, Qu’il vouloit
                  tout entier ſe livrer à mes charmes, Qu'il combattoit en vain contre un cœur
                  mutiné Qui ſuivoit malgré luy ſon panchant obſtiné: En parlant d’Iſperie un dédain
                  legitime Affectoit un mépris qui marquoit ſon eſtime, Il vouloit à mes yeux
                  rabaiſſer ſes attraits, Mais les ſiens me ſembloient égarez &amp; diſtraits: <pb
                        n="31" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f45.image"/>
                  <fw>31 TRAGEDIE.</fw> Il nommoit Iſperie, il nommoit Erixene, Il montroit de
                  l’amour, il marquoit de la haine, Il s’efforçoit Barcé d’aimer &amp; de haïr, Et
                  ſon cœur en ſuſpens refuſoit d’obéïr. BARCE’. Mais, Madame, aprés tout s’il adore
                  Iſperie, Son ame d’un tel feu doit eſtre aſſez punie, Elle aime Lucejus, &amp;
                  leurs cœurs embraſez Puniront Scipion de vos feux mépriſez, Sa tendreſſe...
                  ERIXENE. Et pourquoy ſans deſſein de luy plaire Me ravit-elle un cœur à ſes vœux
                  ſi contraire? Ou pourquoy ce Heros s’eſt-il laiſſé charmer D'un objet qui ne peut
                  &amp; ne doit pas l’aimer? Quand il voit aujourd’huy la ſuperbe Erixene Soûpirer,
                  &amp; courir au devant de ſa chaîne: Iſperie eſt aimée? ah jalouſe fureur! De mon
                  cruel deſtin vois-tu toute l’horreur? Il faut pour me vanger d’une ardeur ſi
                  fatale Qu’il en coûte des pleurs, du ſang à ma rivale, Et mon cœur irrite ſera
                  plus ſatisfait Si je puis la punir du vol qu’elle m'a fait: Mais pourquoy la punir
                  d’un crime involontaire? C’eſt ſans doute à regret qu'elle a trop ſçû luy
                  <lb/>plaire, Pourois-je l'accabler de mon inimitié Quand ſon ſort &amp; le mien
                  ſont dignes de pitié: On l'adore, &amp; ſa flâme eſt ailleurs allumée, Et moy,
                  j’aime un ingrat ſans eſpoir d’eſtre aimée. BARCE’. Que vôtre cour ſi fier rapelle
                  ſa raiſon, Madame, ſoûtenez l’éclat de vôtre nom. <pb n="32"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f46.image"/>
                  <fw>32 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>SCENE II.LEPIDE, ERIXENE, BARCE’.LEPIDE.Annibal
                  dans ces lieux à l’inſtant va ſe rendre, Scipion ſuit mes pas, Madame, &amp; vient
                  l’atten<lb/>dre, J'ay dû vous avertir... ERIXENE.Lepide, c’eſt aſſez. Barcé,
                  retirons-nous. SCENE III.SCIPION, LEPIDE.SCIPION. MEs deſirs empreſſez Seront
                  bien-tôt remplis, &amp; ſuivant mon attente Je vais voir Annibal, Lepide, en cette
                  tente: J’ay pour le recevoir fait ranger mes ſoldats, Sextus va par mon ordre au
                  devant de ſes pas, <pb n="33"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f47.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 33</fw> Je rends tous les honneurs qu’on doit à ce grand <lb/>homme,
                  Et je vais ſoûtenir les interêts de Rome: Il faut reprendre icy toute ma fermeté,
                  Oublier les tranſports de mon cœur agité, J'en ay rougy cent fois, &amp; j’y fus
                  trop ſenſible, A l'aſpect d’Annibal je dois eſtre inflexible, Et je veux
                  aujourd’huy plein d’une noble ardeur Malgré ma paſſion luy découvrir le cœur D’un
                  Romain, d’un Conſul, de qui la politique Ne ſonge qu’à ſa gloire &amp; qu’à la
                  Republique. LEPIDE. Sur vous de l’Univers vous attachez les yeux, Seigneur, &amp;
                  vos ſuccés vous font des envieux, Qui ne peuvent ſouffrir ſans quelque jalouſie Le
                  cours trop éclatant de vôtre illuſtre vie: Je n’oſe qu’à regret en prononcer le
                  nom, Mais j’y compte, Seigneur, Fabius &amp; Caton, Qui ſouvent contre vous animez
                  d’un faux zele Fatiguent le Senat d’une plainte éternelle. SCIPION. Je le ſçais
                  trop, Lepide, &amp; toujours Fabius A tenté contre moy des efforts ſuperflus, Il
                  vouloit empêcher mon voyage en Affrique, Mais c’eſt l’eſprit jaloux de chaque
                  Republique, Qui craint ſes citoyens dés qu’ils font trop fa<lb/>meux, La vertu des
                  Heros eſt un crime chez eux, Et lorſqu’on s’agrandit avec trop de courage L’éclat
                  des Conquerans leur donne de l'ombrage: Caton &amp; Fabius en ont conçû pour moy,
                  Et peut-eſtre en ſecret jaloux de mon employ, <pb n="34"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f48.image"/>
                  <fw>34 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> A me nuire au Senat l’un &amp; l’autre s'aplique,
                  Mais il faut terminer cette guerre d'Affrique, C’eſt à moy de remplir la gloire de
                  mon ſort, Je n’écoûteray rien ſi l’on parle d’accord, Il faut que par mon bras
                  Cartage ſoit punie, Il faut vaincre Annibal &amp; la guerre eſt finie, Il vient,
                  que ſon abord inſpire de reſpect, Aux Gardes. Allez. SCENE IV.ANNIBAL, SCIPION,
                  AURILCAR. LEPIDE, Gardes.ANNIBAL. regarde quelque temps <lb/>Scipion ſans parler.
                  Si j’ay paru ſurpris à vôtre aſpect, Et ſi quelques momens j'ay gardé le ſilence,
                  Seigneur, accuſez-en vôtre auguſte preſence; On ne peut regarder ſans admiration
                  L’éclat, la majeſté du fameux Scipion, Et mon étonnement eſt qu’en un ſi jeune
                  âge, Vous ayez fait trembler Annibal pour Cartage: Il s'aſſiet. Ouy, Seigneur, je
                  l’avouë, aprenant vos exploits Pour elle j'ay pâly pour la premiere fois; J’ay
                  quitté l’Italie encor toute fumante, Et dont pendant ſeize ans mon nom fit
                  l'épouvante; <pb n="35"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f49.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 35</fw> J’avois compté pour peu tant de fiers Generaux Qui furent ſi
                  long-temps mes trop foibles rivaux, Et les jours de Trebie, &amp; ceux de
                  Thraſymene, Qui me firent raiſon de la fierté Romaine M’avoient accoûtumé d’en
                  être le vainqueur, Tant de proſperitez devoient m'enfler le cœur; Mais, Seigneur,
                  vous venez d’un courage heroïque Délivrer l’Italie en attaquant l'Affrique, Sans
                  m’avoir combatu je vois avec regret Que vôtre bras détruit ce que le mien a fait:
                  Mon retour en ces lieux eſt vôtre grand ouvrage, Vous avez ſauvé Rome allant droit
                  à Cartage, Et pour elle aujourd'huy par de juſtes projets Vous voyez Annibal vous
                  demander la paix. SCIPION. Je ne m’attendois pas qu’un ſi grand Capitaine Vint icy
                  deſarmé de colere &amp; de haine, Qu’Annibal ſi long-temps couronné de lauriers,
                  Le modelle &amp; l’effroy des plus fameux Guerriers, Nourry preſque toujours au
                  ſein de la victoire, Put rallentir en luy le deſir de la gloire, Et qu’un Heros
                  illuſtre aprés tant de haut faits Pût jamais ſe reſoudre à demander la paix.
                  ANNIBAL. Je le veux, je le dois: la fortune éclatante Qui fut aſſez long-temps
                  pour moy ferme &amp; <lb/>conſtante, Ne m'a point ébloüy; ſes inégalitez M’ont
                  fait voir quelquefois ſes infidelitez, Et bien qu’elle ait paru s’attacher à mes
                  traces, Ses faveurs m’ont inſtruit bien moins que les diſ<lb/>graces. <pb n="36"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f50.image"/>
                  <fw>36 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Pour vous, Seigneur, je crains qu’un eternel
                  bon<lb/>heur Du deſſein de la paix n’éloigne vôtre cœur, Juſqu’icy la fortune à
                  vos vœux fût fidelle, Vous n’avez point encor efté trompé par elle, Commandant
                  dans un âge où l’on doit obéïr Mille &amp; mille ſuccés ont dû vous ébloüïr; La
                  vertu, la valeur vous fût hereditaire, Vous vangeâtes d’abord vôtre oncle &amp;
                  vôtre pere, (Illuſtres monumens de vôtre pieté) Cette même valeur avec rapidité
                  Arracha de nos mains, reconquit les Eſpagnes, L'Affrique à vôtre bras a coûté deux
                  campagnes, Je viens d’y voir perir deux freres genereux, Qui rehauſſent l’éclat de
                  vos exploits heureux: Vous avez de Syphax conquis le vaſte Empire, L’Univers
                  étonné vous craint &amp; vous admire, Mais dans ce haut degré de gloire &amp; de
                  ſplendeur Scipion, redoutez vôtre propre grandeur, La fortune eſt volage, il ne
                  faut qu’un caprice, Un ſeul jour, un inſtant nous meine au précipice, Le ſort de
                  Regulus effraya l’Univers, Du plus haut point de gloire il tomba dans nos
                  <lb/>fers, Et n’eût pas éprouvé tant d’affreuſes miſeres S’il eût donné la paix
                  que demandoient nos peres: Le ſort d’une bataille eſt toujours incertain, Mais
                  celuy de la paix eſt tout en vôtre main, Pour Scipion, pour Rome étant pleine de
                  gloire, Elle aura plus d’éclat pour vous qu’une victoire: Pour Cartage, j’avouë
                  avec ſincerité Qu'elle aura moins d’honneur &amp; plus d’utilité: Mais j’aime
                  mieux encor pour la cauſe commune Suivre icy la raiſon que l’aveugle fortune;
                        <fw>Souffrez</fw>
                  <pb n="37" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f51.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 37</fw> Souffrez donc que j’en vienne aux termes d’un ac<lb/>cord,
                  Dont les conditions regleront nôtre ſort, Et ſi nous vous cedons tous nos droits
                  ſur l’Eſpa<lb/>gne, Vous quittant la Sicile ainſi que la Sardaigne, Si nous
                  abandonnons tant de païs conquis, Qui furent de la guerre &amp; la cauſe, &amp; le
                  prix, Si nous nous reſſerrons en détroites limites, Qui par l’ordre des Dieux nous
                  võt être preſcrites, Pourons-nous à la fin obtenir une paix Qui va preſque nous
                  mettre au rang de vos ſujets? Mais je lis dans vos yeux qu’aprés tant de batailles
                  Vous voulez de Cartage attaquer les murailles, C’eſt là vôtre deſſein, je le vois,
                  &amp; je viens Ménager un accord pour mes concitoyens; Juſqu’à vous en prier je
                  fléchis mon courage, Mais j’immole ma gloire au ſalut de Cartage, Et je croy faire
                  plus pour l’éclat de mon nom Que ſi j'avois ſoûmis &amp; Rome, &amp; Scipion.
                  SCIPION. Souffrez que je dêmeſle avant que de répondre De preſſants interêts qu’on
                  ne doit pas confondre, Et je dois balancer avecque un ſoin égal Le mien, celuy de
                  Rome, &amp; celuy d’Annibal; Pour le vôtre, Seigneur, je ſouffrirois ſans peine
                  Que Rome par la paix pût éteindre ſa haine; Je connois vos vertus, j’admire vos
                  exploits, Mais pour ma gloire il faut vous cõbattre une fois: Si Fabius acquit une
                  immortelle gloire D’éviter Annibal, &amp; de fuïr la victoire, Si Rome l'aplaudit
                  de n’eſtre pas vaincu, En triomphant de vous quelle gloire eut-il eu? <fw>D</fw>
                  <pb n="38" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f52.image"/>
                  <fw>38 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Je n’oſe m’en flater, je ſerois temeraire, Mais du
                  moins, il eſt beau de tenter de le faire, D'eſſayer de vous mettre au nombre des
                  vaincus, Et d’aller aujourd’huy plus loin que Fabius. ANNIBAL. Peut-être
                  ferez-vous un effort inutile? Scipion, le chemin en ſera difficile, Je le rendray
                  penible, &amp; ſans doute fatal A quiconque voudra triompher d’Annibal. SCIPION.
                  Et c’eſt là ce qui doit en rehauſſer la gloire. ANNIBAL. J’ay bien prévû,
                  Seigneur, qu’ardant à la victoire Vous pouriez dédaigner celle de Fabius, Mais
                  regardez le ſort du fier Minutius; Ce Chef impetueux par un eſprit contraire,
                  Emporté d’une ardeur boüillante &amp; temeraire Accuſoit Fabius de crainte &amp;
                  de lenteur, J’eus bien-tôt rallenty ſon inutile ardeur, Quand le prudent Conſul
                  m’évitant par ſageſſe, Avec cette lenteur fatigua mon adreſſe, Et toujours devant
                  moy ce grand homme ployant, Rétablit ſa patrie &amp; ſçut vaincre en fuyant.
                  SCIPION. Je m’accommode peu de pareille victoire, Et laiſſe à Fabius ſa lenteur
                  &amp; ſa gloire, Rome qui veut de moy de plus puiſſants efforts, Eſt dans un autre
                  état qu'elle n’étoit alors; Mais Cartage, Seigneur, &amp; perfide, &amp; cruelle
                  Eſt indigne aprés tout que vous parliez pour elle; Nos Alliez pour elle
                  indignement traitez Croyant eſtre à l'abry ſur la foy des traitez, Ont ſenty les
                  premiers toute ſa perfidie, Vos combats trop heureux l’ont depuis enhardie, <pb
                        n="39" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f53.image"/>
                  <fw>39 TRAGEDIE.</fw> Les Mammertins vaincus, les Sagontins défaits, L’Italie
                  embraſée aprés tant de ſuccés, Nos Conſuls terraſſez, Rome preſque aſſiegée, Tout
                  cela veut que Rome à la fin ſoit vangée. ANNIBAL. Vous ferez plus pour elle en
                  accordant la paix, La victoire toujours ne ſuit pas nos ſouhaits; De plus,
                  conſiderez qu’en l’état où nous ſommes Je me vois à la tête encor de cent mille
                  hommes, Que je fais avancer &amp; camper à vos yeux, Nous combatrons, le reſte eſt
                  en la main des Dieux: Ils ſe levent tous deux. Elle ſçaura regler vôtre ſort &amp;
                  le nôtre, Mais ſongez que la paix eſt encor en la vôtre. J’ay négligé, Seigneur,
                  de vous parler d’abord D’un lien qui pouroit cimenter un accord; Juſqu’icy vous
                  n’avez aucun nœud qui vous lie: Si ma Niéce, Seigneur, ſi l’heureuſe Iſperie A ce
                  ſuprême honneur meritoit d’aſpirer... Mais le cœur d’un Romain ne ſçait pas
                  ſoûpirer, Et le vôtre trop fier &amp; trop inexorable... SCIPION. Je reſpecte
                  Iſperie, elle eſt toute adorable, Elle pouroit fléchir le plus ſuperbe cœur, Mais
                  pour la meriter il faut être vainqueur, Et ce ſeroit pour moy le comble de la
                  gloire, Que l’hymen d’Iſperie aprés une victoire, e ne m’en défens point j’adore
                  ſes vertus, Cependant vous l’avez promiſe à Lucejus, Et vôtre foy Seigneur...
                  ANNIBAL. Cette promeſſe eſt vaine, Ce lien eſt rompu par ſa nouvelle chaîne, <fw>D
                        ij</fw>
                  <pb n="40" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f54.image"/>
                  <fw>40 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Elle eſt vôtre captive, &amp; ne peut être à luy,
                  Et pouroit être à vous, Seigneur, dés aujourd’huy. SCIPION. à part. Dieux!
                  ANNIBAL. Heureux! ſi mon ſang avoit cet avantage De cimenter la paix que demande
                  Cartage, Je réponds d’Iſperie, elle y doit conſentir, J’attens vôtre réponſe avant
                  que de partir, En l’attendant ſouffrez que je parle à ma Niéce. SCIPION. Seigneur,
                  vous le pouvez. SCENE V.SCIPION. ſeul. COnnoît-il ma tendreſſe? Ah Ciel! que
                  m’a-t-il dit! il prévient mon ardeur, A-t-il lû dans mes yeux le ſecret de mon
                  cœur? Lorſque je veux éteindre une ſervile flâme, Il vient a rallumer dans le
                  fonds de mon ame? Il me donne Iſperie? ah! quel ſaiſiſſement Vient de fraper mon
                  cœur dans ce fatal moment? Ayant mal dans mon Camp déguiſé ma tendreſſe, Il eſt
                  par Aurilcar inſtruit de ma foibleſſe, Et ce grand politique autant que grand
                  guerrier M'a ſans doute gardé ce trait pour le dernier; <pb n="41"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f55.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 41</fw> Mais pourquoy refuſer l’accord qu’il me demande? Qu'y
                  s'opoſe à mes vœux? qu’eſt-ce que j’apre<lb/>hende? Quoy pour Rome la paix
                  eſt-elle à dédaigner? Que de pleurs? que de ſang nous pouvons épar<lb/>gner? Le
                  Senat m’a remis une pleine puiſſance De faire les Traitez de paix &amp;
                  d’alliance, Et ménageant ſa gloire avec ſes interêts; Rome ſçaura ſouſcrire à tout
                  ce que je fais? A Cartage d’ailleurs cette paix eſt honteuſe, A Rome elle ne peut
                  être que glorieuſe, Annibal a fléchy, ſon orgueil a plié, Et par là n’eſt-il pas
                  aſſez humilié? Que faire cependant en ce deſordre extrême? Dois-je accorder la
                  paix &amp; m’oublier moy-même? Dieux! ſoûtenez ma gloire, &amp; verſez dans mon
                  ſein Un conſeil ſalutaire à l’Empire Romain. Fin du troiſiéme Acte.<fw>D iij</fw>
                  <pb n="42" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f56.image"/>
                  <fw>42 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>ACTE IV.SCENE PREMIERE.ISPERIE, ERMILIE.EREMILIE.
                  OUY, Madame, Annibal par l'éclat de <lb/>vos charmes Du fameux Scipion a ſuſpendu
                  les ar<lb/>mes; On dit qu’il a d’abord rejetté fieremẽt Juſqu’au moindre projet
                  d’un accomodement, Mais qu’à la fin quittant ſon ſuperbe langage, De Rome il a
                  connu la gloire, l'avantage; Qu’il a vû que la paix qu’il tenoit en ſa main Etoit
                  avantageuſe à l’Empire Romain, Qu'il pouvoit accorder l’amour, la politique, Et
                  ſuivant ſon panchant ſervir ſa Republique; Vos yeux ont captivé cet illuſtre
                  Vainqueur. ISPERIEAnnibal veut qu’il ſoit le maître de mon cœur Juſte Dieux! de la
                  paix je ſeray la victime, Ou ſi je la refuſe il va m’en faire un crime, Il va
                  parler en maître, Aurilcar à voulu Déja me preparer à cet ordre abſolu; <pb n="43"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f57.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 43</fw> Je ne le vois que trop, ſa fiere politique Veut me ſacrifier
                  au repos de l'Affrique; Que fera Lucejus helas! contre Annibal, Lorſque dans
                  Scipion il rencontre un rival, Ce Prince infortuné, dont j'expoſe la vie, Il va
                  venir, ah Dieux, que luy dire Ermilie? Mais toy-même, va, cours au devant de ſes
                  pas, Va dire a Lucejus qu’il ne paroiſſe pas, Qu'il parte de ce Camp, qu’il
                  m’évite, qu’il fuye Les regards d’Annibal &amp; les yeux d’Iſperie, Que c’eſt moy
                  qui l’ordonne, &amp; qu’enfin je prétens Qu'il m’obéïſſe... Ah Ciel! il vient, il
                  n’eſt plus <lb/>temps. SCENE II.LUCEJUS, ISPERIE, EMILIE.LUCEJUS. HE' bien,
                  aprenez-moy quelle eſt ma deſtinée? AMadame, eſt-elle heureuſe? eſt-elle
                  infortu<lb/>née? Que j'ay ſouffert, grands Dieux! attendant ce <lb/>moment? Mais
                  qu’a-t-on reſolu? quel accommodement? Quel accord Annibal a-t-il fait?... ISPERIE.
                  Ciel! je tremble? Partez, Seigneur, je crains qu’il ne nous voye en<lb/>ſemble,
                        <pb n="44" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f58.image"/>
                  <fw>44 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Sçavez-ous quels perils vous courez en ces lieux,
                  Pour la derniere fois recevez mes adieux. LUCEJUS. Je ne partiray point, &amp; de
                  grace, Madame Parlez, expliquez-moy le trouble de vôtre ame. ISPERIE. On veut que
                  de la paix je ſois le nœud fatal, C’eſt vous en dire aſſez. LUCEJUS. Hé quoy donc
                  Annibal... ISPERIE. Me donne à Scipion. LUCEJUS. Barbare politique? Malgré tant de
                  ſermens voila la foy punique! Je m’en étois douté; quoy? malgré vôtre foy, L’aveu
                  d’un pere helas! qui vous donnoit à moy, Le crüel vous engage en une autre
                  alliance, Je veux le voir, je veux courir à la vangeance, Laiſſez-moy luy parler
                  &amp; j’y vais... ISPERIE. Arreſtez, Aprenez les malheurs que vous vous apreſtez;
                  Fuyez, Seigneur, fuyez de ce Camp redoutable, Ou vous venez chercher un deſtin
                  déplorable, Vous n’y pouvez trouver que la mort ou les fers. LUCEJUS. Et qu’ais-je
                  à ménager encor ſi je vous perds, Annibal, Scipion, je cherche l’un, ou l’autre,
                  Je veux percer un cœur qui m'arrache le vôtre; Encor pour Scipion, s’il vous aime
                  aujourd’huy, Madame, en vous voyant qui ſeroit moins que luy, Je dois luy
                  pardonner une tendreſſe extrême, Il n'a pû l’éviter, j’en juge par moy-même, <pb
                        n="45" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f59.image"/>
                  <fw>45 TRAGEDIE.</fw> Vos yeux me répondoient qu’il ſeroit mon rival, Mais je dois
                  me vanger du perfide Annibal, C’eſt ſur luy... ISPERIE. Moderez cette vaine
                  colere, Attendez tout de moy quand tout vous eſt cõtraire; Je ne rompray jamais le
                  ſerment ſolemnel Que m’impoſe un lien qui doit être éternel, Ny Scipion, ny Rome,
                  &amp; toute ſa puiſſance N’obtiendront point de moy de lâche obeïſſance, Je
                  réponds de mon cœur, répondez-moy de vous, Mais de grâce évitez Annibal en
                  couroux, Partez, car je fremis, &amp; tout mon ſang ſe glace Dans un ſi grand
                  peril de vous voir tant d’audace; Si vous m’aimez, Seigneur, partez au nom des
                  <lb/>Dieux, Sauvez-vous au plûtôt de ces funeſtes lieux; Mais n’entreprenez rien
                  pour la triſte Iſperie, Pour le prix de ſa foy conſervez vôtre vie, Peut-être
                  Scipion quoyque vôtre rival, Sera bien moins pour vous à craindre qu’Annibal, Il
                  va venir, Seigneur, évitez ſa colere. LUCEJUS. Et je demeurerois tranquille pour
                  vous plaire? J'attaqueray ce Camp, Madame, avant la nuit, Quand une mort certaine
                  en deviendroit le fruit; Permettez ſeulement ſi les Dieux me ſecondent, Si d’un
                  heureux ſuccés à mes vœux ils répondent, Si je puis penetrer juſqu’à vous dans ces
                  lieux, Que mon bras vous arrache à ce Camp odieux, Madame, ou ſi le ſort trahit
                  mon entrepriſe, Conſervez-moy la foy que vous m’avez promiſe, <pb n="46"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f60.image"/>
                  <fw>46 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Honorez de vos pleurs un Amant, un époux, Et ſi je
                  meurs, du moins, ſongez que c’eſt pour <lb/>vous; Adieu, Madame. SCENE
                  III.ISPERIE, ERMILIE.ISPERIE. HElas! que va-t-il entreprendre? Il va perir, c’eſt
                  tout ce que j’en dois attendre? Détournez ce malheur, guidez ſes pas grands
                  <lb/>Dieux! Donnez à cet Amant un deſtin plus heureux, Qu’il regagne ſon Camp,
                  &amp; qu’enfin il revienne Soûtenir dignement &amp; ſa gloire &amp; la mienne?
                  Dieux! Annibal paroît... <pb n="47"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f61.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 47</fw>SCENE IV.ANNIBAL, ISPERIE, ERMILIE.ISPERIE. J'Embraſſe vos
                  genoux, Seigneur, que vos bontez... ANNIBAL. Madame, levez-vous. ISPERIE.
                  Seigneur, ſi vous uſez par un ordre ſevere Du pouvoir que ſur moy vous a donné mon
                  pere, Qu’Hyerbal en mourant remit à vôtre foy, Si vous n’avez pitié du trouble où
                  je me voy, Et ſi vous violez une ſainte promeſſe, Sur qui mon cœur ſoûmis a reglé
                  ſa tendreſſe... ANNIBAL. Non, ne m’opoſez point de frivolles ardeurs, L’amour ne
                  regle pas le deſtin des grands cours, Il le faut immoler au bien de la patrie, Et
                  ſongez que Cartage aujourd'hui vous en prie. ISPERIE. Et pourquoy cette paix,
                  Seigneur, n’avez-vous pas Cent mille hõmes encor dont les cœurs &amp; les bras...
                  ANNIBAL. Oüy, je me vois encore une nombreuſe Armée, Mais Dieux! elle n’eſt plus à
                  vaincre acoûtumée, <pb n="48"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f62.image"/>
                  <fw>48 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Madame, je n’ay plus d’intrepides ſoldats, Leurs
                  cœurs ſont affoiblis auſſi bien que leurs bras, Fatalles voluptez, délices de
                  Capoüe! Vous nous coutâtes cher, il eſt vray, je l'avoüe, Nous avions triomphé
                  dans les adverſitez, Et nous fûmes vaincus par les proſperitez, Et ce repos des
                  miens moliſſant le courage, Capoüe à ſauvé Rome &amp; menace Cartage. ISPERIE. Si
                  le cœur des ſoldats au vôtre eſt inégal, Ils retrouvent en vous le même General;
                  Seigneur, vôtre valeur &amp; vôtre renommée... ANNIBAL. Qu’on me faſſe trouver
                  auſſi la même Armée? Annibal répondant de ſemblables ſuccés Ne ſeroit pas reduit à
                  demander la paix; Mais il me reſte peu de troupes aguerries, Dans le ſein du repos
                  celles-cy ſont nouries, J’ay Scipion en tête avec trop de vertus, Et je n’ay plus
                  à faire à des Flaminius. Madame, à cet aveu j'ay bien voulu deſcendre, Pour
                  marquer l’intereſt que vous y devez prendre; Il faut donc en ce jour épouſer ce
                  Heros, Pour rendre aux Africains la gloire &amp; le repos, Il faut que de la paix
                  vous ſoyez un ſeur gage, Vôtre hymen va ſauver &amp; l'Afrique &amp; Cartage, Quel
                  triomphe vous en vous laiſſant fléchir? Ce n’eſt plus moy, c’eſt vous qui pouvez
                  l’affran<lb/>chir. ISPERIE. Moy, Seigneur? ANNIBAL. N’ais-je pas ſacrifié ma
                  gloire? J’ay demandé la paix, ah Ciel! qui l’eut pû croire? <fw>Madame,</fw>
                  <pb n="49" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f63.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 49</fw> Madame, &amp; cet effort à cent fois plus coûté A L’orgueil
                  d’Annibal, à toute ſa fierté, Qu’il n’en poura jamais coûter à vôtre flâme, J’en
                  ay donné l’exemple, imitez-moy, Madame, Il faut ſacrifier vos feux à vôtre tour.
                  ISPERIE. J’immoleray ma vie &amp; non pas mon amour, A la perdre, Seigneur, me
                  voila toute prête, Ordonnez de mon ſort, diſpoſez de ma tête, Je l’immole à
                  Cartage, &amp; ne puis rien de plus; Mais je conſerveray mon cœur à Lucejus.
                  ANNIBAL. A Lucejus? ah Ciel! quand Scipion vous aime, Ce Heros revêtu d’une gloire
                  ſuprême, Se peut-il que le Chef des Celtiberiens Oſe luy diſputer l’honneur de vos
                  liens? Et lorſque vous voyez dans vos fers ce grand hõme Qui va mettre à vos pieds
                  la puiſſance de Rome, En vous faiſant un ſort qui ſoit digne de vous, Songez-vous
                  que l’honneur en rejallit ſur nous: Ah ma Niéce! pour vous croyez-en ma tendreſſe,
                  Icy pour vôtre gloire Annibal s’intereſſe, Secondez aujourd’huy de ſi juſtes
                  deſſeins, Et prenez pour époux le plus grand des Romains. ISPERIE. Me faiſant
                  ſouvenir que je ſuis vôtre Niéce. A ſoûtenir ce nom ma gloire s’intereſſe, Je ſuis
                  Cartaginoiſe, &amp; fille d’Hyerbal, Et pour dire encor plus la Niéce d’Annibal;
                  Seigneur, j'oſe ajouter que je ſuis Africaine, Et que mon cœur dédaigne enfin
                  d’eſtre Romaine. ANNIBAL. Je voy que c’eſt en vain employer la douceur Pour
                  fléchir ou pour vaincre un ſi ſuperbe cœur; <fw>E</fw>
                  <pb n="50" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f64.image"/>
                  <fw>50 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Mais il faut étouffer cette vaine tendreſſe, Je ne
                  dis plus qu’un mot, Madame, &amp; je vous laiſſe. Tournez vers Scipion vôtre cœur
                  &amp; vos vœux, Vous l’allez voir; ſur tout ſongez que je le veux. Il ſort
                  ISPERIE. Cruel? à Lucejus mon cœur ſera fidelle, Et je ſeray toujours à cet ordre
                  rebelle, Il faut dans ces momens par un noble couroux, Montrer que nôtre cœur ne
                  dépend que de nous, J'aperçois Scipion, armons-nous de courage, Et ſoûtenons le
                  nom, la gloire de Cartage. SCENE V.SCIPION, ISPERIE, ERMILIE.SCIPION. ON veut que
                  vous ſoyez le gage d’une paix, Qui ſans doute n'eſt pas conforme à vos
                  ſou<lb/>haits; Mais, Madame, aujourd'huy je croirois faire un <lb/>crime. De
                  ſouffrir qu’Annibal vous en fiſt la victime; J’honore vos vertus, j’adore vos
                  apas, Mais ſans contraindre un cœur s’il ne ſe donne pas, Loin d’en être tyran
                  j'en abhorre le titre, De vôtre ſort, du mien, je vous laiſſe l’arbitre, Vous avez
                  ou la paix, ou la guerre en vos mains, Le deſtin de l'Afrique &amp; celuy des
                  Romains. <pb n="51"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f65.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 51</fw>ISPERIE. Que dites-vous, Seigneur? ah Ciel! pourois-je
                  <lb/>croire Qu’un cœur tel que le mien meritât tant de gloire, Que le ſort de
                  l'Afrique &amp; celuy des Romains Fuſt par vous aujourd'huy remis entre mes mains?
                  Lorſque du mien, Seigneur, je ne ſuis plus mai<lb/>treſſe, Qu’engagée à tenir une
                  ſainte promeſſe... SCIPION. Je vois trop... SCENE VI.SEXTUS, LEPIDE, SCIPION,
                  ISPERIE, ERMILIE.SEXTUS. PArdonnez ſi je vous interromps, Seigneur de Lucejus on
                  voit les eſcadrons, J'ay dû vous avertir qu’il paroît à leur tête, Et que vers
                  nôtre Camp à marcher il s'aprête, Qu'avec ſes étendarts on voit ceux des deux
                  Rois. ISPERIE. à part. Ah! je reſpire enfin pour la premiere fois. SCIPION. C’en
                  eſt aſſez, Sextus, allez les reconnoître, J’attens vôtre retour. Lucejus va
                  paroître, Madame, &amp; je vois bien que pour vos interêts Nous aurons un combat,
                  &amp; non pas une paix; <fw>E ij</fw>
                  <pb n="52" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f66.image"/>
                  <fw>52 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Sans doute que ce Prince avance &amp; vient
                  lui-même Pour rejoindre Annibal... Dieux! quel deſordre <lb/>extrême? Vous en
                  êtiez inſtruite, il vient vous ſecourir; Mais je vais le combattre &amp; veux vous
                  conquerir, Je vois par la frayeur dont vôtre ame eſt atteinte... ISPERIE. Non,
                  Seigneur, je commence à diſſiper ma crainte, Malgré tous mes malheurs je reprends
                  quelque <lb/>eſpoir, S’il vient me ſecourir il remplit ſon devoir. SCENE
                  VII.SCIPION, LEPIDE.SCIPION. IL remplit ſon devoir. Ah! quelle confiance? Son
                  Amant luy redonne une fiere aſſurance? Elle s’en promet tout. Vos vœux trop
                  empreſſez N’en ſont pas, Iſperie, encore où vous penſez? J’y mettray quelque
                  obſtacle, &amp; ce ferme courage... Ah! je ſens redoubler &amp; ma haine, &amp; ma
                  rage, Il faut combattre, il faut rompre ce nœud fatal; Ce Prince étoit ſans doute
                  attendu d’Annibal, Sous pretexte de paix, ce Chef adroit peut-être N’eſt venu dãs
                  mon camp que pour le reconnoître, Que pour gagner du temps ſur l'eſpoir d’un
                  traité? Dieux! de quel mouvement je me ſens agité! Par ces projets pompeux de paix
                  &amp; d’alliance, Il tâchoit d’endormir mes ſoins, ma vigilance, <pb n="53"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f67.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 53</fw> Tout m’eſt ſuſpect en luy, Lepide, je le voy, A bien
                  d’autres qu’à nous il a manqué de foy, Il vient, je ne dois plus le tenir en
                  balance. SCENE VIII.ANNIBAL, AURILCAR, SCIPION, LEPIDE.ANNIBAL. NE me ſoupçonnez
                  pas d’aucune intelligence, Seigneur, quand Lucejus vient pour ſes inte<lb/>rêts,
                  Les armes à la main s'opoſer à la paix, On a vû ſes drapeaux, &amp; ma juſte
                  colere... SCIPION. Ce Prince ne fait rien que ce qu’il devoit faire, Qu'il eſt
                  heureux? il ſert ſa gloire &amp; ſon amour, Seigneur, il vient groſſir vôtre armée
                  en ce jour, Vous attendiez ſans doute encor cet avantage. ANNIBAL. Seigneur,
                  qu’oſez-vous dire? un tel ſoupçon m’ou<lb/>trage. SCIPION. J'oſe diſe, Seigneur,
                  ce que j’ay dû penſer. ANNIBAL. Vous en dites aſſez enfin pour m’offenſer.
                  SCIPION. Vous êtes dans mon Camp, Seigneur, je vous reſ<lb/>pecte, Mais la foy de
                  Cartage aux Romains eſt ſuſpecte. <fw>E iij</fw>
                  <pb n="54" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f68.image"/>
                  <fw>54 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>ANNIBAL. Ah! c’en eſt trop, il faut... SCIPION.
                  Seigneur, n’en parlons plus, Et quittons des ſoupçons incertains &amp; confus; Il
                  faut que vôtre ardeur à la mienne réponde, Nous devons decider de l’Empire du
                  Monde, Annibal, ſi les Dieux ont mis entre nos mains Le deſtin de l'Afrique, &amp;
                  celuy des Romains, Il faut dans ce grand jour ſans tarder davantage, Faire
                  triompher Rome, ou délivrer Cartage, Il faut voir l’une ou l'autre, ou libre, ou
                  dãs les fers, Et donner un ſeul maître enfin à l’Univers. ANNIBAL. Vous faites
                  voir un cœur trop avide de gloire, Et déja vous croyez courir à la victoire,
                  Scipion, mais je veux ſeconder vos ſouhaits; Vous m'avez ſoupçonné, je renonce à
                  la paix, Ouy, j’accepte aujourd'huy la bataille, &amp; j'eſpere Vous mettre au
                  même état où j’ay mis vôtre pere; Je me rends à ma haine, il faut remplir mon
                  ſort, J’ay promis de haïr Rome juſqu’à la mort, En naiſſant j’ay juré la guerre au
                  Capitole, Juſqu’au dernier ſoûpir je luy tiendray parole. Il ſort. SCIPION. A la
                  fin d’Annibal j’ay piqué la fierté, J’ay rompu grace au Ciel cet indigne traité:
                  Et vous Dieux! protecteurs du ſacré Capitole, Il faut dans ce combat vous vanger,
                  &amp; j'y vole: Rome, vous attendez cette grande action, Qu'Annibal ſuive un jour
                  le char de Scipion. Fin du quatriéme Acte.<pb n="55"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f69.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 55</fw>ACTE V.SCENE PREMIERE.ISPERIE, ERMILIE.ISPERIE. NE
                  m’abandonne point, viens, ma chere <lb/>Ermilie, Partager les frayeurs dont mon
                  ame <lb/>eſt ſaiſie, Quel combat? quelle horreur? quelle <lb/>confuſion? Lucejus
                  eſt aux mains avecque Scipion, Il a joint Annibal; ah! fatale journée Qui va de
                  mon Amant faire la deſtinée? Je ne dis point la mienne, ah Dieux! vous ſçavez bien
                  Que je n’auray jamais d’autre ſort que le ſien! As-tu vû comme moi ce Heros
                  intrepide, Animé par l’amour qui luy ſervoit de guide, Pouſſer de Lelius les
                  eſcadrons épars, Et déja prés de nous planter ſes étendars, Quand le fier Scipion
                  eſt venu plein de rage De ſon Camp ébranlé ranimer le courage. Je l'ay vû tout
                  d’un coup fondre ſur Lucejus, J'en ay pâly grands Dieux! &amp; n’ay rien vû de
                  plus; Tout s’eſt mêlé pour lors, le tumulte des armes, Les perils d’un Amant m'ent
                  fait verſer des larmes, <pb n="56"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f70.image"/>
                  <fw>56 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Que je tremble pour luy malgré ſes grands efforts?
                  Helas! il eſt tombé peut-être entre les morts. ERMILIE. Raſſurez-vous, Madame,
                  ayez quelque eſperance, La valeur d’Annibal met le ſort en balance, Ce Heros qui
                  combat fera voir ſon grand cœur Sans doute, &amp; Scipion n'eſt pas encor
                  vainqueur, Les Dieux pouront... Mais quoy? j'aperçois Eri<lb/>xene. SCENE
                  II.ERIXENE, BARCE', ISPERIE, ERMILIE.ERIXENE. MAdame c’en eſt fait, nôtre eſperãce
                  eſt vaine, Annibal eſt vaincu, Scipion eſt vainqueur, Tout ſuccombe, tout cede à
                  ſa rare valeur; Bien qu’Annibal ait fait un effort incroyable Pour rallier les
                  ſiens d’un ſoin infatigable, Tout ſon Camp par avance étoit ſaiſi d’effroy, Tout
                  fuit, &amp; j'en pâlis &amp; pour vous &amp; pour moy; Scipion triomphant va nous
                  parler en maître, Nos fers ſont redoublez, &amp; ſon amour peut-être... Vous
                  fremiſſez Madame. ISPERIE. Hé que fait Lucejus? Aprenez-moy ſon ſort; peut-être il
                  ne vit plus. ERIXENE. J’ignore ſon deſtin, ny qu’elle eſt ſa conduite, Mais
                  avecque Annibal les deux Rois ſont en fuite, <pb n="57"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f71.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 57</fw> Peut-être qu’avecque eux cherchãt un pareil ſort... ISPERIE.
                  Il ne fuit point, Madame, &amp; ſans doute il eſt<lb/>mort; Quoy? Lucejus fuiroit
                  en perdant ce qu’il aime, Je connois ſa valeur &amp; ſon amour extréme, Il aura
                  combatu juſqu’au dernier ſoûpir, Madame, il a voulu me ſauver ou perir. Dieux que
                  je ſuis en proye à mon inquietude? Je ne puis demeurer dans cette incerritude,
                  Sortons allons-le joindre, &amp; je veux aujourd’huy S’il eſt parmy les morts
                  expirer avec luy. SCENE III.ERIXENE, BARCE’.ERIXENE. O Fortune! ô journée à toutes
                  deux fatale! Mais je dois envier le ſort de ma rivale; Je ne ſçaurois la plaindre,
                  &amp; malgré ſes douleurs Pour un Amant fidelle elle verſe des pleurs; Du moins,
                  ou s'il eſt mort elle n’a qu’à le ſuivre; C’eſt le moindre des maux que de ceſſer
                  de vivre; Que vais-je devenir? quel doit être mon ſort? Pour moy? de tous côtez je
                  ne voy que la mort; Ouy, trop cruel amour il faut que je te domte, Retournons dans
                  Cartage enſevelir ma honte, On la doit aſſieger, j’y finiray mes jours, J'attends
                  de Scipion ce funeſte ſecours; Je l'aperçois, parlons. <pb n="58"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f72.image"/>
                  <fw>58 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>SCENE IV.SCIPION, LEPIDE, SEXTUS, ERIXENE,
                  BARCE’.SCIPION. à ſes Gardes. QU'on obſerve Iſperie? Qu'on la ſuive? &amp; ſur
                  tout ayez ſoin de ſa vie. ERIXENE. Enfin je vous revoy vainqueur &amp; triomphant,
                  Seigneur, &amp; vôtre nom encor plus éclatant Par cette memorable &amp; derniere
                  victoire Vous met en ce grand jour au comble de la gloire; Vous êtes genereux,
                  daignez briſer mes fers, Je les ay ſans regret à ma honte ſouffers; Nous vous
                  allons bien-tôt voir aſſieger Cartage, Souffrez que ma preſence anime ſon courage,
                  L’amour de ma patrie allumant mon ardeur, Je veux y terminer ma vie &amp; mon
                  malheur. SCIPION. Ou'un pareil ſentiment me touche &amp; m’intereſſe? Ouy, de
                  vôtre deſtin je vous rends la maîtreſſe, Soyez libre, Madame, &amp; d’un cœur
                  affermy Allez joindre Annibal mon illuſtre ennemy; Ma victoire n’a fait qu'enfler
                  ſa renommée, Luy ſeul a combatu dans toute ſon Armée, J’ay malgré ſa défaite
                  admiré ſa valeur, Il n'a jamais été plus grand qu’en ce malheur: <pb n="59"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f73.image"/>
                  <fw>TRAGEDIE. 59</fw> Vous pourez aujourd'huy le revoir dans Cartage, Contre moy
                  je luy donne un puiſſant avantage: Cependant vous pouvez partir, allez Sextus, Et
                  rendez les honneurs qu’on doit à ſes vertus. ERIXENE. Je n’attendois pas moins
                  d’un heros magnanime, Et j’emporte de vous une ſi haute eſtime, Que mon cœur
                  penetré d’un ſi noble deſſein, Me fera reverer toujours le nom Romain. Elle ſort
                  SCENE VSCIPION, LEPIDE.LEPIDE. AInſi vous l’envoyez ſecourir ſa patrie: Mais,
                  Seigneur, qu’allez-vous ordonner d’Iſ<lb/>perie? Maître de ſon deſtin dans ce
                  fatal moment, Vous avez dans vos mains la Maîtreſſe &amp; l’Amant, Qu'allez-vous
                  decider de leur ſort? SCIPION. Ah! Lepide, Je tremble que l’amour ne me ſerve de
                  guide, ſe ne ſuis plus Romain, je ſuis foible, &amp; je ſens Que contre ma vertu
                  ſe revoltent mes ſens; La gloire, la pitié, l’amour, tout me déchire, Que je
                  ſouffre grands Dieux! j'en rougis, j'en ſoû<lb/>pire, <pb n="60"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f74.image"/>
                  <fw>60 SCIPION L’AFRICAIN,</fw> Qu'il me faut rendre encor de terribles combats?
                  Annibal eſt vaincu, mais l’amour ne l'eſt pas. LEPIDE. Hé? Seigneur, profitez des
                  droits de la victoire? Pouroit-on refuſer un Heros plein de gloire? Cartage va
                  tomber, &amp; le ſoldat Romain Vous honore déja du titre d'Africain, Seigneur vous
                  pouvez tout, &amp; vous êtes le maître. SCIPION. En flatant mon amour que me
                  fais-tu connoître? Ouy, ſi j’en conſultois les tranſports de mon cœur, Peut-être
                  deviendrois-je un ſuperbe vainqueur: Elle viendra bien-tôt cette tendre Iſperie,
                  De ſon heureux Amant me demander la vie; Elle ignore ſon ſort que je luy fais
                  cacher, En vain parmy les morts elle le fait chercher: Mais helas! ce qui rend ſa
                  gloire plus parfaite, Il contraint ſon vainqueur d’envier ſa defaite, Tantoſt dans
                  le combat j’ay connu ſon grand coeur, J’ay ſenti redoubler mon amour, ma fureur;
                  Il tâchoit de ſauver une Amante fidelle, Je voyois à regret qu’il étoit digne
                  d’elle: Il étoit des momens où malgré mon couroux Je trouvois Annibal moins digne
                  de mes coups: Mais que fait cet Amant? a-t-il la même audace? De quel œil
                  maintenant reçoit-il ſa diſgrace? LEPIDE. Indigné d’avoir fait un inutile effort,
                  Il nous a conjurez de luy donner la mort: Quel ſoin cruel, dit-il, prenez-vous de
                  ma vie? Scipion eſt vainqueur, &amp; je perds Iſperie; Lelius le conſole, &amp;
                  d’un ſoin genereux... SCIPION Non, c’en eſt fait, il faut qu’il étouſſe ſes feux,
                        <fw>Je</fw>
                  <pb n="61" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f75.image"/>
                  <fw>61 TRAGEDIE.</fw> Je veux que Lucejus abandonne Iſperie, A ce prix je metray
                  ſa liberté, ſa vie Ceſt à luy d’obéïr... Mais quel eſt mon deſſein? Suis-je encor
                  Scipion? ou ſuis-je encor Romain? Juſtes Dieux? eſt-ce ainſi que je ſuis les
                  exemples Des Heros à qui Rome a conſacré des Temples? Eſt-ce ainſi que je ſuis la
                  noble auſterité Qui les rendra fameux à la poſterité? Etouffons un amour... Ah
                  Dieux! que vais-je faire? De ma victoire un autre aura-t-il le ſalaire? Mais je
                  vois Iſperie, ah! j’ay mal combatu, A ſes yeux j’ay beſoin de toute ma vertu.
                  SCENE VI.ISPERIE, ERMILIE, SCIPION, LEPIDE.ISPERIE. AH! Seigneur, tirez-moy du
                  plus cruel martyre De grace, &amp; m’aprenez ſi Lucejus reſpire; On me refuſe
                  helas! de m'aprendre ſon ſort, Ce Prince malheureux a-t-il trouvé la mort? Puis-je
                  me retracer l'épouvantable image D’un champ couvert de morts &amp; rẽply de
                  carnage? Ces cadavres ſanglants tous pâles, tous glacez, Qui n’offroient à mes
                  yeux que des traits effacez, Ah! Seigneur, concevez mon deſeſpoir extrême, Dãs
                  toutes ſes horreurs je cherchois ce que j’aime. SCIPION. Ne craignez plus pour
                  luy, diſſipez vôtre effroy, Lucejus eſt vivant, &amp; plus heureux que moy.
                        <fw>F</fw>
                  <pb n="G2" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f78.image"/>
                  <fw>62 SCIPION L’AFRICAIN,</fw>ISPERIE Il eſt vivant, mais quoy vous en êtes le
                  maître? Vous pouvez diſpoſer de ſon ſort, &amp; peut-être La haine d’un rival qui
                  vous a combatu... Mais je ſoupçonne à tort, Seigneur, vôtre vertu, Songez que dans
                  vos fers il n’a pour toutes armes Que mes triſtes ſoûpirs, &amp; que mes foibles
                  larmes. SCIPION. Et c’eſt ce qui me tüe: Il cauſe vos douleurs Ce trop heureux
                  Amant, il fait couler vos pleurs, Il coûte des ſoûpirs qui ſont dignes d’envie,
                  Madame, &amp; je voudrois les payer de ma vie. ISPERIE. Pardonnez-moy, Seigneur,
                  ſi dans mes déplaiſirs Je pouſſe devant vous d’inutiles ſoûpirs: Vous détournez
                  vos yeux. SCIPION. Eh! détournez les vôtres: Et puiſque leurs regards sõt deſtinez
                  pour d’autres, Laiſſez m’en éviter l’éclat impérieux; Vous voyez les combats que
                  je rends, juſtes Dieux! Que dois-je faire enfin? je fremis quand j'y penſe,
                  Madame, j’ay beſoin de toute ma conſtance; Mais c’en eſt trop, malgré tant de vœux
                  ſuperflus Que l’on faſſe venir le Prince Lucejus? ISPERIE. Quel eſt vôtre deſſein?
                  qu’en devons-nous attendre, Seigneur? SCIPION. Dans un moment vous le pourez
                  aprendre. ISPERIE. Que dois-je croire, ah Dieux! dãs cette extremité? Quand d’un
                  trouble ſi grand je vous vois agité, <pb n="63"
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f77.image"/>
                  <fw>63 TRAGEDIE.</fw> Que vos regards ſur moy ne tõbent qu’avec peine,
                  Deviendrois-je, Seigneur, l’objet de vôtre haine? SCIPION. Madame, &amp; plût aux
                  Dieux que l'on pût vous haïr? Que je m’épargnerois un mortel déplaiſir! Si malgré
                  moy j’évite une fatale veuë, Un objet tel que vous porte un charme qui tuë. SCENE
                  DERNIERE.LUCEJUS, CELSUS, SCIPION, LEPIDE, ISPERIE, ERMILIE.LUCEJUS. SEigneur, ne
                  croyez pas que la peur de la mort Me faſſe repentir d’un genereux effort, Je vous
                  ay voulu perdre, &amp; ce bras temeraire S’il étoit libre encor tâcheroit de le
                  faire; Vous êtes mon rival, vous m’avez tout ôté, Vous devez m'immoler à vôtre
                  ſeureté, Je ſuis vôtre captif auſſi bien qu’Iſperie, J'en fremis; mais de grace
                  immolez une vie Qui deviendroit funeſte à vos jours glorieux, J’irois les attaquer
                  à la face des Dieux, Prevenez par ma mort mon deſeſpoir, mon crime, Perdant ce que
                  je perds tout ſeroit legitime. SCIPION. Je pardonne aiſément à ce tranſport
                  jaloux, Si j’étois Lucejus je l’aurois comme vous, Vous m'avez dû haïr &amp; ce
                  n’eſt point un crime, Prince, pour un rival la haine eſt legitime, Je le ſuis, je
                  l’avoüe, ah Dieux! vous le ſçavez De quels feux j'ay brûlé, mais de grace, achevez
                        <pb n="64" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k857200c/f78.image"/>
                  <fw>64 SCIPION L’AFR. TRAG.</fw> Un triomphe immortel dont la gloire ſemée De tout
                  ce que j’ay fait paſſe la renommée, Pour laiſſer un exemple à la poſterité Rare,
                  mais cependant qui puiſſe étreimité: Oüy, Madame, aujourd'huy je veux, quoy qu’il
                  <lb/>m’en coûte, Enſeigner aux mortels cette nouvelle route, Leur montrer comme on
                  peut domter ſa paſſion, Et vainqueur d’Annibal vaincre encor Scipion: Prince,
                  raſſurez-vous, je vous donne la vie, Je fais plus, de ma main recevez Iſperie.
                  LUCEJUS. Ah! Seigneur, permettez qu’embraſſant vos genoux Je rende à vos vertus...
                  SCIPION. Non, Prince, levez-vous. ISPERIE. Quelle grace, Seigneur, devõs-nous pas
                  vous rẽdre? Mais du grand Scipion nous devions tout attendre. SCIPION. Retournez à
                  Zama couronner vôtre foy, Elle eſt un preſent digne &amp; de vous, &amp; de moy;
                  Je ne demande icy pour toute recompenſe, Pour le prix &amp; le nœud d’une étroite
                  alliance, Prince, que vous ſoyez en luy donnant la main Amy de Scipion, &amp; du
                  peuple Romain; Je vais me preparer au Siege de Cartage, Par ſa priſe je dois
                  achever mon ouvrage, Et j’eſpere dans peu la rangeant ſous mes loix Triompher
                  d’Annibal une ſeconde fois. Adieu, vivez heureux. LUCEJUS. Admirons ce grand
                  homme, Le plus perfait Heros qu’ait jamais produit Rome. FIN.</p>
      </body>
</text>
