<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemas/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemas/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0008-1">
   <body>
      <p>
         <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f10.image"/>ACTEURS DU
         PROLOGUEMERCURE,MELPOMENE, Muſe de la Tra
         <lb/>gedie,TERPSICORE', Muſe de la Muſique.THALIE. Muſe de la Comedie.Troupe de Genies qui
         ſuivent Melpomene.Troupe de Génies qui ſuivent Terpſicoré.Troupe de Génies qui ſuivent
            Thalie.JUPITER.<pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f11.image"/>PROLOGUE.
         <lb/>LE Theatre repreſente un lieu propre
         <lb/>à donner des ſpectacles, &amp; qui peut
         <lb/>convenir à la Tragedie &amp; à la Comedie:
         <lb/>Ce lieu n’a plus la magnificence qu’il pa
         <lb/>
         <lb/>roiſt avoir eu autrefois, il eſt même preſ
         <lb/>
         <lb/>que détruit &amp; ruiné. On y voit Melpo
         <lb/>
         <lb/>mene, Terpſicoré &amp; Thalie ſans aucune
         <lb/>ſuite. Mercure deſcend du Ciel. MERCURE, MELPOMENE, TERPSICORE’, THALIE. MERCURE.
         SCavantes Sœurs, arbitres de la Scene, Quel accident funeſte a fait ceſſer vos Ieux? Ie ne
         voy plus icy vôtre appareil pompeux, <pb
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f12.image"/>
         <fw>PROLOGUE.</fw> Et je ne reconnais qu’à peine, Thalie, &amp; Melpomene; Et vous dont les
         charmans Concerts, En ces lieux autrefois, raiſonnoient dans les Airs; Quel trouble, ou
         quelle indifference Cauſe aujourd’huy vôtre ſilence? MELPOMENE. Ignorez-vous, que le plus
         grand des Rois Etendant chaque jour ſes conquêtes Et ſignalant ſon bras, par de nouveaux
         Exploits A négligé nos plus ſuperbes Fêtes? THALIE. Depuis ce fatal moment, Nos Spectacles
         privez de leur magnificence, Ne ſçauroient plus avoir l'éclat &amp; l’agrément Qu’ils ne
         devoient qu'à ſa preſence. TERPSICORE’. La triſteſſe regne en ces lieux, Nous rougiſſons de
         ne pouvoir luy plaire; Hélas! ne ſçaurions-nous rien faire Digne de paroître à ſes yeux?
            <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f13.image"/>MELPOMENE, THALIE,
         TERPSICORE’. Hélas! ne ſcaurions-nous rien faire Digne de paroître à ſes yeux?
            <fw>PROLOGUE.</fw>MERCURE. Terminez, vos regrets, que vôtre douleur ceſſe, Dans vôtre
         ſort Jupiter s’intereſſe, Et veut icy revoir, dés ce même moment Un ſpectacle charmant,
         Qu'un changement favorable Redonne à ces triſtes lieux Tout ce qu'ils ont eû d'aimable:
         C'eſt l'Ordre irrevocable Du Souverain des Dieux. Ce lieu deſert &amp; détruit reprend tout
         d’un coup
         <lb/>ſa premiere magnificence. MELPOMENE. Vous, ſecourables Genies, Si neceſſaires à nos
         Jeux, Hâtez-vous, ſecondez nos vœux; Venez, &amp; prêtez-nous vos graces infinies.
         MELPOMENE, TERPSICORE’. Animez d'une ardeur nouvelle, Venez remplir nos deſirs, Et faites
         que nos plaiſirs Doivent leur charme à vôtre Zéle. <pb
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f14.image"/>
         <fw>PROLOGUE.</fw>CHOEUR DE GENIES. AnimeZ d’une ardeur nouvelle Nous venons remplir vos
         deſirs, Nous nous flatons que vos plaiſirs Devront leur charme a nôtre Zéle. THALIE. Vous
         qui ſçavez ſi bien, par une heureuſe adreſſe Calmer les noirs chagrins, bannir les ſoins fâ
         <lb/>cheux, Favoriſez mes Sœurs, &amp; mêlez dans leurs Jeux
         <lb/>quelques traits de vôtre allegreſſe. MELPOMENE, THALIE, TERPSICORE’. Que nos Ieux vont
         avoir de charmes! Tous nos chants vont inſpirer l’Amour. VeneZ tous, rendeZ-luy les armes,
         Il eſt doux dans cét heureux ſejour. Que nos Ieux vont avoir de charmes! Tous nos chants
         vont inſpirer l’Amour. Ce n’eſt plus le temps des allarmes, Les Plaiſirs ſont enfin de
         retour. Que nos Ieux vont avoir de charmes! Tous nos chants vont inſpirer l’Amour. <pb
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f15.image"/>
         <fw>PROLOGUE.</fw>MERCURE.Iupiter va paroître, RedoubleZ vos efforts pour plaire à vôtre
         Maître. CHOEUR.Iupiter va paroiſtre, Redoublons nos efforts pour plaire a nôtre Maiſtre.
         Dans ce moment JUPITER paroiſt dans ſon Char. JUPITER. Il ne manque aux apprêts de la Fête
         nouvelle, Que Mercure a fait préparer, Que le choix du Heros qu’on y doit celebrer, Le ſoin
         de le choiſir auprés de vous m’appelle. Renouvellez dans vos Ieux Le ſouvenir de
         l’invincible Achile, Et rappelleZ dans une Cour tranquile, L'Hiſtoire &amp; les Combats de
         ce Guerrier fa
         <lb/>meux. MELPOMENE, TERPSICORE’, THALIE. Renouvellons dans nos Ieux Le ſouvenir de
         l’invincible Achile, <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f16.image"/>
         <fw>PRO6OGUE.</fw> Et rappellons dans une Cour tranquile, L'Hiſtoire &amp; les Combats de
         ce Guerrier fameux. JUPITER. ConſacreZ tous vos Ieux au plus grand Roy du
         <lb/>monde, Former ſur luy tous les Portraits De vos Heros les plus parfaits, Sa valeur, ſa
         bonté, ſa ſageſſe profonde, Vous prêteront d'inimitables traits. CHOEUR. Conſacrons tous
         nos Ieux au plus grand Roy du
         <lb/>monde, Sa valeur, ſa bonté, ſa ſageſſe profonde Nous prêteront d’inimitables traits,
         Conſacrons tous nos Ieux au plus grand Roy du
         <lb/>monde. Fin du Prologue.<pb
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f17.image"/>ACTEURS DE LA
         TRAGEDIE.ACHILE, Roy de Theſſalie.PATROCLE, Amy d'Achile.DIOMEDE, L’un des Chefs de l’Armée
         des Grecs.VENUS. Les Craces, les Amours, &amp; les Plaiſis qui ſuivent VENUS.ARCAS,
         Confident d’Achile.Troupe de Chefs, &amp; de Soldats Grecs.AGAMEMNON, Roy de Mycene, &amp;
         d’Argos, Chef de tous les Grecs.PRIAM, Roy de Troye.ANDROMAQUE, veuve d’Hector fils de
         Priam.POLIXENE, fille de Priam.BRISEIS, Princeſſe Priſonniere d’Achile.JUNON.La Hayne, la
         Diſcorde, la Fureur, l’Envie.<pb
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f18.image"/>Suite de la
         Diſcorde.Troupe de Troyens.Troupe de Troyennes.Troupe de Theſſaliens.<pb n="1"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f19.image"/>ACHILE, TRAGEDIE.ACTE PREMIER.
         <lb/>Le Theatre repreſente fille de Tenede,
         <lb/>où Achille s’eſt retiré auprès de ſes
         <lb/>Vaiſſeaux depuis ſa querelle avec
         <lb/>Agamemnon. SCENE PREMIERE.ACHILE, PATROCLE.PATROCLE. On, je ne ſçaurois plus me taire,
         Je vous dois un conſeil ſincere; Ne rougiſſez-vous point d'un indigne repos? Quand les
         Grecs agitez, de mortelles allarmes, <pb n="2"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f20.image"/>
         <fw>A 2 ACHILE,</fw> Implorent à genoux le ſecours de vos armes, Contre Hector, aprés vous,
         le plus grand des Heros. Tantôt ce guerrier terrible, Des Grecs épouventeZ, embraſe les
         Vaiſſeaux; Tantôt ſon bras invincible, Fait rougir de leur ſang, &amp; la terre &amp; les
         eaux, Il court de victoire en victoire, Chaque jour, le bruit de ſa gloire, Va remplir
         l'Vnivers &amp; vole juſqu’a vous: Des honneurs qu'il obtient, n'eſtes vous point jaloux?
         ACHILE. Je vois avec plaiſir les pertes de la Grece, La valeur d’Hector m’a vangé, Le fier
         Agamemnon connoîtra ſa foibleſſe, Et ſe repentira de m’avoir outragé. PATROCLE. Dequoy ſert
         à ce Roy coupable D’avoir osé vous ravir Briſeis? Son attentat reçoit un digne prix, Et
         pour luy Briſeis paroiſt inexorable, Quand un rival puiſſant vient troubler nos amours, Si
         l’objet de nos vœux luy reſiſte toujours, Eſt-il de plus douce vangeance Que de voir ce
         rival aimer ſans eſperance? ACHILE. Connoy mieux les raiſons de mon juſte courroux, Ce
         n'eſt point ſeulement par un depit jaloux, Que je refuſe aux Grecs un ſecours neceſſaire,
            <pb n="3" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f21.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 3</fw> Ils ont marqué trop de mépris pour moy, Ils mont laiſſé ſubir la
         violente Loy De leur Chef temeraire. Non, jamais leurs malheurs ne ſcauroient m'é
         <lb/>mouvoir, Leurs Vaiſſeaux embraſeZ, leurs Troupes fugitives, Leur Camp détruit, tous
         leurs Rois ſans pouvoir, Leurs corps épars ſur ces ſanglantes rives Seroient encor des
         objets impuiſſans, Pour ſuſpendre un moment la fureur que je ſens. PATROCLE. Eh bien! d'un
         œil content regardez nos allarmes; Mais quand vous nous mépriſez tous, Du moins
         accordeZ-moy ces armes Que Vulcain prepara pour vous; J’iray combatre Hector, &amp; me
         combler de gloire, Je remporteray la victoire, Ou j'expireray ſous ſes coups. ACHILE. Qu
         oſes-tu propoſer? Dieux! que viens-je d’entẽdre? Je commence à trembler pour la premiere
         fois, Quand je ſonge au combat que tu veux entreprendre. PATROCLE. Au nom d’une amitié qui
         fut toujours ſi tendre, Permettez-moy d'imiter vos exploits. Je connois les perils où mon
         deſſein m’engage, Tout ſemble m'annoncer les fers ou le trépas; Mais ſi j'en croy mon
         courage, <fw>A ij</fw>
         <pb n="4" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f22.image"/>
         <fw>4 ACHILE,</fw> Ce ſuperbe ennemy ne triomphera pas. ACHILE. D'une vaine terreur je n'ay
         plus l'ame atteinte, Va combattre; le Ciel prendra ſoin de ton ſort, Puiſque ton cœur eſt
         ſans crainte, Ton bras ne ſera que trop fort. PATROCLE. Ie cours aſſûrer ma memoire, l'ay
         tous les ſentimens &amp; les ſoins des Heros; Non, les jours les plus doux paſſez dans le
         repos Ne valent pas un jour marqué par la victoire. SCENE SECONDE.ACHILE, ſeul. seul.
         PAtrocle va combatre? &amp; j'ay pu conſentir Qu'il courût aux dangers qui menaſſent ſa
         vie? Ah! je devois l'empêcher de partir, Hélas de quels regrets ſa mort ſerait ſuivie? Si
         le fort irrité pour accabler mon cœur Le faiſoit expirer ſous le fer d’un vainqueur.
         Prevenez juſtes Dieux, mon deſeſpoir funeſte! Cét amy genereux, eſt le ſeul qui me reſte,
         Conſervez, ſes jours par pitié! On m'a privé de l'objet que j'adore, <pb n="5"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f23.image"/>
         <fw>TRAGEDIE.</fw> Ce ſeroit trop d’horreur de me priver encore De l’objet de mon amitié.
         SCENE TROISIE'ME.ACHILE, DIOMEDE.DIOMEDE. NE répondreZ-vous point aux deſirs de la Grece?
         Il faut qu’en ſa faveur vôtre colere ceſſe, Elle ne peut ſans vous triompher des Troyens;
         En vain nous aſſiegeons leur Ville, Nos Dieux ſont moins forts que les ſiens, Sa priſe eſt
         reſervée à la valeur d’Achile. ACHILE. De quel employ vous chargez-vous? N’eſperez-pas de
         fléchir mon courroux, Diomede, je veux achever ma vangeance: Vos Rois &amp; vos Peuples
         ingrats, Auroient encor pour moy la même indifference, S’ils n'avoient beſoin de mon bras.
         DIOMEDE. Quoy? leur prompt repentir ne peut vous ſatis
         <lb/>faire? ACHILE. Ils ont pris trop de ſoin d’attirer ma colere. <fw>A ijj</fw>
         <pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f24.image"/>
         <fw>6 ACHILE,</fw>DIOMEDE. Mais pouvez-vous aimer un ſi triſte ſejour, Et languir en ces
         lieux dans une vie obſcure? Vous? à qui les Deſtins promettoient chaque jour Quelque
         glorieuſe avanture. ACHILE. Malgré mes cruels déplaiſirs, La Déeſſe de Cythere En faveur de
         Thetis ma mere Interrompt mes regrets, &amp; ſuſpend mes ſoûpirs; Cette charmante Déeſſe
         Vient en ces lieux tous les jours, Ie vois avec elle ſans ceſſe Les graces, les plaiſirs,
         les jeux &amp; les amours; Leur preſence eſt d'un grand ſecours Contre la plus ſombre
         triſteſſe. DIOMEDE. C'eſt pour ſervir nos ennemis Qu'on prend ces ſoins mortels à vôtre
         gloire, Songez que de vous ſeul dépend nôtre victoire, Et que tout notre ſort en vos mains
         eſt remis. Faut-il que vôtre cœur ſe livre A l'amour des vains plaiſirs? Quelque douceur
         que l'on goûte à les ſuivre, Un Heros doit former de plus nobles deſirs. <pb n="7"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f25.image"/>
         <fw>TRAGEDIE.</fw>ACHILE. La Déeſſe paroiſt; &amp; déja ſa preſence Donne à ces lieux mille
         beautez, I'admire ſes bienfaits, j’admire ſa puiſſance, Trop heureux de jouïr, ſur ces
         bords écartez des plaiſirs innocens qui me ſont preſentez, SCENE QUATRIE’ME.VENUS ACHILE.
         <lb/>Venus paroiſt en l'air avec l’Amour; elle eſt accom
         <lb/>pagnée des Graces, &amp; des Plaiſirs: le nüage qui
         <lb/>les porte deſcend juſques au bas du Theatre,
         <lb/>ils en ſortent tous, &amp; le nüage ſe va perdre
         <lb/>dans les Airs. VENUS. J'abandonne les Cieux, je deſcends ſur la Terre, Pour finir de
         tes maux le déplorable cours, En vain l’injuſte ſort t’a déclaré la guerre, Eſpere tout de
         mon ſecours. Vous, Divinitez aimables, Du plus grand des Heros charmez le triſte cœur, Et
         faites ſuccéder à ſa vive douleur Les plaiſirs les plus agreables.
         <lb/>La Danſe
         <lb/>de ce Diver
         <lb/>tiſſement a
         <lb/>eſté faite par
         <lb/>Monſieur de
         <lb/>Leſtang. <pb n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f26.image"/>
         <fw>8 ACHILE,</fw>SCENE CINQUIE’ME.ACHILE, LES GRACES, LES PLAISIRS.UNE DES GRACES. GRand
         Heros, le Ciel vous eſt propice, Vos vertus ſe font rendre juſtice, Tout conſpire
         aujourd’huy A finir vôtre ennuy.
         <lb/>La Danſe
         <lb/>de ce Diver
         <lb/>tiſſement a
         <lb/>eſté faite par
         <lb/>Monſieur de
         <lb/>Leſtang. UN PLAISIR. Si l'Amour a cauſé vos allarmes, Ses faveurs en auront plus de
         charmes; Préparez vôtre cœur Au plus parfait bonheur. DEUX GRACES ET UN PLAISIR, Quel
         mortel oſa jamais prétendre Les ſoins qu'icy nous venons vous rendre? Qui veut les mériter
         N’a qu’à vous imiter. UNE DES GRACES. C'eſt pour vous que Venus nous appelle, Profitez de
         nôtre ardeur fidelle, Vous aurez en ces lieux Tous les plaiſirs des Dieux. <fw>UN</fw>
         <pb n="9" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f27.image"/>
         <fw>9 TRAGEDIE.</fw>UN PLAISIR. C'eſt en vain que la haine &amp; l'envie Sont d'accord pour
         troubler vôtre vie, Par nôtre heureux ſecours Vous en triompherez, toûjours. DEUX GRACES ET
         UN PLAISIR. Puiſſiez-vous par nos ſoins favorables Me paſſer que des jours agreables!
         Eſt-il rien de ſi doux Que de vivre avec nous? SCENE SIXIE’ME.ACHILE, LES GRACES, LES
         PLAISIRS, ARCAS.ARCAS. O Déplorable coup du ſort! O malheur! ACHILE. Ie frémis, parle?
         ARCAS.Patrocle eſt mort. ACHILE. Ciel! quelle affreuſe nouvelle! Laiſſez-moy, fuyez de ces
         lieux, <fw>B</fw>
         <pb n="10" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f28.image"/>
         <fw>10 ACHILE,</fw> Vos appas, vos Concerts, &amp; tous les ſoins des Dieux Ne ſçauroient
         plus calmer ma triſteſſe mortelle. SCENE SEPTIE'ME.ACHILE, ARCAS. COurons vanger cét amy
         que je pers, Que de ſang &amp; de morts tous ces champs ſoient
         <lb/>couverts! Que ſon fir vainqueur periſſe! Ie dois a l'amitié ce juſte Sacrifice. Manes
         de ce Guerrier dont je pleure le ſort, Ie vous promets une prompte vangeance, I'en atteſte
         des Dieux la ſuprême puiſſance, Je cours chercher Hector, je cours hâter ſa mort, Dans
         l'eternelle nuit ſon ombre va vous ſuivre, Ou moy-même aujourd’huy je ceſſeray de vivre.
         Fin du premier Acte.<pb n="11"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f29.image"/>
         <fw>11</fw>ACTE SECOND
         <lb/>Le Theatre repreſente le Camp des Grecs
         <lb/>devant Troye; cette ſuperbe Ville
         <lb/>paroît dans l'éloignement. SCENE PREMIERE.AGAMEMNON, DIOMEDE.DIOMEDE. PUis qu Achile
         combat, y nous allons triom
         <lb/>pher Nôtre victoire eſt certaine, Ceſſez, de le haïr, hâtez-vous d'étouffer Le
         malheureux Amour qui cauſe vôtre haine. Vous devez rendre à ce Heros Le charmant objet de
         ſa flame. <fw>B ij</fw>
         <pb n="12" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f30.image"/>
         <fw>12 ACHILE,</fw>AGAMEMNON. Ah, s'il faut à ce prix aſſûrer ſon repos, Dieux! qu'il en
         coûtera de tourmens à mon ame! DIOMEDE. Si vous pouviez fléchir la cruelle beauté, Dont
         vôtre cœur eſt enchanté, I'excuſerois une injuſtice Qui finiroit vôtre ſort rigoureux: Mais
         je dois condamner un funeſte caprice Qui vous rend tout enſemble injuſte &amp; malheureux.
         AGAMEMNON. Il eſt vray que j'attaque un cœur inexorable, Ie ne puis fléchir ſa rigueur;
         Mais contez-vous pour rien la flateuſe douceur De rendre un rival miſerable? DIOMEDE. Le
         malheur d'un rival flate-t'il vôtre ennuy, Quand vous eſtes encor plus malheureux que luy?
         Rappellez, vôtre courage, Que la raiſon vous dégage De vos fatales Amours. AGAMEMNON. Que
         peut de la raiſon le triſte &amp; vain ſecours Contre les traits vainqueurs d'une beauté
         cruelle? Quand l'Amour à nos yeux viẽt l'offrir tous les jours <pb n="13"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f31.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 13</fw> Avec quelque grace nouvelle. Ranimons toutefois mon courage abatu,
         C'eſt nourrir trop long-temps une vaine tendreſſe, Surmontons ma foibleſſe Par un dernier
         effort digne de ma vertu. DIOMEDE.Achile eſt triomphant, je le vois qui s'avance Suivy de
         nos Soldats, charmez de ſa valeur. AGAMEMNON. Eloignons-nous, évitons ſa preſence, Ie ne
         ſçaurois encor répondre de mon cœur. SCENE SECONDE.ACHILE, CHEFS ET SOLDATS GRECS.CHOEUR.
         <lb/>La danſe de
         <lb/>ce divertiſſe
         <lb/>ment a eſté
         <lb/>faite par Mr
         <lb/>Pecourt. GUerrier terrible, Soyez toûjours invincible, Que vos Exploits Faſſent
         trembler tous les Rois. Ciel équitable, Sois luy toûjours favorable, Que ſon bonheur Soit
         égal à ſa valeur. Guerrier terrible &amp;c. <fw>B iij</fw>
         <pb n="14" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f32.image"/>
         <fw>14 ACHILE,</fw> Quelle allegreſſe! Quel triomphe pour la Grece! Ses ennemis Luy ſeront
         bien-tôt ſoûmis. Guerrier terrible Soyez toûjours invincible, Que vos Exploits Faſſent
         trembler tous les Rois, DEUX CAPITAINES GRECS. Venez tous a l'envy ſeconder nôtre ardeur,
         Honnorez vôtre heureux Defenſeur, Celebrez ſa victoire, Chantez ſa valeur &amp; ſa gloire,
         Que tous nos Rois Charmez de ſez Exploits Soient fournis à ſes loix. CHOEUR. Suivons,
         ſuivons ſans ceſſe Ce Heros, ce fameux vainqueur; C’eſt à ſon bras, que la Gréce Doit ſa
         force &amp; ſon bonheur. CHOEUR. Chantons la valeur &amp; la gloire Du Heros qui nous a
         ſauvez, Qu il jouiſſe, apres ſa victoire Des honneurs éclatans à luy ſeul reſervez; <pb
            n="15" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f33.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 15</fw> Chantons la valeur &amp; la gloire Du Heros qui nous a ſauveZ. De ſes
         heureux travaux cheriſſons la mémoire, Conſacrons-luy des jours qu’il nous a conſervez.
         Chantons la valeur &amp; la gloire Du Heros qui nous a ſauvez. ACHILE. Allez, que chacun
         coure où ſon devoir l’ap
         <lb/>pelle, Vos ſoins pour moy feroient trop de jaloux, Et de mes ennemis la vangeance
         cruelle Ne pouvant m'accabler retomberoit ſur vous. SCENE TROISIE'ME.ARCAS, PRIAM,
         ANDROMAQUE, POLIXENE.ARCAS. VEneZ marchez ſans défiance, Les Grecs vous ont donné leur foy,
         Achile eſt genereux, craignez moins ſa preſence, Et qu’une juſte eſperance Succéde à vôtre
         effroy. <pb n="16" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f34.image"/>
         <fw>16 ACHILE,</fw>SCENE QUATRIE’ME.PRIAM, ANDROMAQUE, POLIXENE.PRIAM. REſtes infortunez du
         plus beau ſang du monde, Polixene, ma fille, &amp; vous veuve d’Hector, Mêlez vos pleurs
         aux miens, &amp; s’il ſe peut en
         <lb/>cor, Que tout redouble icy nôtre douleur profonde. PRIAM. ANDROMAQUE, POLIXENE.
         Puiſſions-nous attendrir le cœur De ce ſuperbe vainqueur! <fw>SCENE</fw>
         <pb n="17" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f35.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 17</fw>SCENE CINQVIE'ME.ACHILE, ARCAS, PRIAM, ANDROMAQUE, POLIXENE.PRIAM.
         VOus voyeZ, Guerrier indomptable, Un Roy qui fut long-temps le plus puiſſant
         <lb/>des Rois; C'eſt ce même Priam, qui tenoit ſous ſes loix Des Troyens renommeZ, l’Empire
         redoutable; C'eſt luy que le dernier de vos fameux Exploits, Vient de rendre plus
         miſerable, Qu'il ne fut heureux autrefois. ACHILE. Le ſort ne peut changer l'auguſte
         caractere, Dont les Dieux vous ont revêtu, Je le reſpecte en vous, je plains vôtre vertu,
         Je ſens expirer ma colere, le ceſſe de haïr mes plus grands ennemis, Sitôt que je les vois
         ou vaincus ou ſoûmis. <fw>C</fw>
         <pb n="18" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f36.image"/>
         <fw>18 ACHILE,</fw>ANDROMAQUE. I'ay perdu mon époux dans un combat funeſte, Vôtre valeur me
         l’a ravy; Mon amour, cheZ les morts, l’auroit déja ſuivy, Sans les ſoins que je dois au
         ſeul fils qui me reſte, Vous le ſçavez, Dieux que j’atteſte, Au ſort de cét enfant, mon
         ſort eſt aſſervy; Ie l’ay perdu cét époux que j’adore, Et pour comble d'horreur, je ſçay
         qu'il eſt encore Indignement privé, par des ordres cruels D’un droit que le trépas donne à
         tous les mortels: Souffrez, que je le rende aux murs qui l’ont vû naitre, Qu’un ſuperbe
         Tombeau faſſe du moins connoître La ſplendeur de ſon ſang, ſon ſort &amp; mon amour: Ce
         Tombeau ſervira de Temple à vôtre gloire, Puis que tout l’avenir y verra quelque jour
         L’hiſtoire de nos maux &amp; de vôtre victoire. ACHILE. Quels regrets! quels triſtes
         accens! Dieux! que ſa douleur eſt tendre! Que ſes ſoûpirs ſont puiſſans! Que je ſouffre à
         les entendre! PRIAM. Par vos ſacreZ Ayeux, par le nom de Thetis, Laiſſez-moy recüeillir les
         cendres de mon fils. <pb n="19"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f37.image"/>
         <fw>19 TRAGEDIE.</fw> Pour m'accorder la grace que i'eſpere Souvenez-vous de vôtre Pere, Et
         ſongeZ quel Amour il eut toûjours pour vous: Je ſentois pour mon fils une égale tendreſſe;
         Ah! jugez par l’excés de cét Amour ſi doux Quel doit être aujourd'huy l'excés de ma
         triſteſſe. POLIXENE. Que pourois-je eſperer du ſecours de mes pleurs, Si mon Pere &amp; ma
         Sœur vous trouvent inflé
         <lb/>xible! Si vous mépriſeZ leurs douleurs, A mes plaintes, hélas! ſereZ-vous plus
         ſenſible? Sorty du ſang des Dieux imitez leur bonté, A nos ſoûpirs rendez-vous favorable,
         N'augmentez-point l'excés de nôtre adverſité Par un refus impitoyable. ACHILE. Que peut-on
         refuſer au pouvoir de vos yeux? Vous pouvez tout en ces lieux. Raſſûrez-vous, calmez la
         douleur qui vous preſſe, Emportez dans vos murs ce Heros glorieux, Ne craignez-point les
         efforts de la Grece, I'arrêteray ſes deſſeins furieux: Suivez l'ardeur qui vous anime,
            <fw>C ij</fw>
         <pb n="20" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f38.image"/>
         <fw>ACHILE, 20</fw> Rien ne vous troublera dans ce ſoin legitime: Je ne vais ſonger
         déſormais Qu'à vous donner une éternelle paix. Fin du ſecond Acte. <pb n="21"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f39.image"/>
         <fw>21</fw>ACTE TROISIE'ME. Le Theatre repreſente le Quartier d’Achile. SCENE
         PREMIERE.ACHILE, ARCAS.ACHILE. C'En eſt fait, cher Arcas, j'adore Polixene, Quoy qu'il en
         coûte enfin, je veux la poſ
         <lb/>ſeder; C'eſt toy que j'ay choiſi pour l’aller de
         <lb/>mander, Cours à Troye, il eſt temps de ſoulager ma peine.ARCAS. Son pere à vôtre Amour
         voudra-t'il l'accorder? <fw>C iij</fw>
         <pb n="22" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f40.image"/>
         <fw>22 ACHILE,</fw>ACHILE. Il ſera trop heureux de me donner ſa fille Et de me voir devenir
         ſon époux; L’amitié que ce nœud ſera naître entre nous Soutiendra deſormais ſon Thrône
         &amp; ſa famille. ARCAS. luſte Ciel! des Troyens vous deveneZ l’appuy? Loin de les accabler
         vous vouleZ les défendre? ACHILE. Contre un Peuple abatu, que pourois-je entreprendre Aprés
         ce que mon bras vient de faire aujourd’huy? Hector ſeul meritoit la gloire De mourir par
         mes coups, Le reſte des Troyens aprés cette victoire Eſt indigne de mon courroux. SCENE
         SECONDE.ACHILE. QUand aprés un cruel tourment L’hymen ſuccéde <pb n="23"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f41.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 23</fw> Aux tendres deſirs d'un Amant, Que le trouble qui precéde Ce
         bien-heureux moment Eſt doux &amp; charmant! Mais on vient en ces Lieux, ma ſurpriſe eſt ex
         <lb/>trême; C'eſt Agamemnon luy-même. SCENE TROISIE'ME.ACHILE, AGAMEMNON.AGAMEMNON. JE ne
         ſçaurois plus long-temps Conſerver contre vous mes chagrins &amp; ma haine, Aprés vos
         Exploits éclatans, Un mouvement plus doux prés de vous me ramene: Avec les jours d'Hector
         nos perils ſont paſſeZ.Troye a perdu le bras qui pouvoit la défendre.ACHILE. I'ay fait mon
         devoir, c'eſt aſſeZ, Vous n'aveZ point de graces à me rendre: le n'ay point crû ſervir ceux
         qui mont outragé, <pb n="24"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f42.image"/>
         <fw>24 ACHILE,</fw> Et c'eſt Patrocle ſeul que mon bras a vangé.AGAMEMNON. Vôtre colere
         dure encore, Elle éclate dans vos diſcours; Il faut pour en finir le cours Vous rendre la
         beauté qui vous aime toûjours, Et que vôtre cœur adore. Venez, charmant objet, revoyez
         vôtre amant. SCENE QVATRIE’ME.ACHILE, BRISEIS, AGAMEMNON, DIOMEDE.ACHILE. AH Ciel! ma
         raiſon céde à mon étonne
         <lb/>ment. &gt;AGAMEMNON. Mes reſpects, mes ſoupirs, les marques de flâme N'ont fait
         qu'allumer ſon courroux; Ses conſtantes rigueurs m’ont appris que ſon ame <fw>Ne</fw>
         <pb n="25" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f43.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 25</fw> Ne peut brûler que pour vous. DIOMEDE. IouïſſeZ du bonheur que
         l'amour vous preſente, Que vôtre ardeur s’augmente De moment en moment! Que c'eſt un
         plaiſir charmant Aprés une abſence cruelle De retrouver ſa Maîtreſſe fidele! SCENE
         CINQUIE'ME ACHILE, BRISEIS.BRISEIS. QUel triſte acceüil, Dieux! qu'eſt-ce que je
         <lb/>voy? Suis-je encor Briſeis? N'êtes-vous plus Achile? Pouvez-vous me revoir, &amp;
         demeurer tranquile? Qu’eſt devenu l'Amour dont vous BrûlieZ pour
         <lb/>moy? Vous ne répondez-point?.... ACHILE. Helas! <fw>D</fw>
         <pb n="26" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f44.image"/>
         <fw>ACHILE, 26</fw>BRISElS. Que me veut dire Ce regard, ce ſoupir échapé malgré vous? Ah!
         que mon deſtin ſera doux Si c'eſt encor pour moy que vôtre cœur ſoupire! ACHILE. O Ciel!
         que je ſuis malheureux! Dans quel temps venez-vous m'accabler de vo
         <lb/>larmes? Que ne ſuis-je à mon gré le maître de mes vœux! Ie finirois bien-tôt vos
         mortelles allarmes. Mais un charme fatal.... BRISEIS. Perfide, c'eſt aſſez. Ie voy toute
         mon infortune, Un autre Amour te rend ma tendreſſe importune, Ie te fatigue enfin par mes
         ſoins empreſſez: Le bruit de cette amour nouvelle Eſtoit venu juſques a moy, Mais je n'ay
         pû le croire &amp; ſoupçonner ta foy. I'ay crû ton cœur trop grand pour n'être pas fidele.
         C'en eſt donc fai? Ie ne dois plus penſer A l'hymen qui faiſoit toute mon eſperance, A ce
         ſuprême honneur il me faut renoncer, <pb n="27"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f45.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 27</fw> D'un Amour ſi parfait, funeſte recompenſe! Dieux! quelle eſt ma
         douleur? Ie céde à ſon effort, Cruel, peux-tu la voir avec indifference? Et ne ſçais-tu pas
         que ma mort Suivra de prés ton inconſtance? ACHILE. Ie ne puis entendre Une plainte ſi
         tendre. Je ſouffre autant que vous les Dieux m'en ſont té
         <lb/>moins, Faut-il vous immoler ma vie? Ordonnez, ce ſera le plus doux de mes ſoins De
         ſatisfaire à vôtre envie: Mais calmez vos transports &amp; ne m'affligez plus Par des
         reproches ſuperflus. Vous connoiſſez mon cœur incapable de feindre, Je ſuis moins criminel
         que je ne ſuis à plaindre, Du ſort &amp; de l'Amour l'indispenſable loy M'entraîne ailleurs
         malgré moy. <fw>D ij</fw>
         <pb n="28" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f46.image"/>
         <fw>28 ACHILE,</fw>SCENE SIXIE’ME.BRISEIS. QUel Amant m'eſt ravy? ſa valeur, ſa nobleſſe
         L’élevent au deſſus du reſte des mortels, La victoire le ſuit ſans ceſſe, Et ſes moindres
         vertus meritent des Autels; Dans le haut rang où ſon deſtin l'appelle Il eût eſté parfait,
         s'il eût eſté fidelle. Mais n'eſt-il pas quelque moyen De détourner l'Hymen où ſon cœur ſe
         prepare? Ah! faiſons que Junon contre luy ſe declare, Elle haït tout le ſang Troyen, Et ne
         ſouffrira pas que cét Hymen funeſte Sauve un peuple qu'elle deteſte. Puiſſante Reyne des
         cieux! Eſcoûtez-moy, daignez jetter les yeux Sur le malheur qui me menaſſe, Prevenez ma
         honte &amp; ma mort, En prennant pitié de mon ſort. Des perfides Troyens vous confondrez
         l’audace, Mes vœux ſont exaucez, Junon deſcend des cieux, Et pour me ſecourir s'approche de
         ces lieux. Junon deſcend ſur ſon Char. <pb n="29"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f47.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 29</fw>SCENE SEPTIE'ME.JUNON, BRISEIS.JUNON. CAlme tes deplaiſirs, ne verſe
         plus de larmes, L’Hymen qui cauſe tes allarmes Ne ſera jamais achevé. En vain Priam croit
         ſon païs ſauvé, Son Throne doit tomber, &amp; de toute ſa gloire Il ne reſtera rien qu’une
         triſte memoire. Ie vais évoquer des Enfers La Hayne, la Fureur, la Diſcorde &amp; l’Envie,
         Leur preſence ſuivie De cent prodiges divers. Sortez de la nuit infernale Noires divinitez,
         vos antres ſont ouvers.
         <lb/>Dans le temps qu’elles ſortent des Enfers, tout
         <lb/>le Theatre eſt obſcurcy. BRISEIS. L’horreur de leur Sejour, ſe répand dans les Airs!
         JUNON. Volez, portez par tout vôtre rage fatale, Verſez dans tous les Cœurs vôtre mortel
         poiſon, <fw>D iij</fw>
         <pb n="30" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f48.image"/>
         <fw>30 ACHILE,</fw> ChaſſeZ la Paix de cette terre, Et faites y regner la Guerre, La
         Vangeance, &amp; la Trahiſon. VerſeZ dans tous les Cœurs voſtre mortel poiſon. Junon
         remonte dans ſon Char. Pourſuivez voſtre carriere Soleil, &amp; rendeZ-nous vôtre clarté
         premiere BRISEIS. Favorable Déeſſe I'attens le ſuccés de vos ſoins.
         <lb/>La danſe des
         <lb/>Furies a eſté
         <lb/>faite par Mr
         <lb/>Leſtang JUNON. Avant la fin du jour tes yeux ſeront témoins De l'effet de ma promeſſe.
         SCENE HUITIE’MEBRISEIS.JUnon pour moy vient de ſe declarer, Elle a fait à mes yeux éclater
         ſa puiſſance, Ie doy tout eſperer De ſa divine aſſiſtance. <pb n="31"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f49.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 31</fw> On entend un bruit de Haut-bois et de Flûtes. Mais quel bruit
         harmonieux Se fait entendre dans ces lieux! Ah! je voy les Bergers que l'horreur de la
         Guerre Avoit chaſſez de cette terre, La treve les r'appelle à leur premier Sejour, Et déja
         leurs chanſons annoncent leur retour. Que leurs chants irritent la peine Et la douleur que
         je ſens! Fuyons, je ne puis voir leurs plaiſirs innocens Puis-qu'ils ſont dûs à Polixene.
         SCENE NEUFVIE’ME TROUPE DE BERGERS ET DE BERGERES. UN BERGER. APrés tant de trouble &amp;
         de larmes Un doux repos ſuccéde à nos allarmes, Beniſſons à jamais Le genereux Vainqueur
         qui nous donne la paix.
         <lb/>La danſe de
         <lb/>ce divertiſſe
         <lb/>ment a eſté
         <lb/>faite par Mr
         <lb/>Pecourt. UN BERGER, ET UNE BERGERE. Cét heureux jour doit nous charmer, Dans ces
         champs mille fleurs vont renaître, Recommençons d'aymer En les voyant paroître. <pb n="32"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f50.image"/>
         <fw>32 ACHILE,</fw>TROIS BERGERS. Cherchons avec empreſſement Ces retraites, ces lieux
         paiſibles Que le Ciel a fait ſeulement Pour le plaiſir des cœurs ſenſibles. UN BERGER, ET
         UNE BERGERE. Tristes bocages Reprenez, vos feüillages, Servez-nous toûjours D'aZile à nos
         Amours. Le Choeur. Triſtes bocages, &amp;c. UN BERGER ET UNE BERGERE. Paix adorable SoyeZ
         toujours durable, Sans vous helas! Ces lieux n'ont point d’appas. Le Choeur. Paix adorable,
         &amp;c. Le Choeur. Aprés tant de trouble &amp; de larmes Un doux repos ſuccéde à nos
         allarmes, Beniſſons à jamais Le genereux Vainqueur qui nous donne la Paix. Fin du troiſiéme
         Acte. <fw>ACTE</fw>
         <pb n="33" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f51.image"/>
         <fw>33</fw>ACTE IV.
         <lb/>Le Theatre repreſente le magnifique
         <lb/>Palais de Priam. SCENE PREMIERE.POLIXENE, ſeule. ENfin je me voy ſeule, &amp; je puis
         ſans
         <lb/>contrainte Faire éclater les divers mouvemens Dont mon ame eſt atteinte, Et connoître
         du moins quels ſont mes ſentimens. Depuis l'inſtant fatal où l’invincible Achile A daigné
         par ſes ſoins ſoulager nôtre ennuy, Ie ſuis cent fois moins tranquile, Et je ſonge toûjours
         à luy. <fw>E</fw>
         <pb n="34" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f52.image"/>
         <fw>34 ACHILE,</fw> Seroit-ce qu'en effet une indigne foibleſſe Me previendroit en ſa
         faveur? Non, non, je me ſouviens ſans ceſſe Des maux que ma causé ſa funeſte valeur, Et le
         vainqueur d’Hector, le vangeur de la Grece Ne peut avoir aucun droit ſur mon cœur. C'en eſt
         fait je triomphe, &amp; dés ce moment même Ie ne veux plus m'en ſouvenir. Puiſſe, grands
         Dieux, vôtre pouvoir ſuprême Me condamner &amp; me punir! Si jamais.... Ciel! que fais-je?
         &amp; quel tranſport
         <lb/>m'inſpire? Malheureuſe, qu'allois-je dire? Dois-je faire un ſerment pour ne le pas
         tenir? Ie ſouffre trop dans les cruels combats, Qu'il m'en coûte pour me défendre! Et je
         trouve mille appas A me rendre. Mais puis-je avouer ſans honte, Que l'Amour me ſurmonte?
         N'écouteray-je plus ny raiſon ny devoir? Contre ce Dieu leur force eſt impuiſſante; Eſt-il
         un cœur qui s'exempte De reconnoître ſon pouvoir? <pb n="35"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f53.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 35</fw> Ie luy céde aujourd'huy. Tous mes efforts ſont vains. Je ne puis
         reſiſter à l’ardeur qui m'enflame; Mais du moins, ſi l’Amour diſpoſe de mon ame, C'eſt en
         faveur du plus grand des humains. SCENE SECONDE.ANDROMAQUE, POLIXENE.ANDROMAQUE. AH! ma
         ſœur, ſçauez-vous qu’Achile Se flate qu'un hymen tranquile Avant la fin du jour doit vous
         unir tous deux? Souffrirez-vous que ce nœud s'accompliſſe? Et pouvez-vous ſans injuſtice De
         ce fier ennemy favoriſer les vœux? Auriez-vous oublié que ſa valeur barbare D'un frere tant
         aymé pour jamais vous ſepare? D'un frere la terreur &amp; l’amour des mortels: Cette
         ſanglante mort, cette affreuſe victoire Toûjours preſente à ma memoire A condamné mes yeux
         à des pleurs éternels. <fw>E ij</fw>
         <pb n="36" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f54.image"/>
         <fw>36 ACHILE,</fw>POLIXENE. Eſt-ce de moy que mon ſort doit dépendre? Priam ſeul en peut
         diſpoſer. ANDROMAQUE. Par ce détour croyez-vous m’abuſer? Non, non, je commence à
         comprendre Quels ſont vos ſentimens ſecrets, Vos yeux timides &amp; diſtraits Ne me les
         font que trop entendre. POLIXENE. Que voulez-vous me dire? &amp; que ſoupçonneZ-vous?
         ANDROMAQUE. Que loin de ſeconder ma haine Vous verrez ſans peine Ce funeſte ennemy devenir
         vôtre époux. Vous voulez jouïr de la gloire De triompher de ſa fierté, C'eſt une agreable
         victoire Pour vôtre vanité. POLIXENE. Quand je voy ce Heros digne de mon eſtime. <pb n="37"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f55.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 37</fw> Sentir pour moy l'Amour le plus parfait, Eſt-ce un grand crime De
         m’en applaudir en ſecret? ANDROMAQUE. Aprés un tel aveu je n’ay plus rien à craindre, C'eſt
         le dernier malheur que je puis redouter. Helas! que me ſert de me plaindre? Perſonne ne
         veut m'écouter. Cher époux dont l'illuſtre vie Fut ſi digne d’envie, Tout ton ſang te
         trahit pour plaire à ton Vainqueur, Ie pleure en vain ta mort, triſte effet de ſes armes,
         Ie voy mépriſer mes larmes Et par ton pere &amp; par ta ſœur: Mais leur exemple au moins ne
         peut rien ſur mon
         <lb/>ame, Je ſens encor la même flame Et la même douleur. Le ſeul eſpoir dont mon cœur eſt
         flaté, C'eſt qu'en donnant toûjours des pleurs a ta me
         <lb/>moire, Ie rendray ma fidelité Auſſi fameuſe que ta gloire. <fw>E iij</fw>
         <pb n="38" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f56.image"/>
         <fw>38 ACHILE.</fw>SCENE TROISIE'ME.POLIXENE ſeule QUel reproche fatal! je rougis de
         l’entendre, Il me fait ſouvenir des conſeils de Caſſandre: Elle me prédit chaque jour Que
         ſi jamais mon cœur s’abandonne à l’Amour Ma foibleſſe ſera ſuivie D'éternelles douleurs;
         Elle m’annonce enfin de ſi cruels malheurs Qu’ils pourront me coûter la vie: N'importe, je
         ne puis changer de ſentiment, Mon cœur eſt occupé d’un objet trop charmant. Malgré les
         conſeils qu’on me donne D’une plus vive ardeur je me ſans enflamer, Un cœur que le peril
         eſtonne N’eſt pas digne d’aimer. <pb n="39"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f57.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 39</fw>SCENE QUATRIE'ME.PRIAM, POLIXENE, ARCAS
         <lb/>ſuite de PRIAM &amp; d’ARCAS.PRIAM. MA fille, il n'eſt plus temps de répandre des
         <lb/>pleurs, Voicy le jour heureux qui finit nos malheurs: Le fier Achile rend les armes A
         tes charmes, Et malgré tous les Grecs jaloux de ton bon-heur Il te donne aujourd'hui ſon
         Empire &amp; ſon Cœur. ARCAS. Princeſſe, ce Heros ne cherche qu'à vous plaire Vous avez en
         vos mains &amp; ſa vie &amp; ſa mort, C'eſt à vous de regler ſon ſort; Il a déja l'aveu de
         vôtre pere, Mais pour aſſûrer ſon bonheur, Il veut ſçavoir ſi vôtre cœur A ſes tendres
         deſirs ne ſera pas contraire. <pb n="40"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f58.image"/>
         <fw>40 ACHILE,</fw>POLIXENE. C’eſt aſſeZ que le Roy m'ordonne d'obéïr, Ie connois mon
         devoir, je ne le puis trahir. PRIAM. Quel changement favorable Flate aujourd'huy mes
         deſirs! Aurois-je cru mon cœur encor capable De ſentir quelques plaiſirs? Malgré ce
         changement un chagrin legitime En trouble la douceur &amp; s'oppoſe à la paix; Mais le ſoin
         de l'Etat eſt le ſeul qui m'anime, Et je prefere à tout le bien de mes Sujets. Vous, que
         vôtre ſort intereſſe Dans cét évenement heureux, Peuples, montrez vôtre allegreſſe, Par les
         Jeux les plus pompeux. <fw>SCENE</fw>
         <pb n="41" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f59.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 41</fw>SCENE CINQUIE’ME.POLIXENE, ARCAS, TROUPE DE TROYENS ET DE TROYENNES.UN
         TROYEN. VOs beaux yeux, adorable Princeſſe, Ont détruit les deſſeins de la Grece, Un ſeul
         de vos regards a rangé ſous vos loix Un Heros dont le nom fait trembler tous ſes Rois.
         <lb/>La danſe de
         <lb/>ce divertiſſe
         <lb/>ment a eſté
         <lb/>faite par Mr
         <lb/>Pecourt. LE CHOEUR. Vos beaux yeux, adorable Princeſſe, &amp;c. UNE TROYENNE. Que ne
         peuvent point vos charmes? Tout leur eſt ſoûmis, Ils arrachent les armes A nos ennemis. Que
         ne peuvent point vos charmes? Tout leur eſt ſoûmis. LE CHOEUR. Que ne peuvent point vos
         charmes, <fw>F</fw>
         <pb n="42" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f60.image"/>
         <fw>42 ACHILE.</fw>DEUX TROYENS. Que l'Amour eſt puiſſant ſur les cœurs: Il enchaîne Sans
         peine Les plus redoutables Vainqueurs. UNE TROYENNE. Qu'aprés une grande victoire Un
         Guerrier eſt heureux, S'il ſçait mêler aux charmes de la gloire Le doux amuſement des
         plaiſirs amoureux. UNE TROYENNE. Vous ſi long-temps bannis de ce ſacré ſejour, Ieux
         charmans, revenez dans cette auguſte Cour. UN TROYEN. La Paix rameine icy l'abondance,
         Faites voir vôtre magnificence, Par vos chants redoublez, celebrez ce grand jour, Et de
         vôtre bonheur rendez grace à l'Amour. LE CHOEUR. La Paix rameine icy l’abondance, Faiſons
         voir nôtre magnificence, Par nos chants redoublez, celebrons ce grand Iour, Et de nôtre
         bonheur rendons grace à l'Amour. Fin du quatriéme Acte. <pb n="43"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f61.image"/>
         <fw>
            <corr>
               <sic>34</sic>
               <corr>43</corr>
            </corr>
         </fw>ACTE V.
         <lb/>Le Theatre repreſente l’avenuë &amp; le
         <lb/>Temple d’Apollon. SCENE PREMIERE.ACHILE. AH, que ſur moy l’Amour regne avec
         <lb/>violence! Que de tranſports puiſſans mon cœur eſt
         <lb/>agité! Mais j'apperçoy la divine beauté Qui cauſe mon impatience, Son Pere la conduit,
         &amp; vient ſur ces Autels Entendre &amp; confirmer nos ſerment mutuels. <fw>F ij</fw>
         <pb n="44" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f62.image"/>
         <fw>44 ACHILE,</fw>SCENE SECONDE.ACHILE, ARCAS, POLIXENE, CHOEUR DE GRECS DE LA SUITE
         D'ACHILE, CHOEUR DE TROYENS ET DE FILLES TROYENNES QUI SUIVENT PRIAM ET POLIXENE.ACHILE.
         PRinceſſe enfin le Ciel répond à mon attente; Il aſſure à mon cœur la plaiſirs la plus
         doux, Ah! que mon ſort doit faire de jaloux! Si l'Hymen dont l’eſpoir m'enchante N’eſt pat
         un ſupplice pour vous. Quoy? ce tranſport ne ſert qu'à vous confondre? Craignez-vous de me
         répondre? Pourquoy tourner vos yeux de toutes parts? N’oſez-vous ſur moy ſeul arrêter vos
         regards? Parlez, beauté charmante, Le don de vôtre cœur ſuivra-t’il vôtre foy? <pb n="45"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f63.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 45</fw>POLIXENE. Hélas! plus je vous voy, Et plus mon trouble s'augmente.
         ACHILE. Puis-je du moins en ma faveur Expliquer ce profond ſilence? POLIXENE. Un Heros tel
         que vous, quand il donne ſon cœur, N’eſt-il pas aſſûré de la reconnoiſſance? ACHILE, C'en
         eſt trop; vos bontez paſſent mon eſperance. SCENE TROISIE'ME.ACHILE, PRIAM, POLIXENE,
         ARCAS, TROUPE DE GRECS, TROUPE DE TROYENS ET DE TROYENNES.PRIAM. Commençons à jouïr en ce
         jour Des plaiſirs que la paix nous rameine Les feux de la haine Cédent à ceux de l'Amour.
            <fw>F iij</fw>
         <pb n="46" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f64.image"/>
         <fw>46 ACHILE,</fw>PRIAM. ACHILE, POLIXENE. Commençons à jouïr en ce jour Des plaiſirs que
         la paix nous rameine, Les feux de la haine Cédent à ceux de l'Amour. ACHILE. Peuples ſoûmis
         à mes loix, Secondez les tranſports de mon ame; Joignez vos voix Pour chanter les beautez
         de l'Objet qui m'en
         <lb/>flâme. PRIAM. Peuples ſoûmis à mes loix, Vous joüiſſez d'un ſort tranquile, Joignez
         vos voix Pour chanter les vertus &amp; le bonheur d'Achile.LE CHOEUR. Que tous ces lieux
         retentiſſent Du nom de ces heureux époux, Que l'Amour &amp; l’Hymen les uniſſent De leurs
         nœuds les plus doux.
         <lb/>La Danſe
         <lb/>de ce Diver
         <lb/>tiſſement a
         <lb/>eſté faite par
         <lb/>Monſieur
         <lb/>Leſtang. <pb n="47" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f65.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 47</fw>UN GREC. Ah que vos chaînes ſont belles! Tendres Amans, que vous ſerez
         heureux! Seuls dignes l’un de l'autre, &amp; pleins des mêmes
         <lb/>feux, Egalement charmez, également fidelles, Tendres Amans, que vous ſerez heureux. LE
         CHOEUR. Tendres Amans, que vous ſereZ heureux! UN GREC. ET DEUX TROYENNES. Chacun de vous
         connoit le prix de ce qu'il aime, Et luy conſacre tous ſes vœux; Chacun de ſon Amour fait
         ſa gloire ſuprême Tendres Amans, que vous ſerez heureux! LE CHOEUR. Tendres Amans, que vous
         ſerez heureux. PRIAM. Ne perdons plus de précieux momens, Allons ſur les Autels conſacrer
         les Sermens D’une paix éternelle. <pb n="48"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f66.image"/>
         <fw>ACHILE, <choice>
               <sic>46</sic>
               <corr>48</corr>
            </choice>
         </fw>ACHILE, POLIXENE. Ne perdons plus de précieux momens, Allons ſur les Autels conſacrer
         les Sermens, D'une paix éternelle, Et d'un Amour tendre &amp; fidele. SCENE
         QUATRIE'ME.BRISEIS. QVe vois-je? c'en eſt fait, &amp; mon perfide
         <lb/>Amant Epouſe en ce moment Sa nouvelle Maîtreſſe. Ah! Junon, eſt-ce ainſi que tu tiens
         ta promeſſe? Eſt-ce ainſi que tu romps ces funeſtes liens, Qui vont cauſer ma mort &amp;
         ſauver les Troyens? Un juſte deſeſpoir m'anime, Mon Amour outragé demande une victime,
         Courons l'immoler ou perir; Si mes tranſports jaloux me font commettre un
         <lb/>crime, Pour l'expier je ſuis prête à mourir. <fw>SCENE V.</fw>
         <pb n="49" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f67.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 49</fw>SCENE CINQUIE'ME.BRISEIS, Chœur de Grecs qui ſortent
         <lb/>en deſordre du Temple d’Apollon, ARCAS.LE CHOEUR. FUyons une mort certaine, Nous
         n'avons plus de deffenſeur. BRISElS. Où courez-vous? quelle terreur Loin de ces lieux vous
         entraîne? ARCAS.Achile ne vit plus? BRISEIS. Ciel! quel eſt ſon vainqueur? ARCAS. L'indigne
         raviſſeur d'Helene Par une trahiſon a terminé ſon ſort. BRISEIS. Quoy? le traiſtre Paris
         eſt l'autheur de ſa mort?<fw>G</fw>
         <pb n="50" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f68.image"/>
         <fw>ACHILE, 50</fw>SCENE SIXIE’ME.POLIXENE, BRISEIS.POLIXENE. DIeux! quel horrible
         ſpectacle! Le perfide Paris triomphe ſans obſtacle, Il joüit de ſon crime, &amp; ne me
         permet pas D'embraſſer mon époux même aprés ſon trépas. D'un coup mortel j'ay vû fraper
         Achile, J'ay retiré le trait dont il eſtoit percé; Helas! dans les douleurs dont mon cœur
         eſt preſſé, Ce trait fatal peut m'eſtre utile. BRISEIS. Je vay preſſer nos Chefs &amp; nos
         Soldats. De vanger le meurtre d’Achile. Oüy, dans mon deſeſpoir je conduiray leurs pas Sur
         les remparts de vôtre Ville. Puiſſe le juſte Ciel ſe declarer pour nous! Et puiſſent
         aujourd'huy les Toyens perir tous. <pb n="51"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f69.image"/>
         <fw>TRAGEDIE. 51</fw>SCENE SEPTIE'ME. ET DERNIERE.&gt;POLIXENE. VA punir les Troyens, cours
         hâter la van
         <lb/>geance D'un Heros qu'on vient d'immoler Laiſſe-moy ſeule icy; ne vien plus me troubler
         Par ton odieuſe préſence. Par ces ſoins éclatans va prouver ton Amour, Pourſuy Paris,
         fais-luy ravir le jour, Au Heros que tu perds l’on te verra ſurvivre. Depuis qu’il ne vit
         plus, rien ne plaiſt à mes yeux, Vne ſanglante mort va finir en ces lieux Les horribles
         tourmens ou ſa perte me livre, Ah! n'eſt-il pas moins glorieux De le vanger que de le
         ſuivre? Mais quel triſtes objets viennent s'offrir à moy? Dieux! quel ſaiſiſſemẽt! quels
         tranſports! quel effroy! Ah! je voy mon Epoux ſur l'infernale rive I'entends les cris de
         ſon ombre plaintive, Elle m'appelle, elle me tend les bras, Ciel! je voy dans ſes yeux
         éclater ſa colere Chere ombre, attends, je vais te ſatisfaire S’il ne faut pour te plaire
         Que courir au trépas. <pb n="52"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3118700/f70.image"/>
         <fw>ACHILE, TRAGEDIE. 52</fw> Quel ſort d’une Amour ſi tendre! J'éprouve enfin tous les
         malheurs Que Caſſandre cent fois pleine de ſes fureurs Voulût en vain me faire entendre. Et
         toy qui teint encor du Sang de mon Epoux As paſſé dans mes mains pour terminer ma vie,
         Funeſte trait, ſeconde mon envie, Que ton ſecours me ſera doux Si tu frapes mon cœur d’une
         atteinte mortelle, Il s’avance luy même au devant de tes coups Trop heureux ſi tu m'es
         fidelle. C'en eſt fait, le ſuccés répond à mon attente, Ie n'ay plus guere à ſouffrir, Ie
         ſens que je vais mourir Et c'eſt aſſeZ pour me rendre contente. Reçoy mon Sang aprés mes
         pleurs Achile; c'eſt à toy que je me ſacrifie;.... Sans toy je déteſte la vie,.... Oüy je
         le jure.... helas.... je friſſonne... je meurs. Fin du cinquiéme, &amp; dernier Acte. </p>
   </body>
</text>
