<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/ODD-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EXP_0013">
   <body>
      <p>
         <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f9"/>
         <lb/>DEVXIESME PARTIE <lb/>DES <lb/>CONTES <lb/>ET NOVVELLES <lb/>ENVERS <lb/>De M. DE LA
         FONTAINE. <lb/>A PARIS, <lb/>Chez CLAVDE BARBIN, au Palais, <lb/>ſur le ſecond Perron de la
         Ste Chapelle. <lb/>M. DC. XLVI. <pb n=""
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f10"/>
         <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f11"/>
         <fw><lb/>3</fw>
         <lb/>PREFACE <lb/>OICY les derniers ou¬<lb break="no"/>urages de cette nature <lb/>qui
         partiront des mains <lb/>de l'Auteur; &amp; par con¬<lb break="no"/>ſequent la derniere
         occaſion de iu¬<lb break="no"/>ſtifier ſes hardieſſes;, &amp; les licences <lb/>qu'il s'eſt
         données. Nous ne parlons <lb/>point desmauuaiſes rimes, des vers <lb/>qui eniambent, des
         deux voyelles <lb/>ſans eliſion; ny en general de ces <lb/>ſortes de negligences qu’il ne
         ſe par¬<lb break="no"/>donneroit pas luy-meſme en vn au¬<lb break="no"/>tre genre de
         Poëſie; mais qui ſont <lb/>inſeparables, pour ainſi dire, de ce¬<lb break="no"/>luy-cy. Le
         trop grand ſoin de les: <lb/>euiter ietteroit vn faiſeur de contess <fw><lb/>ã ij <pb n=""
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f12"/>
            <lb/>4 PREFACE.</fw>
         <lb/>en de longs détours, en des recits außi <lb/>froids que beaux, en des contrain¬<lb
            break="no"/>tes fort inutiles; &amp; luy feroit ne¬<lb break="no"/>gliger lé plaiſir du
         cœur pour trã¬<lb break="no"/>uailler-à la ſatisfaction de l’oreille. <lb/>Il faut laiſſer
         les narrations eſtu¬<lb break="no"/>diées pour les grands ſuiets, &amp; ne <lb/>pas faire
         vn Poëme Epique des auan¬<lb break="no"/>tures de Renaud d'Aſt. Quand celuy <lb/>qui a rimé
         ces nouuelles y auroit <lb/>apporté tout le ſoin &amp; l'exactitude <lb/>qu’on luy demande;
         outre que ce ſoin <lb/>s’y remarqueroit d’autant plus qu’il <lb/>y eſt moins neceſſaire,
         &amp; que celà <lb/>contreuient aux preceptes de Quin¬<lb break="no"/>tilien; encore
         l'Autheur n'auroit-il <lb/>pas ſatisfait au principal poinct, qui <lb/>eſt d'atacher le
         Lecteur, de le réioüir, <lb/>d’attirer mal gré luy ſon attention, <lb/>de luy plaire enfin.
         Car c'omme <lb/>l'on ſçait, le ſecret de plaire ne con¬<lb break="no"/>ſiſte pas touſiours
         en l'aiuſtement; <lb/>ny meſme en la regulari té: Il faut <pb n=""
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f13"/>
         <fw><lb/>PREFACE. 5</fw>
         <lb/>du piquant &amp; de l'agreable, ſi l’on <lb/>veut toucher: combien voyons nous <lb/>de
         ces beautez regulieres qui ne <lb/>touchent point, &amp; dont perſonne <lb/>n'eſt amoureux?
         nous ne voulons pas <lb/>oſter aux modernes la loümge qu’ils <lb/>ont meritée. Le beau tour
         de vers, <lb/>le beau langage, la iuſteſſe, les bon¬<lb break="no"/>nes rimes ſont des
         perfections en <lb/>vn Poëte; cependant que l'on conſi¬<lb break="no"/>dere quelques-vnes
         de nos Epigram¬<lb break="no"/>mes ou tout cela ſe rencontre; peut¬<lb break="no"/>eſtre y
         trouuera-t-on beaucoup moins <lb/>de ſel, i'oſerois dire encore, bien <lb/>moins de grace,
         qu'en celles de Ma¬<lb break="no"/>rot &amp; de Saint Gélais; quoy que <lb/>les ouurages de
         ces derniers ſoient <lb/>preſque tout pleins de ces meſmes <lb/>fautes qu'on nous impute.
         On dira <lb/>que ce n'eſtoient pas des fautes en <lb/>leur ſiécle, &amp; que c'en ſont de
         tres- <lb/>grandes au noſtré. A cela nous re¬<lb break="no"/>pondons par vn meſme
            raiſonne¬<lb break="no"/>
         <fw><lb/>ã iij <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f14"/>
            <lb/>6 PREFACE.</fw>
         <lb/>ment, &amp; diſons, comme nous auonss <lb/>deſia dit, que cen ſeroient en effet
         <lb/>dans vn autre genre de Poëſie, mais <lb/>que ce n'en ſont point dans celuy-cy.
         <lb/>Feu Monſieur de Voiture en eſt le <lb/>garend. Il ne faut que lire ceux de ſes
         <lb/>ouurages où il fait reuiure le cara¬<lb break="no"/>ctere de Marot. Car noſtre Au¬<lb
            break="no"/>theur ne pretend pas que la gloire <lb/>luy en ſoit deue, ny qu'il ayt
            meri¬<lb break="no"/>te non plus de grands applaudiſſe¬<lb break="no"/>mens du public
         pour auoir rime quel¬<lb break="no"/>ques contes. Il s'eſt veritablement <lb/>engage dans
         vne carriere toute nou¬<lb break="no"/>uelle, &amp; l’a fournié le mieux qu’il <lb/>a pus
         prenant tantoſt vn chemin, <lb/>tantoſt l’autre; &amp; marchant tou¬<lb break="no"/>iours
         plus aſſeurément quand il a <lb/>ſuiuy la maniere de nos vieux Poë¬<lb break="no"/>tes,
         Quorum in hac re imitari. <lb/>neglegentiam exoptat, potius <lb/>quam iſtorum diligentiam.
         Mais <lb/>en diſant que nous voulions paſſer <pb n=""
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f15"/>
         <fw><lb/>PREFACE. 7</fw>
         <lb/>ce poinct-là, nous nou ſommes in¬<lb break="no"/>ſenſiblemẽt engagés à l'examiner:
         &amp; <lb/>poßible n'a-ce pas eſté inutilement; <lb/>car il n’y a rien qui reſſemble mieux
         <lb/>à des fautes que ces licences. Ve¬<lb break="no"/>nons à la liberte que l'Auteur ſe
         <lb/>donné de tailler dans le bien d’au¬<lb break="no"/>truy ainſisque dans le ſien propre,
         <lb/>ſans qu’il en excepte les nouuelles <lb/>meſme les plus connuës, ne s’en <lb/>trouuant
         point d'inuiolable pour luy. <lb/>Il retranche, il amplifie, il change <lb/>les incidens
         &amp; les circonſtances <lb/>quelquefois le principal euenement <lb/>&amp; la ſuite: enfin
         ce n'eſt plus la <lb/>meſme choſe; c'est proprement vne <lb/>nouuelle nouuelle; &amp; celuy
         qui l’a¬<lb break="no"/>inuentée auroit bien de la peine à <lb/>reconnoiſtre ſon propre
         ouurage. <lb/>Non ſic decet contaminari fa¬<lb break="no"/>bulas, diront les Critiques. Et
            com¬<lb break="no"/>ment ne le diroient-ils pas? ils ont <lb/>bien fait le meſme
         reproche à Te¬<lb break="no"/>
         <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f16"/>
         <fw><lb/>8 PREFACE.</fw>
         <lb/>rence; mais Terence s'eſt moqué <lb/>d’eux; &amp; à prétendu auoir droit <lb/>d'en
         vſer ainſi. Il a meſté du ſien <lb/>parmy les ſuiets qu’il a tirez de <lb/>Menandre, eomme
         Sophocle &amp; Eu¬<lb break="no"/>ripide ont meſlé du leur parmy ceux <lb/>qu’ils ont tirez
         des Eſcriuains qui <lb/>les precedoient, n'epargnant hiſtoire <lb/>ny fable où il
         s'agiſſoit de la bien¬<lb break="no"/>ſeance &amp; des regles du Dramati¬<lb break="no"
         />que. Ce priuilege ceſſera-t-il à l'é¬<lb break="no"/>gard des contes faits a plaiſir?
         <lb/>faudra-t-il auoir d’oreſnauant plus <lb/>de reſpect, &amp; plus de Religion, s’il
         <lb/>eſt permis d'ainſi dire, pour le men¬<lb break="no"/>ſonge, que les anciens n'en ont
         eu <lb/>pour la verité? Iamais ce qu'on <lb/>appelle vn bon conte ne paſſe d’vne <lb/>main
         à l’autre ſans receuoir quelque <lb/>nouuel embellißement. D’ou vient <lb/>donc, ncus
         pourra-t’on dire, qu'en <lb/>beau coup d'endrois l'Auteur retrâché: <lb/>au lieu
         d'encherir? nous en demeus¬<lb break="no"/>
         <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f17"/>
         <fw><lb/>PREFACE. 9</fw>
         <lb/>vons d’accord; &amp; il le fait pour euiter <lb/>la longueur où l'obſcurité, deu
            de¬<lb break="no"/>fauts intolerables dans ces matieres, <lb/>le dernier ſur tout: car
         ſi la clarte eſt <lb/>recomandable en tous les ouurages de <lb/>l'eſprit, on peut dire
         qu'elle eſt neceſ¬<lb break="no"/>ſaire dans les recits, ou vne choſe, <lb/>la pluſpart du
         temps, eſt la ſuite <lb/>la dépendance d'vne autre, ou le <lb/>moindre fonde quelquefois le
         plus <lb/>important; en ſorté que ſi le fil vient <lb/>vne fois à ſe rompre, il eſt
            impoſ¬<lb break="no"/>ſible au Lecleur de le renoüer. D'ail¬<lb break="no"/>leurs, comme
         les narrations en veys <lb/>ſont tres-malaiſées, il ſe faut char. <lb/>ger de circonſtances
         le moins qu’on <lb/>peut. Par ce moyen vous vous ſou¬<lb break="no"/>lagez vous-meſme,
         &amp; vous ſoula¬<lb break="no"/>gez außi le Lecteur à qui l'on ne <lb/>ſçauroit
         manquerd’appreſter des plai¬<lb break="no"/>ſirs ſans peine. Que ſi l'Auteur à <lb/>change
         quelques incidens, &amp; meſ¬<lb break="no"/>me quelque cataſtrophe; ce qui pre¬<lb
            break="no"/>
         <pb n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f18"/>
         <fw><lb/>10 PREFACE,</fw>
         <lb/>paroit cette cataſtrophe &amp; la neceſ¬<lb break="no"/>ſité de la rendre heureuſe l’y
         ont <lb/>contraint. Il a cru que dans ces <lb/>ſortes de contes chacun deuoit eſtre
         <lb/>content à la fin: cela plaiſt tou¬<lb break="no"/>iours au Lecteur; à moins qu'on ne
         <lb/>luy ayt rendu les perſonnes trop <lb/>odieuſes: mais il n'en faut point <lb/>venir là
         ſi l'on peut, ny faire ri¬<lb break="no"/>re &amp; pleurer dans vne meſme nou¬<lb
            break="no"/>uelle. Cette bigarrure déplaiſt ià <lb/>Horace ſur toutes choſes: il ne
         <lb/>veut pas que nos compoſitions reſ¬<lb break="no"/>ſemblent aux croteſques, &amp; que
         <lb/>nous faßions vn ouurage moitte <lb/>N'ayade moitie poiſſon. Ce ſont les <lb/>raiſons
         generales que l'Autheur à <lb/>euës; on en pourroit encore alleguer <lb/>de particulieres,
         &amp; deffendre cha¬<lb break="no"/>que endroit; mais il faut laiſſer <lb/>quelque choſe à
         faire à l’habileté &amp; <lb/>à l'indulgence des Lecteurs: Ils ſe <pb n=""
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f19"/>
         <fw><lb/>PREFACE. 11</fw>
         <lb/>contenteront donc de ces raiſons-cy: <lb/>Nous les aurions miſes vn peu plus <lb/>en
         iour, &amp; fait valoir dauantage, <lb/>ſi l'eſtenduë des Prefaces l'auoit <lb/>permis. <pb
            n="" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f20"/>
         <pb n="1" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f21"/>
         <fw><lb/>1</fw>
         <lb/>LE FAISEVR <lb/>DOREILLES, <lb/>ET LE <lb/>RACOMMODEVR <lb/>DE MOVLES. <lb/>Nouuelle
         tirée des cent Nouuelles <lb/>Nouuelles, &amp; d'vn conte de <lb/>Bocace <lb/>IRE Guillaume
         allant en <lb/>marchandiſe, <lb/>Laiſſa ſa femme enceinte de <lb/>ſix mois; <lb/>Simple,
         ieunette, &amp; d’aſſez bonne <lb/>guiſe, <lb/>Nommée Alix, du pays champenois. <lb/>Cõpere
         André l’alloit voir quelquefois: <fw><lb/>A <pb n="2"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f22"/>
            <lb/>2 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>A quel deſſein, beſoin n’eſt de le dire, <lb/>EtDieu le ſçait: c’eſtoit vn maiſtre
         ſire; <lb/>Il ne tendoit guere en vain ſes filets; <lb/>Ce n’eſtoit pas autrement ſa
         couſtume. <lb/>Sage eût eſté l'oiſeau qui de ſes rets <lb/>Se fuſt ſauué ſans laiſſer
         quelque plu¬<lb break="no"/>me. <lb/>Alix eſtoit fort neuve ſur ce point. <lb/>Le trop
         d’eſprit ne l’incõmodoit point: <lb/>De ce défaut on ’accuſoit la belle. <lb/>Elle ignoroit
         les malices d’amour. <lb/>La pauure Dame alloit tout deuãt elle, <lb/>Et n’y ſçauoit
         nyfineſſe ny tour. <lb/>Son mary donc ſe trouuãt en emplete; <lb/>Elle au logis, en ſa
         chambre ſeulete; <lb/>André ſupuient; qui ſans long compli¬<lb break="no"/>ment <lb/>La
         conſidere; &amp; luy dit froidement. <lb/>Ie m'ébahis comme au bout du Royau¬<lb break="no"
         />me, <lb/>S’en eſt allé le Compere Guillatime, <lb/>Sans âcheuer l’enfant que vous por¬<lb
            break="no"/>tez: <lb/>Car ie vois bien qu’il luy manque vne <lb/>oreille; <lb/>Noſtre
         couleur me le démontre aſſez <pb n="2"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f23"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 3</fw>
         <lb/>En ayant veu mainte épreuue pareille. <lb/>Bonté de Dieu! reprit-elle auſſi-toſt,
         <lb/>Que dites-vous! quoy d’vn enfant <lb/>monaût <lb/>I’accoucherois! n’y ſçauez-vous
            re¬<lb break="no"/>mede? <lb/>Si dea, fit-il, ie vous puis donner aide <lb/>En ce
         beſoin, &amp; vous iureray bien, <lb/>Qu’autre que vous ne m’en feroit tant <lb/>faire.
         <lb/>Le mal d’autruy ne me tourmente en <lb/>rien; <lb/>Fors excepté ice qui touche au
            com¬<lb break="no"/>pere: <lb/>Quant à ce pointie m’y ferois mourir. <lb/>Or eſſayons,
         ſans plus en diſcourir, <lb/>Si ie ſuis maiſtre à forger des oreilles. <lb/>Souuenez-vous
         de les rendre pareilles, <lb/>Reprit la femme. Allez, n’ayez ſoucy, <lb/>Repliqua-t-il, ie
         prens ſur moy cecy. <lb/>Puis le galand montre ce qu’il ſçait <lb/>faire. <lb/>Tant ne fut
         niçe Cencor que niçe fûtj <lb/>Madame Alix, que le ieu ne luy pluſl. <lb/>Philoſopher ne
         faut pour cette affaire. <lb/>André vaquoit de grande aaffection <fw><lb/>A ij <pb n="4"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f24"/>
            <lb/>4 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>A ſon trauail; faiſant ore vn tendon, <lb/>Ore vn reply, puis quelque cartilage;
         <lb/>Et n’y plaignant l’étofe &amp; la façon. <lb/>Demain, dit-il, nous polirons l’ou¬<lb
            break="no"/>urage; <lb/>Puis le mettrons en ſa perfection; <lb/>Tant &amp; ſi bien qu’en
         ayez bonne iſſuë. <lb/>Ie vous en ſuis, dit-elle, bien tenuë: <lb/>Bon fait auoir icy bas
         vn amy. <lb/>Le lendemain, pareille heure venuë, <lb/>Compere Andre ne fut pas endormy.
         <lb/>Il s’en alla chez la pauure innocente. <lb/>Ie viens, dit-il, toute affaire ceſſante,
         <lb/>Pour acheuer l’oreille que ſçauez. <lb/>Et moy, dit elle, allois par vn meſſage
         <lb/>Vous auertir de haſter cet ouurage: <lb/>Montons en haut. Des qu’ils furent
         <lb/>montez, <lb/>On pourſuiuit la choſe encommencée. <lb/>Tant fut ouuré, qu’Alix dans la
         penſée <lb/>Sur cette affaire vn ſcrupule ſe mit; <lb/>Et l’innocente au bon apoſtre dit.
         <lb/>Si cet enfant auoit pluſieurs oreilles! <lb/>Ce ne ſeroit à vous bien beſogne.
         <lb/>Rien, rien, dit-il, à cela i’ay ſoigné; <lb/>Iamais ne faux en rencontres pareilles.
            <pb n="5" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f25"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 5</fw>
         <lb/>Sur le métier l’oreille eſtoit encor <lb/>Quand le mary reuient de ſon voyage?
         <lb/>Careſſe Alix, qui du premier abord, <lb/>Vous auiez fait, dit elle, vn bel ouura¬<lb
            break="no"/>Se <lb/>Nous en tenions ſans le Compere An¬<lb break="no"/>dré; <lb/>Et
         noſtre enfant d’vne oreille euſt <lb/>marqué. <lb/>Souffrir n’ay pû choſe tant indecente.
         <lb/>Sire André donc, toute affaire ceſſante, <lb/>En a fait vne: il ne faut oublier
         <lb/>De l’aller voir, &amp; l’en remercier: <lb/>De tels amis on a touſiours affaire.
         <lb/>Sire Guillaume, au diſcours qu’elle fit, <lb/>Ne comprenant comme il ſe pouuoit
         <lb/>faire <lb/>Que ſon épouſe euſt eu ſi peu d’eſprit, <lb/>Par pluſieurs fois luy fit
         faire vn recit <lb/>De tout le cas; puis outré de colere <lb/>Il prit vne arme à coſté de
         ſon lit; <lb/>Voulut tuer la pauure Champenoiſe, <lb/>Qui pretendoit ne l’auoir merité.
         <lb/>Son innocence &amp; ſa naïueté <lb/>En quelque ſorte appaiſerent la noi¬<lb break="no"
         />ſe. <lb/>A iij <pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f26"/>
         <lb/>6 NOVVELLES. <lb/>Helas Monſieur, dit la belle en pleu¬<lb break="no"/>rant, <lb/>En
         quoy vous puis-je auoir fait du <lb/>dommage? <lb/>Ie n’ay donné vos draps ny voſtre ar¬<lb
            break="no"/>gent: <lb/>Le compte y eſt; &amp; quant au demeurãt, <lb/>André me dit quand
         il parfit l’enfant, <lb/>Qu’en trouueriez plus que pour vô¬<lb break="no"/>tre vſage:
         <lb/>Vous pouuez voir, ſi ie mẽts tuez moy; <lb/>Ie m’en rapporte à voſtre bonne foy.
         <lb/>L’Epoux ſortant quelque peu de co¬<lb break="no"/>lere, <lb/>Luy répondit. Or bien,
         n’en parlons <lb/>plus; <lb/>On vous l’a dit, vous auez crû bien <lb/>faire, <lb/>I'en ſuis
         d’accord, conteſter la deſſus <lb/>Né produiroit que diſcours ſuperflus: <lb/>Ie n’ay qu’vn
         mot. Faites demain en <lb/>ſorte <lb/>Qu'en ce logis i’attrape le galant: <lb/>Ne parlez
         point de noſtre different; <lb/>Soyez ſecrete, ou biẽ vous eſtes morte. <lb/>Il vous le
         faut auoir adroitement; <pb n="7" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f27"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 7</fw>
         <lb/>Me feindre abſent en vn ſecond voya¬<lb break="no"/>ge, <lb/>Et luy mander, par lettre
         ou par meſ¬<lb break="no"/>ſage <lb/>Que vous auez à luy dire deux mots. <lb/>André
         viendra; puis de quelques pro¬<lb break="no"/>pos <lb/>L’amuſerez; ſans toucher à
         l’oreille; <lb/>Car elle eſt faite, il n’y manque plus <lb/>rien. <lb/>Noſtre innocente
         executa tres-bien <lb/>L’ordre donne: ce ne fut pas merueille; <lb/>La crainte donne aux
         beſtes de l’eſprit. <lb/>André venu, l'époux guere ne tarde, <lb/>Monte, &amp; fait bruit.
         Le compagnon <lb/>regarde <lb/>Où ſe ſauuer: nul endroit il ne vid, <lb/>Qu’vne ruelle en
         la quelle il ſe mit. <lb/>Le mary frappe, Alix ouure la porte, <lb/>Et de la main fait
         ſigne incontinent, <lb/>Qu'en là ruelle eſt caché le galand. <lb/>Sire Guillaume eſtoit
         armé de ſorte <lb/>Que quatre Andrez n’auroient pû l’é¬<lb break="no"/>tonner. <lb/>Il ſort
         pourtant &amp; va querir main for¬<lb break="no"/>
         <pb n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f28"/>
         <fw><lb/>8 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Ne le voulant ſans doute aſſaſſiner; <lb/>Mais quelque oreille au pauure hom¬<lb
            break="no"/>me couper: <lb/>Peut eſtre pis; ce qu’on coupe en Tur¬<lb break="no"/>quie,
         <lb/>Pays cruel &amp; plein de barbarie. <lb/>C’eſt ce qu’il dit à ſa femme tout bas:
         <lb/>Puis l’ẽmena ſans qu’elle oſat rien dire; <lb/>Ferma tres-bien la porte ſur le ſire.
         <lb/>André ſe crût ſorti d’vn mauuais pas, <lb/>Et que l’époux ne ſçauoit nulle choſe.
         <lb/>Sire Guillaume en réuant à ſon cas <lb/>Change d’auis, en ſoy-meſme propoſe <lb/>De ſe
         vanger auecque moins de bruit, <lb/>Moins de ſcandale, &amp; beaucoup plus <lb/>de fruit.
         <lb/>Alix, dit-il, allez querir la femme <lb/>De ſire André; contez luy voſtre cas <lb/>De
         bout en bout; courez, n’y man¬<lb break="no"/>quez pas. <lb/>Pour l’emmener vous direz à la
         Dame, <lb/>Que ſon mary court vn peril tres-grãd; <lb/>Que ie vous ay parlé d’vn chaſtiment
         <lb/>Qui la regarde, &amp; qu’aux faiſeurs d’o¬<lb break="no"/>reilles <lb/>On fait
         ſouffrir en rencontres pareilles: <pb n="9"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f29"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 9</fw>
         <lb/>Choſe terrible, &amp; dont le ſeul penſer <lb/>Vous fait dreſſer les cheueux à la
         teſte; <lb/>que ſon époux eſt tout preſt d’y paſſer; <lb/>qu’on n’attend qu’elle afin
         d’eſtre à la <lb/>feſte. <lb/>Que toutefois, comme elle n’en peut <lb/>mais, <lb/>Elle
         pourra faire changer la peine: <lb/>Amenez-là, courez; ie vous promets <lb/>D’oublier tout
         moyennant qu’elle <lb/>vienne. <lb/>M'adame Alix, bien ioyeuſe s’en fut <lb/>Chez ſire
         André dont la femme ac¬<lb break="no"/>courut <lb/>En diligence, &amp; quaſi hors
         d’haleine; <lb/>Puis monta ſeule, &amp; ne voyant An¬<lb break="no"/>dré, <lb/>Crut qu’il
         eſtoit quelque part enfermé. <lb/>Comme la Dame eſtoit en ces alarmes, <lb/>Sire Guillaume
         ayant quitté ſes armes <lb/>La fait aſſeoir, &amp; puis commence ainſi. <lb/>L’ingratitude
         eſt mere de tout vice. <lb/>Andre m’a fait vn notable ſeruice; <lb/>Parquoy, deuãt que vous
         ſortiez d’icy, <lb/>Ie luy rendray ſi ie puis la pareille. <lb/>En mon abſence il a fait
         vne oreille: <fw><lb/>A V. <pb n="10"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f30"/>
            <lb/>10 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Au fruit d’Alix: ie veux d’vn ſi bon <lb/>tour <lb/>Me reuancher, &amp; ie penſe vne
         choſe. <lb/>Tous vos enfans ont le nez vn peu <lb/>court: <lb/>Le moule en eſt aſſeurement
         la cauſe. <lb/>Or ie les ſçais des mieux racommoder. <lb/>Mon auis donc eſt que ſans
         retarder <lb/>Nous pouruoyions de ce pas à l’affaire <lb/>Diſant ces mots il vous prend la
            com¬<lb break="no"/>mere, <lb/>Et pres d’André la ietta ſur le lit, <lb/>Moitié raiſin,
         moitié figue en ioüit. <lb/>La Dame prit le tout en patience, <lb/>Benit le Ciel de ce que
         la vengeance <lb/>Tomboit ſur elle, &amp; non ſur ſire André; <lb/>Tant elle auoit pour luy
         de charité. <lb/>Sire Guillaume eſtoit de ſon coſté <lb/>Si fort emeu, tellement irrité,
         <lb/>Qu’à la pauurette il ne fit nulle grace <lb/>Du Talion, rendant à ſon époux <lb/>Féves
         pour pois, &amp; pain blanc pour <lb/>foüace. <lb/>Qu'on dit bien vray que ſe venger eſt
         <lb/>doux! <lb/>Tres-ſage fut d’en vſer de la ſortez <pb n="11"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f31"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 11</fw>
         <lb/>Puis qu’il vouloit ſon honneur reparer; <lb/>Il ne pouuoit mieux que par cette por¬<lb
            break="no"/>te <lb/>D’vn tel affront à mon ſens ſe tirer. <lb/>André vid tout, &amp;
         n’oſa murmurer; <lb/>Iugea des coups; mais ce fut ſans rien <lb/>dire; <lb/>Et loüa Dieu
         que le mal n’eſtoit pire. <lb/>Pour vne oreille il auroit compoſé. <lb/>Sortir à moins
         c’eſtoit pour luy mer¬<lb break="no"/>ueilles: <lb/>Ie dis à moins; car mieux vaut, tout
         <lb/>priſé, <lb/>Cornes gagner que perdre ſes oreilles. <pb n="12"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f32"/>
         <fw><lb/>12 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>LE <lb/>BERCEAV. <lb/>Nouuelle tirée de Bocace. <lb/>On loin de Rome vn Hoſte
         <lb/>lier eſtoit, <lb/>Sur le chemin qui conduit à <lb/>Florence: <lb/>Homme ſans bruit,
         &amp; qui ne ſe pi¬<lb break="no"/>quoit <lb/>De receuoir gens de groſſe dépenſe:
         <lb/>Meſme chez luy rarément; on giſtoit. <lb/>Sa femme eſtoit encor de bonne <lb/>affaire,
         <lb/>Et ne paſſoit de beaucoup les trẽte ans. <lb/>Quant au ſurplus, ils auoient deux
            en¬<lb break="no"/>fans; <lb/>Garçon d’vn an, fille en âge d’en faire. <lb/>Comme il
         arriues; en allant &amp; venant, <pb n="13"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f33"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 13</fw>
         <lb/>Pinuçio jeune homme de famille, <lb/>Ietta ſi bien les yeux ſur cette fille, <lb/>Tant
         la trouua gracieuſe &amp; gentille, <lb/>D’eſprit ſi doux, &amp; d’airtant attrayant,
         <lb/>Qu’il s’en piqua: tres-bien le luy ſçeut <lb/>dire; <lb/>Muet n’eſtoit, elle ſourde
         non plus: <lb/>Dont il auint qu’il ſauta par deſſus <lb/>Ces longs ſoupirs, &amp; tout ce
         vain mar¬<lb break="no"/>tyre. <lb/>Se ſentir pris, parler, eſtre écouté, <lb/>Ce fut tout
         vn; car la difficulté <lb/>Ne giſoit pas à plaire à cette belle: <lb/>Pinuçe eſtoit
         Gentil-homme bien fait; <lb/>Et juſques là la fille n’auoit fait <lb/>Grand cas des gens de
         meſme eſtoffe <lb/>qu’elle. <lb/>Non qu’elle creuſt pouuoir changer <lb/>d’eſtat; <lb/>Mais
         elle auoit, nonobſtant ſon jeune <lb/>âge, <lb/>Le cœur trop haut, le gouſt trop de¬<lb
            break="no"/>licat, <lb/>Pour s’en tenir aux a mours de village. <lb/>Colette donc (ainſi
         l’on l’appelloit) <lb/>En mariage à l’enuy demandée, <pb n="14"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f34"/>
         <fw><lb/>14 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Rejettoit l’vn, de l’autre ne vouloit; <lb/>Et n’auoit rien que Pinuçe en l’idée.
         <lb/>Longs pourparlers auecque ſon amant <lb/>N’eſtoient permis; tout leur faiſoit ob¬<lb
            break="no"/>ſtacle. <lb/>Les rendez-vous &amp; le ſoulagement <lb/>Ne ſe pouuoient à
         moins que d’vn mi¬<lb break="no"/>racle. <lb/>Cela ne fit qu’irriter leurs eſprits. <lb/>Ne
         geſnez point, ie vous en donne <lb/>auis, <lb/>Tant vos enfans, ô vous peres &amp; meres;
         <lb/>Tant vos moitiez, vous époux &amp; maris; <lb/>C’eſt où l’amour fait le mieux ſes
            af¬<lb break="no"/>faires. <lb/>Pinuçio, certain ſoir qu’il faiſoit <lb/>Vn temps fort
         brun, s’en vient en <lb/>compagnie <lb/>D’vn ſien amy dans cette Hoſtellerie <lb/>Demander
         giſte. On luy dit qu’il ve¬<lb break="no"/>noit <lb/>Vn peu trop tard. Monſieur, adjouſta
         <lb/>l’hoſte, <lb/>Vous ſçauez bien comme on eſt à <lb/>l’eſtroit <lb/>Dans ce logis; ttout
         eſt plein juſqu’au <lb/>toict; <pb n="15"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f35"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES 15</fw>
         <lb/>Mieux vous vandroit paſſer outre, <lb/>faute: <lb/>Ce giſte n’eſt peur gens de voſtre
         eſtat. <lb/>N’auez-vous point encor quelque <lb/>grabat, <lb/>Reprit l’amant, quelque coin
         de re¬<lb break="no"/>ſerue? <lb/>L’hoſte repart, il ne nous reſte plus <lb/>Que noſtre
         chambre, où deux licts ſont <lb/>tendus; <lb/>Et de ces licts il n’en eſt qu’vn qui ſerue
         <lb/>Aux ſunuenans; l’autre nous l’occupõs: <lb/>Si vous voulez coucher de compagnie
         <lb/>Vous &amp; Monſieur, nous vous heber¬<lb break="no"/>gerons. <lb/>Pinuçe dit,
         volontiers: ie vous prie <lb/>Que l’on nous ſerue à manger au plû¬<lb break="no"/>toſt.
         <lb/>Leur repas fait, on les conduit en haut. <lb/>Pinuçio, ſur l’auis de Colete,
         <lb/>Marque de l’œil comme la chambre eſt <lb/>faite. <lb/>Chacun couché, pour la belle on
            met¬<lb break="no"/>toit <lb/>Vn lict de camp: celuy de l’hoſte eſtoit <lb/>Contre le
         mur, atenant de la porte: <pb n="16"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f36"/>
         <fw><lb/>16 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Et l’on auoit placé, de meſme ſorte, <lb/>Tout vis à-vis, celuy du ſuruenant:
         <lb/>Entre les deux, vn berceau pour l’en¬<lb break="no"/>fant; <lb/>Et toutefois plus pres
         du lict de l’hoſte. <lb/>Cela fit faire vne plaiſante faute <lb/>A cét amy qu’auoit noſtre
         galant. <lb/>Sur le minuit que l’hoſte apparemmẽt <lb/>Deuoit, dormir, l’hoſteſſe en faire
            au¬<lb break="no"/>tant, <lb/>Pinuçio qui n’attendoit que l’heure, <lb/>Et qui contoit
         les momens de la nuit, <lb/>Son temps venu ne fait lõgue demeure, <lb/>Au lict de camp s’en
         va droit &amp; ſans <lb/>bruit. <lb/>Pas ne trouua la pucelle endormie; <lb/>I’en jurerois.
         Colette apprit vn jeu <lb/>Qui comme on ſçait laſſe plus qu’il <lb/>n’ennuye. <lb/>Tréue ſe
         fit; mais elle dura peu: <lb/>Larcins d’amour ne veulent longue <lb/>poſe. <lb/>Tout à
         merueille alloit au lict de camp; <lb/>Quand cét amyqu’auoit noſtre galant, <lb/>Preſsé
         d’aller mettre ordre à quelque <lb/>choſe, <pb n="17"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f37"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 17</fw>
         <lb/>Qu'honneſtement exprimer ie ne puis, <lb/>Voulut ſortir, &amp; ne put ouurir l’huis,
         <lb/>Sans enleuer le berceau de ſa place, <lb/>L’enfant auec, qu’il mit prés de leur lict;
         <lb/>Le détourner auroit fait trop de bruit. <lb/>Luy reuenu, pres de l’enfant il paſſe,
         <lb/>Sans qu’il daignaſt le remettre en ſon <lb/>lieu; <lb/>Puis ſe recouche, &amp; quand
         il plut à <lb/>Dieu <lb/>Se rendormit. Apres vn peu d’eſpace <lb/>Dans le logis ie ne ſçais
         quoy tomba: <lb/>Le bruit fut grand; l’hoſteſſe s’éueilla; <lb/>Puis alla voir ce que ce
         pouuoit eſtre. <lb/>A ſon retour le berceau la trompa. <lb/>Ne le trouuant joignant le lict
         du maî¬<lb break="no"/>tre, <lb/>Saint Iean, dit-elle en ſoy-meſme auſ¬<lb break="no"
         />ſi-toſt, <lb/>I’ay pensé faire vne eſtrange beueuë: <lb/>Pres de ces gens, ie me ſuis,
         peu s’en <lb/>faut, <lb/>Remiſe au lict en chemiſe ainſi nuë: <lb/>C’eſtoit pour faire vn
         bon chariuary. <lb/>Dieu ſoit loüé que ce berceau me <lb/>monſtre. <fw><lb/>B <pb n="18"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f38"/>
            <lb/>18 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Que c’eſt icy qu’eſt couché mon mary. <lb/>Diſant ces mots, auprés de cét amy
         <lb/>Elle ſe met. Fol ne fut n’étourdy <lb/>Le compagnon dedans vn tel rencon¬<lb
            break="no"/>tre: <lb/>La mit en œuure, &amp; ſans témoigner <lb/>Il fit l’époux; mais il
         le fit trop bien. <lb/>Trop bien! ie faux; &amp; c’eſt tout le con¬<lb break="no"/>traire:
         <lb/>Il le fit mal; car qui le veut bien faire <lb/>Doit en beſogne aller plus doucement.
         <lb/>Auſſi l’hoſteſſe eut quelque eſtonne¬<lb break="no"/>ment. <lb/>Qu'à mon mary,
         dit-elle, &amp; quelle <lb/>joye <lb/>Le fait agir en homme de vingt ans? <lb/>Prenons
         cecy, puiſque Dieu nous l’en¬<lb break="no"/>uoye; <lb/>Nous n’aurons pas touſiours tel
            paſſe¬<lb break="no"/>temps. <lb/>Elle n’eut dit ces mots entre ſes dents, <lb/>Que le
         galand recommence la feſte. <lb/>La Dame eſtoit de bonne emplette <lb/>encor: <lb/>I'en ay,
         ie crois, dit vn mot dans l’abord. <pb n="19"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f39"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 19</fw>
         <lb/>Chemin faiſant c’eſtoit fortune hon¬<lb break="no"/>neſte. <lb/>Pendant cela Colette
         apprehendant, <lb/>D’eſtre ſurpriſe auecque ſon amant, <lb/>Le renuoya le iour venant à
         poindre. <lb/>Pinuçio voulant aller rejoindre <lb/>Son compagnon, tomba tout de nou¬<lb
            break="no"/>ueau <lb/>Dans cette erreur que cauſoit le ber¬<lb break="no"/>ceau; <lb/>Et
         pour ſon lict il prit le lict de l’hoſte. <lb/>Il n’y fut pas, qu’en abbaiſſant ſa voix,
         <lb/>(Gens trop heureux font touſiours <lb/>quelque faute) <lb/>Amy, dit-il, pour beaucoup
         ie voudrois <lb/>Te pouuoir dire à quel poinct va mat <lb/>joye. <lb/>Ie te plains fort que
         le Ciel ne t’enuoye <lb/>Tout maintenant mefme bon-heur <lb/>qu’à moy. <lb/>Ma foy Colette
         eſt vn morceau de Roy. <lb/>Si tu ſçauois ce que vaut cette fille! <lb/>I'en ay bien veu;
         mais de telle, entre <lb/>nous, <lb/>Il n’en eſt point. C’eſt bien le cuir plus <lb/>doux,
            <pb n="20" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f40"/>
         <fw><lb/>20 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Le corps mieux fait, la taille plus gen¬<lb break="no"/>tille; <lb/>Et des tetons! ie
         ne te dis pas tout. <lb/>Quoy qu’il en ſoit, auant que d’eſtre <lb/>au bout
         <lb/>Gaillardement ſix poſtes ſe ſont faites: <lb/>Six de bon compte, &amp; ce ne ſont
            ſor¬<lb break="no"/>nettes. <lb/>D’vn tel propos l’hoſte tout étourdy, <lb/>D’vn ton
         confus gronda quelques pa¬<lb break="no"/>rolles. <lb/>L’hoſteſſe dit tout bas à cét amy,
         <lb/>Qu'elle prenoit touſiours pour ſon <lb/>mary. <lb/>Ne reçois plus chez toy ces teſtes
         folles. <lb/>N’entends-tu point comme ils ſont en <lb/>debat? <lb/>En ſon ſeant l’hoſte ſur
         ſon grabat <lb/>S’eſtant leué, commence à faire éclat. <lb/>Comment, dit-il, d’vn ton plein
         de <lb/>colere, <lb/>Vous veniez donc icy pour cette af¬<lb break="no"/>faire! <lb/>Vous
         l’entendez! &amp; ie vous ſçais bon <lb/>gré <lb/>De vous moquer encor? comme vous
         <lb/>faites. <pb n="21" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f41"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 21</fw>
         <lb/>Pretendez-vous, beau Monſieur que <lb/>vous eſtes, <lb/>En démeurer quitte à ſi bon
         marché? <lb/>Quoy! ne tient-il qu’à honnir des fa¬<lb break="no"/>milles? <lb/>Pour vos
         ébats nous nourrirons nos <lb/>filles, <lb/>I’en ſuis d’auis. Sortez de ma maiſon:¬<lb
            break="no"/>Ie jure Dieu que j’en auray raiſon. <lb/>Et toy coquine, il faut que ie te
         tuë. <lb/>A ce diſcours proferé bruſquement, <lb/>Pinuçio plus froid qu’vne ſtatuë,
         <lb/>Reſta ſans poulx, ſans voix, ſans moir¬<lb break="no"/>uement. <lb/>Chacun ſe tetit
         l’eſpace d’vn moment. <lb/>Colette entra dans des peurs nompa¬<lb break="no"/>reilles.
         <lb/>L’hoſteſſe ayant reconnu ſon erreur, <lb/>Tint quelque-temps le Eoup par lés
         <lb/>oreilles. <lb/>Le ſeul amy ſe ſouuint par bon-heur <lb/>De ce berceau principe de la
         choſe. <lb/>Adreſſant donc à Pinuçe ſa voix. <lb/>T’en tiendras-tu, dit-il, vne autrefois?
         <lb/>T’ay je auerty que le vin ſeroit cauſe <lb/>De ton mal-heur? tu ſçais que quand
         <lb/>tu bois, <pb n="22" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f42"/>
         <fw><lb/>22 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Toute la nuit, tu cours, tu te demei¬<lb break="no"/>nes, <lb/>Et vas contant mille
         chimeres vaines, <lb/>Que tu te mets dans l’eſprit en dor¬<lb break="no"/>mant.
         <lb/>Reuiens au lict. Pinuçe au meſme in¬<lb break="no"/>ſtant <lb/>Fait le dormeur,
         pourſuit le ſtratage¬<lb break="no"/>me, <lb/>Que le mary prit pour argent con¬<lb
            break="no"/>tant. <lb/>Il ne fut pas juſqu’à l’hoſteſſe meſme <lb/>Qui n’y vouluſt auſſi
         contribuer. <lb/>Pres de ſa fille elle alla ſe placer, <lb/>Et dans ce poſte elle ſe ſentit
         forte. <lb/>Par quel moyen, comment, de quelle <lb/>ſorte, <lb/>S’écria-t’elle, auroit-il
         pû coucher <lb/>Auec Colette, &amp; la dés-honorer? <lb/>Ie n’ay bougé toute nuict d’aupres
         <lb/>d’elle: <lb/>Elle n’a fait ny pis ny mieux que moy. <lb/>Pinuçiõ nous l’alloit donner
         belle. <lb/>L’hoſte reprit. C’eſt aſſez; ie vous <lb/>croy. <lb/>On ſe leua: ce ne fut pas
         ſans rire; <pb n="23" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f43"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 23</fw>
         <lb/>Car chacun d’eux en auoit ſa raiſon. <lb/>Tout fut ſecret: &amp; quiconque eut du
         <lb/>bon, <lb/>Par deuers ſoy le garda ſans rien <lb/>dire. <pb n="24"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f44"/>
         <fw><lb/>24 NOVVELLE</fw>
         <lb/>LE MVLETIER. <lb/>N'ouuelle tiréé de Bocace. <lb/>N Roy Lombard (les Roys de <lb/>ce
         pays <lb/>Viennent ſouuent s’offrir à ma <lb/>memoire) <lb/>Ce dernier-cy, dont parle en
         ſes écrits <lb/>Maiſtre Bocace auteur de céte hiſtoire, <lb/>Portoit le nom d’Agilufen ſon
         temps. <lb/>Il épouſa Teudelingue la belle, <lb/>Veuue du Roy dernier mort ſans en¬<lb
            break="no"/>fans, <lb/>Lequel laiſſa l’eſtat ſous la tutelle, <lb/>De celuy-cy, Prince
         ſage &amp; prudent. <lb/>Nulle beauté n’eſtoit alors égale <lb/>A Teudelingue; &amp; la
         couche Royale <lb/>De part &amp; d’autre eſtoit aſſeurément <lb/>Auſſi complette, autant
         bien aſſortie <fw><lb/>Qu'elle <pb n="25"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f45"/>
            <lb/>NOVVELLES. 25</fw>
         <lb/>Qu’elle fut onc. Quand Meſſer Cu¬<lb break="no"/>pidon <lb/>En badinant fit choir de
         ſon brandon <lb/>Chez Agiluf, droit deſſus l’écurie: <lb/>Sans prendre garde, &amp; ſans ſe
         ſoucier <lb/>En quel endroit; dont auecque furie <lb/>Le feu ſe prit au cœur d’vn Muletier.
         <lb/>Ce Muletier eſtoit homme de mine, <lb/>Et démentoit en tout ſon origine, <lb/>Bien
         fait &amp; beau, meſme ayant du bon <lb/>ſens. <lb/>Bien le monſtra: car s’eſtant de la
         <lb/>Reyne <lb/>Amouraché, quand il eut quelque <lb/>temps <lb/>Fait ſes efforts, &amp; mis
         toute ſa peine <lb/>Pour ſe guerir, ſans pouuoir rien ga¬<lb break="no"/>gner, <lb/>Le
         compagnon fit vn tour d’homme <lb/>habile. <lb/>Maiſtre ne ſçais meilleur pour enſei.
         <lb/>gner <lb/>Que Cupidon; l’ame la moins ſubtile <lb/>Sous ſa ferule apprend plus en vn
         iour <lb/>Qu'vn Maiſtre es Arts en dix ans aux <lb/>écoles. <fw><lb/>C <pb n="26"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f46"/>
            <lb/>26 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Aux plus groſſiers par vn chemin bien <lb/>court <lb/>Il ſçait monſtrer les tours
         &amp; les paroles. <lb/>Le preſent conte en eſt vn bon témoin. <lb/>Noſtre amoureux ne
         ſongeoit pres ny <lb/>loin <lb/>Dedans l’abord à jouyr de ſa mie. <lb/>Se declarer de
         bouche ou par ecrit <lb/>N’eſtoit pas ſeur. Si ſe mit en l’eſprit <lb/>Mouruſt ou non, d’en
         paſſer ſon enuie, <lb/>Puis qu’auſſi bien plus viure ne pou¬<lb break="no"/>uoit; <lb/>Et
         mort pour mort, touſiours mieux <lb/>luy valoit, <lb/>Auparauant que ſortir de la vie,
         <lb/>Eprouuer tout, &amp; tenter le hazard. <lb/>L vſage eſtoit chez le peuple Lombard,
         <lb/>Que quand le Roy, qui faiſoit lict à <lb/>part, <lb/>(Comme tous font) vouloit auec ſa
         <lb/>femme <lb/>Aller coucher, ſeul il ſe preſentoit, <lb/>Preſque en chemiſe, &amp; ſur
         ſon dos n’a¬<lb break="no"/>uoit <lb/>Qu’vne ſimarre; à la porte il frapoit <lb/>Tout
         doucement; auſſi-toſt vne Dame <pb n="27"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f47"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 27</fw>
         <lb/>Ouuroit ſans bruit; &amp; le Roy luy met¬<lb break="no"/>toit <lb/>Entre les mains la
         clarté qu’il portoit; <lb/>Clarté n’ayant grand’ lueur ny grand? <lb/>flâme. <lb/>D’abord
         la Dame éteignoit en ſortant <lb/>Cette clarté; c’eſtoit le plus ſouuent; <lb/>Vne
         lanterne, ou de fimples bougies. <lb/>Chaque Royaume à ſes ceremonies. <lb/>Le Muletier
         remarqua celle-cy; <lb/>Ne manqua pas de s’ajuſter ainſi; 3 <lb/>Se preſenta comme c’eſtoit
         l’vſage, <lb/>S’eſtant caché quelque peu le viſage. <lb/>La Dame ouurit dormant plus
         d’ademi. <lb/>Nul cas n’eſtoit à craindre en l’auan¬<lb break="no"/>ture <lb/>Fors que le
         Roy ne vinſt pareillement. <lb/>Mais ce jour-là s’eſtant heureuſement <lb/>Mis à chaſſer,
         force eſtoit que nature <lb/>Pendant la nuict cherchaſt quelque <lb/>repos. <lb/>Le
         Muletier frais, gaillard, &amp; diſpos, <lb/>Et parfumé, ſe coucha ſans rien dire. <lb/>Vn
         autre poinct, outre ce qu’auons dit, <lb/>C’eſt qu’Agiluf, s’il auoit en l’eſprit
         <lb/>Quelque chagrin, ſoit touchant ſon <fw><lb/>Empire, C ij <pb n="28"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f48"/>
            <lb/>28 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Ou ſa famille, ou pour quelque autre <lb/>cas, <lb/>Ne ſonnoit mot en prenant ſes
         ébats. <lb/>A tout cela Teudelingue eſtoit faite. <lb/>Noſtre amoureux fournit plus d’vne
         <lb/>traite: <lb/>Vn Muletier à ce jeu vaut trois Roys. <lb/>Dont Teudelingue entra par
         pluſieurs <lb/>fois <lb/>En penſement; &amp; crut que la colere <lb/>Rendoit le Prince
         outre ſon ordinaire, <lb/>Plein de tranſport, &amp; qu’il n’y ſon¬<lb break="no"/>geoit
         pas. <lb/>Dedans ſes dons le Ciel eſt touſiours <lb/>juſte <lb/>Il ne départ à gens de tous
         eſtats <lb/>Meſmes talens. Vn Empereur auguſte! <lb/>A les vertus propres pour commander.
         <lb/>Vn Magiſtrat ſçait les poincts decidet. <lb/>Au jeu d’amour le Muletier fait rage.
         <lb/>Chacun ſon fait; nul n’a tout en par¬<lb break="no"/>tage. <lb/>Noſtre galand s’eſtant
         diligenté, <lb/>Se retira ſans bruit &amp; ſans clarté, <lb/>Deuant l’Aurore. Il en ſortoit
         à peine <lb/>Lors qu’Agiluf alla trouuer la Reyne; <pb n="29"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f49"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 29</fw>
         <lb/>Voulut s’ébatre, &amp; l’étonna bien fort. <lb/>Certes Monſieur, ie ſçais bien, luy
         <lb/>dit-elle, <lb/>Que vous auez pour moy beaucoup de <lb/>zele; <lb/>Mais de ce lieu vous
         ne faites encor <lb/>Que de ſortir: meſme outre l’ordinaire <lb/>En aués pris, &amp;
         beaucoup plus qu’aſſez. <lb/>Pour Dieu Monſieur, ie vous prie, aui¬<lb break="no"/>ſez
         <lb/>Que ne ſoit trop; voſtre ſanté m’eſt <lb/>chere. <lb/>Le Roy fut ſage, &amp; ſe douta
         du tour; <lb/>Ne ſonna mot, deſcendit dans la cour; <lb/>Puis de la cour entra dans
         l’écurie; <lb/>Iugeant en luy que le cas prouenoit <lb/>D’vn Muletier, comme l’on luy
         parloit. <lb/>Toute la troupe eſtoit lors endormie, <lb/>Fors le galand qui trembloit pour
         ſa <lb/>vie. <lb/>Le Roy n’auoit lanterne ny bougie. 3 <lb/>En tâtonnant il s’approcha de
         tous; <lb/>Crut que l’auteur de cette tromperie <lb/>Se connoiſtroit au batement du poulx.
         <lb/>Pas ne faillit dedans ſa conjecture: <lb/>Et le ſecond qu’il taſta d’auanture
            <fw><lb/>C iij. <pb n="30" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f50"/>
            <lb/>30 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Eſtoit ſon homme; à qui d’émotion, <lb/>Soit pour la peur, ou ſoit pour l’action,
         <lb/>Le cœur batoit, &amp; le poulx tout en¬<lb break="no"/>ſemble. <lb/>Ne ſçachant pas où
         deuoit aboutir <lb/>Tout ce myſtere, il feignoit de dormir. <lb/>Mais quel ſommeil! Le Roy,
         pendant <lb/>qu’il tremble, <lb/>En certain coin va prendre des ciſeaux <lb/>Dont on
         coupoit le crain à ſes cheuaux. <lb/>Faiſons, dit-il, au galand vne marque, <lb/>Pour le
         pouuoir demain connoiſtre <lb/>mieux. <lb/>Incontinent de la main du Monarque <lb/>Il ſe
         ſent tondre. Vn toupet de cheueux <lb/>Luy fut coupe, droit vers le front du <lb/>ſire.
         <lb/>Et cela fait le Prince ſe retire. <lb/>Il oublia de ſerrer le toupet; <lb/>Dont le
         galand s’auiſa d’vn ſecret <lb/>Qui d’Agilufgaſta le ſtratagême. <lb/>Le Muletier alla ſur
         l’heure meſme <lb/>En pareil lieu tondre ſes compagnons. <lb/>Le iour venu, le Roy vit ces
         garçons <lb/>Sans poil au front. Lors le Prince ch. <lb/>ſon ame. <pb n="31"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f51"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 31</fw>
         <lb/>Qu'eſt-cecy donc! qui croiroit que ma <lb/>femme <lb/>Auroit eſté ſi vaillante au
         déduit? <lb/>Quoy Teudelingue a-t’elle cette nuit <lb/>Fourny d’ébat a plus de quinze ou
         <lb/>ſeize? <lb/>Autant en vid vers le front de tondus. <lb/>Or bien, dit-il, qui l’a fait
         ſi ſe taiſe: <lb/>Au demeurant qu’il n’y retourne plus. <fw><lb/>C iiij <pb n="32"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f52"/>
            <lb/>32</fw>
         <lb/>NOVVELLES. <lb/>REGNAVLD D’AST. <lb/>N'ouuelle tirée de Bocace. <lb/>E'irpre uee vut.
         <lb/>Pour les breuets, oraiſons, &amp; <lb/>parolles. <lb/>Ie me ris d’eux; &amp; ie tiens,
         quant à <lb/>moy, <lb/>Que tous tels ſorts ſont receptes fii¬<lb break="no"/>uoles.
         <lb/>Friuoles ſont; c’eſt ſans difficulté. <lb/>Bien eſt-il vray, qu’aupres d’vne beauté
         <lb/>Parolles ont des vertus nompareilles; <lb/>Parolles font en amour des merueil¬<lb
            break="no"/>les: <lb/>Tout cœur ſe laiſſe à ce charme amol¬<lb break="no"/>lir. <lb/>De
         tels breuets ie veux bien me ſeruir; <pb n="33"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f53"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 33</fw>
         <lb/>Des autres non. Voicy pourtant vn <lb/>conte, <lb/>Ou l’oraiſon de Monſieur S. Iulien
         <lb/>A Regnauld d’Aſt produiſit vn grand <lb/>bien. <lb/>S’il ne l’euſt dite, il euſt
         trouué mé¬<lb break="no"/>conte <lb/>A ſon argent, &amp; mal paſsé la nuit: <lb/>Il s’en
         alloit deuers Chaſteau Guillau¬<lb break="no"/>me <lb/>Quand trois Quidams (bonnes gens,
         <lb/>&amp; ſans bruit, <lb/>Ce luy ſembloit, tels qu’en tout vn <lb/>Royaume <lb/>Il
         n’auroit crû trois auſſi gens de bien) <lb/>Quand n’ayant dis-je aucun ſoupçon <lb/>de
         rien, <lb/>Ces trois Quidams tout pleins de cour¬<lb break="no"/>toiſie, j <lb/>Apres
         l’abord, &amp; l’ayant ſalüé <lb/>Fort humblement, ſi noſtre compa¬<lb break="no"/>gnie,
         <lb/>Luy dirent-ils, vous pouuoit eſtre à gré, <lb/>Et qu’il vous pluſt acheuer cette
         traite <lb/>Auecque nous, ce nous ſeroit hon¬<lb break="no"/>neur. <pb n="34"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f54"/>
         <fw><lb/>34 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>En voyageant, plus la troupe eſt com¬<lb break="no"/>plete, <lb/>Mieux elle vaut;
         c’eſt touſiours le <lb/>meilleur. <lb/>Tant de brigands infectent la Prouin¬<lb break="no"
         />ce, <lb/>Que l’on ne ſçait à quoy ſonge le Prin¬<lb break="no"/>ce <lb/>De le ſouffrir:
         mais quoy les mal-vi¬<lb break="no"/>uans <lb/>Seront touſiours. Regnauld dit à ces
         <lb/>gens, <lb/>Que volontiers. Vne lieuë eſtant faite, <lb/>Eux diſcourant, pour tromper
         le che¬<lb break="no"/>min, <lb/>De choſe &amp; d’autre; ils tomberent en¬<lb break="no"
         />fin <lb/>Sur ce qu’on dit de la vertu ſecrete <lb/>De certains mots, caracteres, bre¬<lb
            break="no"/>uets, <lb/>Dont les aucuns ont de tres-bons eſ¬<lb break="no"/>i fets;
         <lb/>Comme de faire aux inſectes la guerre, <lb/>Charmer les loups, conjurer le ton¬<lb
            break="no"/>nerre; <lb/>Ainſi du reſte; ou ſans pact ny demy <pb n="35"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f55"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 35</fw>
         <lb/>(Dequoy l’on ſoit pour le moins <lb/>auerty) <lb/>L’on ſe guerit, l’on guerit ſa
         monture, <lb/>Soit du farcin, ſoit de la mémarchure; <lb/>L’on fait ſouuent ce qu’vn bon
            mede¬<lb break="no"/>cin <lb/>Ne ſçauroit faire auec tout ſon latin. <lb/>Ces ſuruenans
         de mainte experience <lb/>Se vantoient tous; &amp; Renaud en ſi¬<lb break="no"/>lence
         <lb/>Les écoutoit. Mais vous, ce luy dit-on; <lb/>Sçauez-vous point auſſi quelque orai¬<lb
            break="no"/>ſon? <lb/>De tels ſecrets, dit-il, ie ne me pique; <lb/>Comme homme ſimple,
         &amp; qui vis à <lb/>l’antique. <lb/>Bien vous diray, qu’en allant par che¬<lb break="no"
         />min, <lb/>I’ay certains mots, que ie dis au matin, <lb/>Deſſous le nom d’Oraiſon ou
            d’An¬<lb break="no"/>tienne <lb/>De S. Iulien; afin qu’il ne m’auienne <lb/>De mal
         giſter: &amp; j’ay meſme éprouué, <lb/>Qu'en y manquant cela m’eſt arriué. <lb/>I’y manque
         peu: c’eſt vn mal que j’é¬<lb break="no"/>
         <pb n="36" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f56"/>
         <fw><lb/>36 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Par deſſus tous, &amp; que ie crains autant. <lb/>Et ce matin, Monſieur, l’auez-vous
         <lb/>dite; <lb/>Luy repartit l’vn des trois en riant. <lb/>Ouy, dit Renaud. Or bien,
         repliqua <lb/>l’autre, <lb/>Gageons vn peu quel ſera le meilleur, <lb/>Pour ce jourd’huy,
         de mon giſte ou du <lb/>voſtre. <lb/>Il faiſoit lors vn froid plein de rigueur. <lb/>La
         nuit de plus eſtoit fort approchante, <lb/>Et la couchée encor aſſez diſtante. <lb/>Renaud
         reprit. Peut-eſtre ainſi que <lb/>moy. <lb/>Vous ſeruez-vous de ces mots en voya¬<lb
            break="no"/>ge. <lb/>Point, luy dit l’autre; &amp; vous jure ma <lb/>foy,
         <lb/>Qu’inuoquer Saints n’eſt pas trop mon <lb/>vſage. <lb/>Mais ſi ie perds, ie le
         pratiqueray. <lb/>En ce cas-là volontiers gageray, <lb/>Reprit Renaud, &amp; j’y mettrois
         ma <lb/>vie: <lb/>Pourueu qu’alliez en quelque Hoſtel¬<lb break="no"/>lerie; <pb n="37"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f57"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 37</fw>
         <lb/>Car ie n’ay là nulle maiſon d’ami. <lb/>Nous mettrons donc cette clauſe au <lb/>pari,
         <lb/>Pourſuiuit-il, ſi l’auez agreable: <lb/>C’eſt la raiſon. L’autre luy répondit.
         <lb/>I’en ſuis d’accord: &amp; gage voſtre habit, <lb/>Voſtre cheual, la bourſe au
         prealable; <lb/>Seur de gagner, comme vous allez <lb/>voir. <lb/>Renaud, dés lors, put bien
            s’apperce¬<lb break="no"/>uoir, <lb/>Que ſon cheual auoit changé d’eſtable. <lb/>Mais
         quel remede? En coſtoyant vn <lb/>bois, <lb/>Le Parieur ayant changé de voix, <lb/>Ca,
         deſcendez, dit-il, mon Gentil¬<lb break="no"/>homme: <lb/>Voſtre Oraiſon vous fera bon
         beſoin. <lb/>Chaſteau-Guillaume eſt encor vn peu <lb/>loin. <lb/>Fallut deſcendre. Ils luy
         prirent en <lb/>ſomme <lb/>Chapeau, caſaque, habit, bourſe, &amp; <lb/>cheual; <lb/>Bottes
         auſſi. Vous n’aurez tant de mal <lb/>D’aller à pied, luy dirent les perfides. <pb n="38"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f58"/>
         <fw><lb/>38 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Puis de chemin (ſans qu’ils priſſent de <lb/>guides) <lb/>Changeant tous trois, ils
         furent auſſi¬<lb break="no"/>toſt <lb/>Perdus de veuë: &amp; le pauure Renaud, <lb/>En
         caleçons, en chauſſes, en chemiſe, <lb/>Moüillé, fangeux, ayant au nez la biſe, <lb/>Va
         tout dolent; &amp; craint auec raiſon, <lb/>Qu’il n’ait ce coup, mal-gré ſon orai¬<lb
            break="no"/>ſon, <lb/>Tres-mauuais giſte; horſmis qu’en ſa <lb/>valiſe <lb/>Il eſperoit.
         Car il eſt à noter, <lb/>Qu’vn ſien valet contraint de s’arrêter, <lb/>Pour faire mettre vn
         fer à ſa monture, <lb/>Deuoit le joindre. Or il ne le fit pas; <lb/>Et ce fut là le pis de
         l’auanture. <lb/>Le drôle ayant veu de loin tout le cas, <lb/>(Comme valets ſouuent ne
         valent <lb/>gueres) <lb/>Prend à coſté, pouruoit à ſes affaires, <lb/>Laiſſe ſon maiſtre, à
         trauers champs <lb/>s’enfuït, <lb/>Donne des deux, gagne deuant la nuit
         <lb/>Chaſteau-Guillaume, &amp; dans l’Hô¬<lb break="no"/>tellerie <pb n="39"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f59"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 39</fw>
         <lb/>La plus fameuſe, enfin la mieux four¬<lb break="no"/>nie, <lb/>Attend Renaud pres d’vn
         foyer ar¬<lb break="no"/>dent, <lb/>Et fait tirer du meilleur cependant. <lb/>Son maiſtre
         eſtoit juſqu’au cou dans <lb/>les boües; <lb/>Pour en ſortir auoit fort à tirer. <lb/>Il
         acheua de ſe deſeſperer, <lb/>Lors que la neige en luy donnant aux <lb/>jouës <lb/>Vint à
         flocons, &amp; le vent qui foüetoit. <lb/>Au prix du mal que le pauure homme <lb/>auoit,
         <lb/>Gens que l’on pend ſont ſur des licts de <lb/>roſes. <lb/>Le ſort ſe plaiſt à
         diſpenſer les choſes <lb/>De la façon:c’eſt tout mal où tout bien. <lb/>Dans ſes faueurs il
         n’a point de meſu¬<lb break="no"/>res: <lb/>Dans ſon courroux de meſme il n’ob¬<lb
            break="no"/>met rien <lb/>Pour nous mater: témoin les auantu¬<lb break="no"/>FeS- TIVV
         INNIe <lb/>Qu'eut cette nuit Renaud qui n’ar¬<lb break="no"/>riua, <pb n="40"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f60"/>
         <fw><lb/>40 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Qu’vne heure apres qu’on eut fermé <lb/>la porte. <lb/>Du pied du mur enfin il
         s’approcha. <lb/>Dire comment, ie n’en ſçais pas la ſorte. <lb/>Son bon deſtin, par vn
         tres-grand ha¬<lb break="no"/>zard, <lb/>Luy fit trouuer vne petite auance <lb/>Qu’auoit vn
         toict; &amp; ce toict faiſoit <lb/>part <lb/>D’vne maiſon voiſine du rempart. <lb/>Renaud
         rauy de ce peu d’allegeance <lb/>Se met deſſous. Vn bon-heur, comme <lb/>on dit, <lb/>Ne
         vient point ſeul: Quatre ou cinq <lb/>brins de paille <lb/>Se rencontrant, Renaud les
         eſtendit. <lb/>Dieu ſoit loüé, dit-il, voila mon lict. <lb/>Pendant cela le mauuais temps
            l’aſ¬<lb break="no"/>ſaille <lb/>De toutes parts: il n’en peut preſque <lb/>plus.
         <lb/>Tranſi de froid, immobile, &amp; perclus, <lb/>Au deſeſpoir bien-toſt il s’abandonne,
         <lb/>Claque des dents, ſe plaint, tremble, &amp; <lb/>friſſonne, <lb/>Si hautemẽt que
         quelqu’vn l’entendit. <fw><lb/>Ce <pb n="41"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f61"/>
            <lb/>NOVVELLES. 41</fw>
         <lb/>Ce quelqu’vn-là c’eſtoit vne ſeruante; <lb/>Et ſa maiſtreſſe vne veuve galante,
         <lb/>Qui demeuroit au logis que j’ay dit; <lb/>Pleine d’appas, jeune, &amp; de bonne
         <lb/>grace. <lb/>Certain Marquis Gouuerneur de la <lb/>place <lb/>L’entretenoit; &amp; de
         peut d’eſtre veu, <lb/>Troublé, diſtrait, enfin interrompu <lb/>Dans ſon commerce au logis
         de la <lb/>Dame, <lb/>Il ſe rendoit ſouuent chez cette femme, <lb/>Par vne porte
         aboutiſſante aux chãps; <lb/>Alloit, venoit, ſans que ceux de la ville <lb/>En ſçeuſſent
         rien; non pas meſmes ſes <lb/>gens. <lb/>Ie m’en eſtonne; &amp; tout plaiſir tran¬<lb
            break="no"/>quille <lb/>N’eſt d’ordinaire vn plaiſir de Mar¬<lb break="no"/>quis:
         <lb/>Plus il eſt ſçeu, plus il leur ſemble ex¬<lb break="no"/>quis. <lb/>Or il auint que la
         meſme ſoirée <lb/>Où noſtre Iob ſur la paille eſtendu <lb/>Tenoit deſia ſa fin toute
         aſſeurée, <lb/>Monſieur eſtoit de Madame âttendu: <fw><lb/>D <pb n="42"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f62"/>
            <lb/>42 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Le ſoupé preſt, la chambre bien parée, <lb/>Bons reſtaurans, champignons, &amp; ra¬<lb
            break="no"/>gouſts; <lb/>Bains, &amp; parfums; matelats blancs &amp; <lb/>mous; <lb/>Vin
         du coucher; toute l’Artillerie <lb/>De Cupidon, non pas le langoureux, <lb/>Mais celuy-là
         qui n’a fait en ſa vie <lb/>Que de bons-tours, le Patron des heu¬<lb break="no"/>reux,
         <lb/>Des jouyſſans Eſtant donc la donzelle <lb/>Preſte à bien faire, auint que le Mar¬<lb
            break="no"/>quis <lb/>Ne put venir: elle en receut l’auis <lb/>Par vn ſien Pâge; &amp;
         de cela la belle) <lb/>Se conſola: tel eſtoit leur marché. <lb/>Renaud y gagne: il ne fut
         écouté <lb/>Plus d’vn moment, que pleine de bonté <lb/>Cette ſeruante &amp; confite en
         tendreſſe, <lb/>Par auanture autant que ſa maiſtreſſe, <lb/>Dit à la veuve. Vn pauure
         ſoufreteux <lb/>Se plaint là bas; le froid eſt rigoureux; <lb/>Il peut mourir: vous
         plaiſt-il pas, Ma¬<lb break="no"/>dame, <lb/>Qu'en quelque coin l’on le mette à
         <lb/>couuert? <pb n="43" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f63"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 43</fw>
         <lb/>Ouy, ie le veux, répondit cette femme. <lb/>Ce galetas qui de rien ne nous ſert
         <lb/>Luy viendra bien: deſſus quelque cou¬<lb break="no"/>chete <lb/>Vous luy mettrez vn
         peu de paille <lb/>nette; <lb/>Et là dedans il faudra l’enfermer: <lb/>De nos reliefs vous
         le ferez ſouper <lb/>Auparauant, puis l’enuoyrez coucher. <lb/>Sans cét Arreſt c’eſtoit
         fait de la vie <lb/>Du bon Renaud. On ouure, il remer¬<lb break="no"/>cie; <lb/>Dit qu’on
         l’auoit retiré du tombeau, <lb/>Conte ſon cas, reprend force, &amp; cou¬<lb break="no"
         />rage: <lb/>Il eſtoit grand, bien fait, beau perſon¬<lb break="no"/>nage, <lb/>Ne ſembloit
         meſme homme en amour <lb/>nouueau, <lb/>Quoy qu’il fuſt jeune. Au-reſte il auoit <lb/>honte
         <lb/>De ſa miſere, &amp; de ſa nudite: <lb/>L’âmour eſt nu, mais il n’eſt pas crote.
         <lb/>Renaud dedans, la chambriere monte; <lb/>Et va conter le tout de poinct on <pb n="44"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f64"/>
         <fw><lb/>44 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>La Dame dit, regardez ſi j’ay point <lb/>Quelque habit d’homme encor dans <lb/>mon
         armoire; <lb/>Car feu Monſieur en doit auoir laiſsé. <lb/>Vous en auez, j’en ay bonne
         memoire, <lb/>Dit la ſeruante. Elle eut bien-toſt <lb/>trouué <lb/>Le vray balot. Pour plus
         d’honneſteté, <lb/>La Dame ayant appris la qualité <lb/>De Renaud d’Aſt (car il s’eſtoit
            nom¬<lb break="no"/>mé) <lb/>Dit qu’on le miſt au bain chauffé pour <lb/>elle. <lb/>Cela
         fut fait; il ne ſe fit prier. <lb/>On le parfume auant que l’habiller. <lb/>Il monte en
         haut, &amp; fait à la Donzelle <lb/>Son compliment, comme homme bien <lb/>appris. <lb/>On
         ſert enfin le ſoupé du Marquis. <lb/>Renaud mangea tout ainſi qu’vn au¬<lb break="no"/>tre
         homme; <lb/>Meſme vn peu mieux; la Cronique le <lb/>dit: <lb/>On peut à moins gagner de
         l’appetit. <lb/>Quant à la veuve, elle ne fit en ſomme <lb/>Que regarder, témoignant ſon
         deſir: <pb n="45" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f65"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 45</fw>
         <lb/>Soit que deſia l’attente du plaiſir <lb/>L’euſt diſpoſée; ou ſoit par ſympathie;
         <lb/>Ou que la mine, ou bien le procedé <lb/>De Renaud d’Aſt euſſent, ſon cœur <lb/>touché.
         <lb/>De tous coſtez ſe trouuant aſſaillie, <lb/>Elle ſe rend aux ſemonces d’amour.
         <lb/>Quand ie feray, diſoit-elle, ce tour, <lb/>Qu'l'ira dire? il n’y va rien du noſtre.
         <lb/>Sile Marquis eſt quelque peu trompe <lb/>Il le merite, &amp; doit l’auoir gagné,
         <lb/>Ou gagnera: car c’eſt vn bon Apoſtre. <lb/>Homme pour homme, &amp; peché pour
         <lb/>peché, <lb/>Autant me vaut celuy-cy que autre. <lb/>Renaud n’eſtoit ſi neuf qu’il ne
         viſt <lb/>bien <lb/>Que l’Oraiſon de Monſieur S. Iulien <lb/>Feroit effect, &amp; qu’il
         auroit bon giſte. <lb/>Luy hors de table, on deſſert au plus <lb/>viſte. <lb/>Les voilà
         ſeuls; &amp; pour le faire court <lb/>En beau début. La Dame s’eſtoit miſe <lb/>En vn habit
         à donner de l’Amour. <lb/>La negligence à mon gré ſi requiſe, <lb/>Pour cette fois fut ſa
         Dame d’Atour. <fw><lb/>C iij. <pb n="46"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f66"/>
            <lb/>46 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Point de clinquant, juppe ſimple <lb/>modeſte, <lb/>Ajuſtement moins ſuperbe que
         leſte; <lb/>Vn mouchoir noir de deux grands <lb/>doigts trop court; <lb/>Sous ce mouchoir
         ne ſçais quoy fait au <lb/>tour, <lb/>Par là Renaud s’imagina le reſte. <lb/>Mot n’en
         diray: mais ie n’obmettray <lb/>point, <lb/>Qu’elle eſtoit ieune, agreable, &amp; tou¬<lb
            break="no"/>chante. <lb/>Blanche ſur tout, &amp; de taille auenante, <lb/>Trop ny trop
         peu de chair &amp; d’enbon¬<lb break="no"/>poinct. <lb/>A cet objet qui n’euſt eu l’âme
         emeuë? <lb/>Qui n’euſt aymé? qui n’euſt eu des <lb/>deſirs? <lb/>Vn Philoſophe, vn marbre,
         vne ſta¬<lb break="no"/>tue, <lb/>Auroient ſenty comme nous ces plai¬<lb break="no"/>ſirs.
         <lb/>Elle commence à parler la premiere; <lb/>Etifait ſi bien que Renaud s’enhardit.
         <lb/>Il ne ſçauoit comme entrer en ma¬<lb break="no"/>tiere; <pb n="47"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f67"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 47</fw>
         <lb/>Mais pour l’ayder la marchande luy <lb/>dit. <lb/>Vous rappellez en moy la ſouue¬<lb
            break="no"/>nance <lb/>D’vn qui s’eſt veu mon vnique ſoucy: <lb/>Plus ie vous vois, plus
         ie crois voir <lb/>auſſi <lb/>L’air &amp; le port, les yeux, la remem¬<lb break="no"
         />brance, <lb/>De mon époux; que Dieu luy faſſe <lb/>paix: <lb/>Voyla ſa-bouche, &amp;
         voyla tous ſes <lb/>traits <lb/>Renaud reprit, ce m’eſt beaucoup de <lb/>gloire: <lb/>Mais
         vous, Madame, à qui reſſemblez- <lb/>vous? <lb/>A nul obiet, &amp; ie n’ay point memoire
         <lb/>D’en auoir veu qui m’ayt ſemblé ſi <lb/>doux. <lb/>Nulle beauté n’approche de la
         voſtre. <lb/>Or me voicy d’vn mal cheu dans vn <lb/>autre: <lb/>Ie tranſiſſois, ie brûle
         maintenant: <lb/>Lequel vaut mieux? la belle l’arreſtant, <lb/>S’humilia pour eſtre
         contredite. <pb n="48" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f68"/>
         <fw><lb/><choice>
               <sic>49</sic>
               <corr>48</corr>
            </choice> NOVVELLES.</fw>
         <lb/>C’eſt vne adreſſe à mon ſens non pe¬<lb break="no"/>tité. <lb/>Renaud pourſuit: loüant
         par le menu <lb/>Tout ce qu’il void, tout ce qu’il n’a <lb/>point veu, <lb/>Et qu’il
         verroit volontiers ſi la belle <lb/>Plus que de droit ne ſe monſtroit cru¬<lb break="no"
         />elle. <lb/>Pour vous loüer comme vous meritez, <lb/>Ajouſta-t-il, &amp; marquer les
         beautez <lb/>Dont i'ay la veuë auec le cœur fra¬<lb break="no"/>pée, <lb/>(Car prés de vous
         l’vn &amp; l’autre s’en <lb/>ſuit) <lb/>Il faut vn ſiecle, &amp; ie n’ay qu’vne nuit,
         <lb/>Qui pourroit eſtre encor mieux occu¬<lb break="no"/>pée. <lb/>Elle ſourit; il n’en
         fallut pas plus. <lb/>Renaud laiſſa les diſcours ſuperflus. <lb/>Le temps eſt cher, en
         Amour comme <lb/>en guerre. <lb/>Homme mortel ne s’eſt veu ſur la ter¬<lb break="no"/>re
         <lb/>De plus heureux; car nul poinct n’y <lb/>manquoit. <lb/>On reſiſta tout autant qu’il
         falloit, <pb n="49" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f69"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 49</fw>
         <lb/>Ny plus ny moins, ainſi que chaque <lb/>belle <lb/>Sçait pratiquer, pucelle ou non
            pu¬<lb break="no"/>celle. <lb/>Au demeurant ie n’ay pas entrepris! <lb/>De raconter tout
         ce qu’il obtint d’elle; <lb/>Menu détail, baiſers donnez &amp; pris,) <lb/>La petite oye;
         enfin ce qu’on appelle <lb/>En bon François les preludes d’amour; <lb/>Car l’vn &amp;
         l’autre y ſçauoit plus d’vn <lb/>tour. <lb/>Au ſouuenir de l’eſtat miſerable <lb/>Où
         s’eſtoit veu le pauure voyageur, <lb/>On luy faiſoit touſiours quelque fa¬<lb break="no"
         />ueur: <lb/>Voila, diſoit la veuve charitable, <lb/>Pour le chemin, voicy pour les
         brigans, <lb/>Puis pour la peur, puis pour le mauuais <lb/>temps; <lb/>Tant que le tout
         piece à piece s’efface. <lb/>Qui ne voudroit ſe racquiter ainſi? <lb/>Concluſion, que
         Renaud ſur la place <lb/>Obtint le don d’amoureuſe mercy. <lb/>Les doux propos recommencent
         en <lb/>ſuite, <lb/>Puis les baiſers, &amp; puis la noix confité. <pb n="50"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f70"/>
         <fw><lb/>50 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>On ſe coucha. La Dame ne voulant <lb/>Qu'il s’allaſt mettre au lict de ſa ſer¬<lb
            break="no"/>uante, <lb/>Le mit au ſien: ce fut fait prudemmẽt, <lb/>En femme ſage, en
         perſonne galante. <lb/>Ie n’ay pas ſçeu ce qu’eſtant dans le <lb/>lict <lb/>Ils auoient
         fait; mais comme auec <lb/>l’habit <lb/>On met à part certain reſte de honte,
         <lb/>Apparemment le meilleur de ce conte <lb/>Entre deux draps pour Renaud ſe paſſa,
         <lb/>Là plus à plein il ſe recompenſa <lb/>Du mal ſouffert, de la perte arriuée,
         <lb/>Dequoy s’eſtant la veuve bien trou¬<lb break="no"/>uée, <lb/>Il fut prié de la venir
         reuoir; <lb/>Mais en ſecret; car il falloit pouruoir <lb/>Au Gouuerneur. La belle non
            cou¬<lb break="no"/>tente <lb/>De ces faueurs, eſtalla ſon argent. <lb/>Renaud n’en prit
         qu’vne ſomme ba¬<lb break="no"/>ſtante <lb/>Pour regagner ſon logis promptemẽt. <lb/>Ils en
         va droit à cette Hoſtellerie, <lb/>Où ſon valet eſtoit encore au lit. <pb n="51"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f71"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 51</fw>
         <lb/>Renaud le roſſe, &amp; puis change d’ha¬<lb break="no"/>bit, <lb/>Ayant trouué ſa
         valize garnie. <lb/>Pour le combler, ſon bon deſtin voulut <lb/>Qu’on attrapaſt les quidams
         ce iour <lb/>meſme. <lb/>Incontinent chez le Iuge il courut: <lb/>Il faut vſer de diligence
         extréme <lb/>En pareils cas: car le Greffe tient bon, <lb/>Quand vne fois il eſt ſaiſi des
         choſes: <lb/>C’eſt proprement la cauerne au Lion; <lb/>Rien n’en reuient: là les mains ne
         ſont <lb/>cloſes <lb/>Pour receuoir, mais pour rendre trop <lb/>bien: <lb/>Fin celuy là qui
         n’y laiſſe du ſien. <lb/>Le procez fait, vne belle potence <lb/>A trois coſtez fut miſe en
         plein marché. <lb/>L’vn des quidams harangua l’aſſiſtance <lb/>Au nom de tous, &amp; le
         trio branché <lb/>Mourut-contrit &amp; fort bien confeſsé. <lb/>Apres cela, doutez de la
         puiſſance <lb/>Des Oraiſons, dira quelqu’vn de ceux <lb/>Dont j’ay parlé, trois gens par
         deuers <lb/>eux <lb/>Ont vn rouſſin, &amp; nombre de piſtoles: <fw><lb/>E ij <pb n="52"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f72"/>
            <lb/>52 NOVVELLES</fw>
         <lb/>Qui n’auroit cru ces gens là fort chan¬<lb break="no"/>ceux? <lb/>Auſſi font ils
         florés &amp; caprioles <lb/>(Mauuais preſage) &amp; tout gais &amp; <lb/>joyeux <lb/>Sont
         ſur le poinct de partir leur che¬<lb break="no"/>uance, <lb/>Lors qu’on les vient prier
         d’vne autre <lb/>danſe. <lb/>En contr’eſchange vn pauure mal¬<lb break="no"/>heureux
         <lb/>S’en va perir ſelon toute apparence, <lb/>Quand ſous la main luy tombe vne <lb/>beauté
         <lb/>Dont vn Prelat ſe ſeroit contenté. <lb/>Il recouura ſon argent, ſon bagage, <lb/>Et
         ſon cheual, &amp; tout ſon équipage, <lb/>Et grace à Dieu, &amp; Monſieur S. Iulieſ
         <lb/>Eut vn ſoupé qui ne luy couſta rien, <pb n="53"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f73"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 53</fw>
         <lb/>LA SERVANTE <lb/>IVSTIFIE’E. <lb/>Nouuelle tirée des contes de la Reyne <lb/>de
         Nauarre. <lb/>Ocace n’eſt le ſeul qui me <lb/>Ie vas par fois en vne autre <lb/>boutique.
         <lb/>Il eſt bien vray que ce diuin eſprit <lb/>Plus que pas vn me taille de pratique.
         <lb/>Mais comme il faut gouſter de plus <lb/>d’vn pain; <lb/>Ie puiſe encore en vn vieux
         magazin: <lb/>Vieux, des plus vieux; ou nouuelles <lb/>nouuelles <lb/>Sont juſqu'à cent;
         bien déduites &amp; <lb/>belles <lb/>Pour la pluſpart, &amp; de tres-bonne main. <fw><lb/>E
            iij <pb n="54" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f74"/>
            <lb/>54 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Pour cette fois la Reyne de Nauarre, <lb/>D’vn c’eſtoit moy na ïf’autant que rare
         <lb/>Entretiendra dans ces vers le Lecteut. <lb/>Voicy le fait, quiconque en ſoit l’Au¬<lb
            break="no"/>teur. <lb/>I’y mets du mien ſelon les occurrences. <lb/>C’eſt ma couſtume;
         &amp; ſans telles l¬<lb break="no"/>cences <lb/>Ie quiterois la charge de conteur. <lb/>Vn
         homme donc auoit belle ſeruante. <lb/>Il la rendit au jeu d’amour ſçauante. <lb/>Elle
         eſtoit fille à bien armer vn lict, <lb/>Pleine de ſuc, &amp; donnant appetit; <lb/>Ce qu’on
         appelle en François bonne <lb/>robe. <lb/>Par vn beau iour cét homme ſe dérobe <lb/>D’auec
         ſa femme; &amp; d’vn tres-grand <lb/>matin <lb/>S’en va trouuer ſa ſeruante au jardin:
         <lb/>Elle faiſoit vn bouquet pour Madame <lb/>C’eſtoit ſa feſte. Voyant donc de ſa
         <lb/>femme <lb/>Le bouquet fait, il commence à loüer, <lb/>L’aſſortiment; taſche à
         s’inſinüer: <lb/>S’inſinuer en fait de chambriere, <lb/>C’eſt propremẽt couler ſa main au
         ſein <pb n="55" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f75"/>
         <lb/>NOVVELLES. 55 <lb/>Ce qui fut fait. La ſeruante ſoudain <lb/>Se défendit: mais de
         quelle maniere? <lb/>Sans rien gaſter: c’eſtoit vne façon <lb/>Sur le marche: bien ſçauoit
         ſa leçon. <lb/>La belle prend les fleurs qu’elle auoit <lb/>miſes <lb/>En vn monceau, les
         jette au compa¬<lb break="no"/>gnon. <lb/>Il la baiſa pour en auoir raiſon: <lb/>Tant &amp;
         ſi bien qu’ils en vinrent aux <lb/>priſes. <lb/>En cét étrif la ſeruante tomba. <lb/>Luy
         d’en tirer auſſi-toſt auantage. <lb/>Le mal-heur fut que tout ce beau me¬<lb break="no"
         />nage <lb/>Fut découuert d’vn logis prés de là. <lb/>Nos gens n’auoient pris garde à cette
         <lb/>affaire. <lb/>Vne voiſine apperceut le myſtere. <lb/>L’Epoux la vid, ie ne ſçais pas
            com¬<lb break="no"/>ment. <lb/>Nous voila pris, dit-il à ſa ſeruante, <lb/>Noſtre
         voiline eſt languarde &amp; mé¬<lb break="no"/>chante. <lb/>Mais ne ſoyez en crainte
         aucunement. <lb/>Il va trouuer ſa femme en ce moment <fw><lb/>E iiij <pb n="56"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f76"/>
            <lb/>56 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Puis fait ſi bien que s’eſtant éueillée <lb/>Elle ſe leue; &amp; ſur l’heure habillée,
         <lb/>Il continuë à joüer ſon rollet: <lb/>Tant qu’à deſſein d’aller faire vn bou¬<lb
            break="no"/>quet, <lb/>La pauure épouſe au jardin eſt menée. <lb/>Là fut par luy proce
         dé de nouueau. <lb/>Meſme debat, meſme jeu ſe com¬<lb break="no"/>mence. <lb/>Fleurs de
         voler: tetons d’entrer eſ! <lb/>danſe. <lb/>Elle y prit gouſt; le jeu luy ſembla beau.
         <lb/>Somme, que l’herbe en fut encor froiſ¬<lb break="no"/>ſée. <lb/>La pauure Dame alla
         l’apreſdinée <lb/>Voir ſa voiſine, à qui ce ſecret là <lb/>Chargeoit le cœur: elle ſe ſou
         lagea <lb/>Tout dés l’abord. Ie ne puis ma com¬<lb break="no"/>mere, <lb/>Dit cette femme
         auec vn front ſeuere, <lb/>Laiſſer paſſer ſans vous en auertir <lb/>Ce que i’ay veu.
         Voulez-vous vous <lb/>ſeruir <lb/>Encor long-temps d’vne fille perduë? <lb/>A coups de
         pied, ſi i’eſtois que de vous, <lb/>Ie l’enuoyrois ainſi qu’elle eſt venuë. <pb n="57"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f77"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 57</fw>
         <lb/>Comment; elle eſt auſſi braue que <lb/>nous. <lb/>Or bien; ie ſçais celuy de qui
         procede <lb/>Cette piafe: apportez-y remede <lb/>Tout au pluſtoſt: car ie vous auertis
         <lb/>Que ce matin eſtant à la feneſtre, <lb/>INe ſçais pourquoy )i’ay veu de mon <lb/>logis
         <lb/>Dans ſon iardin voſtre mary paroiſtre, <lb/>Puis la galande; &amp; tous deux ſe ſont
         <lb/>mis <lb/>A ſeietter quelques fleurs à la teſte. <lb/>Sur ce propos l’autre l’arreſta
         coy. <lb/>Ie vous entends, dit-elle, c’eſtoit moy. <lb/>La voiſine. <lb/>Voire! écoutez le
         reſte de la feſte: <lb/>Vous ne ſçauez où je veux en venir. <lb/>Les bonnes gens ſe ſont
         pris à cueillir <lb/>Certaines fleurs que baiſers on appelle. <lb/>La femme. <lb/>C’eſt
         encor moy que vous preniez pour <lb/>elle. <lb/>rhttage. . <lb/>Du ieu des fleurs à celuy
         des tetons <lb/>Ils ſont paſſez: apres quelques façons <lb/>A pleine main l’on les a
         laiſſez prendre. <pb n="58" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f78"/>
         <fw><lb/>58 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>La femme. <lb/>Et pourquoy non? c’eſtoit moy: voſtre <lb/>époux <lb/>N’a-t-il pas donc
         les meſmes droits ſur <lb/>vous? <lb/>La voiſine. <lb/>Céte perſonne enfin ſur l’herbe
         tendre <lb/>Eſt trebuchée: &amp;, comme ie le croy, <lb/>Sans ſe bleſſer; vous riez!
         <lb/>La femme <lb/>C’eſtoit moy. <lb/>La voiſine. <lb/>Vn cotillon a paré la verdure.
         <lb/>La femme. <lb/>C’eſtoit le mien. <lb/>La voiſine. <lb/>Sans vous mettre en courroux;
         <lb/>Qui le portoit de la fille ou de vous? <lb/>C’eſt là le poinct: car Monſieur voſtre
         <lb/>époux <lb/>Iuſques au bout à pouſsé l’auanture. <lb/>La femme. <lb/>Qui? c’eſtoit moy:
         voſtre teſte eſt bien <lb/>dure. <lb/>La voiſine. <lb/>Ah; c’eſt aſſez, Ie ne m’informe
         plus: <pb n="59" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f79"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 59</fw>
         <lb/>I’ay pourtant l’œil aſſez bon ce me¬<lb break="no"/>ſemble: <lb/>l’aurois iuré que ie
         les auois veus <lb/>En ce lieu-là ſe diuertir enſemble. <lb/>Mais excuſez; &amp; ne la
         chaſſez pas. <lb/>La femme. <lb/>Pourquoy chaſſer? i’en ſuis tres-bien <lb/>ſeruie. <lb/>La
         voiſine. <lb/>Tant pis pour vous: c’eſt iuſtement le <lb/>cas. <lb/>Vous en tenez, ma
         commere m’amie. <pb n="60" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f80"/>
         <fw><lb/>60 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>LA <lb/>GAGEVRE <lb/>DES TROIS COMMERES. <lb/>Où ſont deux Nouuelles tirées de
         <lb/>Bocace <lb/>Pres bon vin, trois Comme¬<lb break="no"/>res vn iour <lb/>S’entretenoient
         de leurs tours <lb/>&amp; proueſſes. <lb/>Toutes auoient vn amy par amour, <lb/>Et deux
         eſtoient au logis les Mai¬<lb break="no"/>ſtreſſes. <lb/>L’vne diſoit. I’ay le Roy des
         maris: <lb/>Il n’en eſt point de meilleur dans Paris. <lb/>Sans ſon congé ie vas par tout
            m’éba¬<lb break="no"/>tre. <lb/>Auec ce tronc i’en ferois vn plus fin. <pb n="61"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f81"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 61</fw>
         <lb/>Il ne faut pas ſe leuer trop matin, <lb/>Pour luy prouuer que trois &amp; deux
         <lb/>font quatre. <lb/>Par mon ſerment, dit vn autre auſſi¬<lb break="no"/>toſt, <lb/>Si ie
         l’auois i'en ferois vne eſtreine; <lb/>Car quant à moy, du plaiſir ne me <lb/>chaut, <lb/>A
         moins qu’il ſoit meſlé d’vn peu de <lb/>peine. <lb/>Voſtre eſpeex va tout ainſi qu’on le
         <lb/>meine: <lb/>Le mien n’eſt tel; i’en rends graces à <lb/>Dieu. <lb/>Bien ſçauroit
         prendre &amp; le temps &amp; le <lb/>lieu, <lb/>Qui tromperoit à ſon ayſe un tel hom¬<lb
            break="no"/>me. <lb/>Pour tout cela ne croyez que ie chom¬<lb break="no"/>me. <lb/>Le
         paſſetemps en eſt d’autãt plus doux: <lb/>Plus grand en eſt l’amour des deux par¬<lb
            break="no"/>ties. <lb/>Ie ne voudrois contre aucune de vous, <lb/>Qui vous vantez
         d’eſtre ſi bien loties, <lb/>Auoir troqué de galand ny d’eſpoux. <pb n="62"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f82"/>
         <fw><lb/>62 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Sur ce debat la troiſieſme commere <lb/>es mit d’accord; car elle fut d’auis
         <lb/>Qu’amour ſe plaiſt auec les bos maris, <lb/>Et veut auſſi quelque peine legere.
         <lb/>Ce poinct vuidé, le propos s’eſchau¬<lb break="no"/>fant, <lb/>Et d’en conter toutes
         trois triomphant, <lb/>Celle-cy dit. Pourquoy tant de parol¬<lb break="no"/>les?
         <lb/>Voulez-voir qui l’emporte de nous? <lb/>Laiſſons à part-les diſputés friuoles:
         <lb/>Sur nouueaux frais attrapons nos eſ¬<lb break="no"/>poux. <lb/>Le moins bon tour
         payera quelque <lb/>amande. <lb/>Nous le voulons, c’eſt ce que l’on de¬<lb break="no"
         />mande, <lb/>Dirent les deux. Il faut faire ſerment, <lb/>Que toutes trois, ſans nul
         déguiſement, <lb/>Rapporterons, l’affaire eſtant paſſée, <lb/>Le cas au vray; puis pour le
         iugement <lb/>On en croira la commere Macée. <lb/>Ainſi fut dit, ainſi l’on l’accorda.
         <lb/>Voicy comment chacune y proce da. <lb/>Celle des trois qui plus eſtoit cõtrainte,
         <lb/>Aymoit alors vn beau ieune garçon, <pb n="63"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f83"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 63</fw>
         <lb/>Frais, delicat, &amp; ſans poil au menton; <lb/>Ce qui leur fit mettre en ieu cette
            fein¬<lb break="no"/>te. <lb/>Les pauures gens n’auoient de leurs <lb/>amours <lb/>Encor
         ioüy, ſinon par eſchapées: <lb/>Touſiours falloit forger de nouueaux <lb/>tours,
         <lb/>Touſiours chercher des maiſons em¬<lb break="no"/>pruntées. <lb/>Pour plus à l’aiſe
         enſemble ſe ioüer, <lb/>La bonne Dame habille en chambriere <lb/>Le iouuenceau, qui vient
         pour ſe loüer, <lb/>D’vn air modeſte, &amp; baiſſant la pau¬<lb break="no"/>piere. <lb/>Du
         coin de l’œil l’eſpoux le regardoit, <lb/>Et dans ſon cœur deſia ſe propoſoit, <lb/>De
         rehauſſer le linge de la fille. <lb/>Bien luy ſembloit, en la conſiderant, <lb/>N’en auoir
         veu iamais de ſi gentille. <lb/>On la retient; auec peine pourtant: <lb/>Belle ſeruante,
         &amp; mary vert galant, <lb/>C’eſtoit matiere à feindre du ſcrupule. <lb/>Les premiers
         iours le mary diſſimule, <lb/>Deſtourne l’œil, &amp; ne fait pas ſem¬<lb break="no"/>blant
            <pb n="64" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f84"/>
         <fw><lb/>64 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>De regarder ſa ſeruante nouuelle; <lb/>Mais toſt apres il tourna tant la belle,
         <lb/>Tant luy donna, tant encor luy pro¬<lb break="no"/>mit, <lb/>Qu’elle feignit à la fin
         de ſe rendre; <lb/>Et de ieu fait, à deſſein de le prendre, <lb/>Vn certain ſoir la galande
         luy dit. <lb/>Madame eſt mal, &amp; ſeule elle veut eſtre <lb/>Pour cette nuict:
         incontinent le Mai¬<lb break="no"/>ſtre <lb/>Et la ſeruante ayant fait leur marché
         <lb/>S’en vont au lict, &amp; le droſle couché, <lb/>Elle en cornette, &amp; dégrafant ſa
         iupe, <lb/>Madame vient: qui fut bien empeſché, <lb/>Ce fut l’époux cette fois pris pour
            du¬<lb break="no"/>pe. <lb/>Oh oh, luy dit la commere en riant, <lb/>Voſtre ordinaire
         eſt donc trop peu <lb/>friand <lb/>A voſtre gouſt; &amp; par ſaint Iean, beau <lb/>Sire,
         <lb/>Vn peu pluſtoſt vous me le deuiez dire: <lb/>I’aurois chez moy touſiours eu des
            ten¬<lb break="no"/>drons. <lb/>De celuy-cy pour certaines raiſons <lb/>Vous faut
         paſſer; cherchez autre auan¬<lb break="no"/>
         <fw>ture. <pb n="65" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f85"/>
            <lb/>NOVVELLES. 65</fw>
         <lb/>ture. <lb/>Et vous, la belle au deſſein ſi gaillard, <lb/>Mercy de moy, chambriere
         d’vn liard, <lb/>le vous rendray plus noire qu’vne <lb/>meure. <lb/>Il vous faut donc du
         meſme pain qu’à <lb/>moy: <lb/>l’en ſuis d’auis; non pourtant qu’il <lb/>m’en chaille,
         <lb/>Ny qu’on ne puiſſe en trouuer qui le <lb/>vaille: <lb/>Graces à Dieu, ie crois auoir
         dequoy <lb/>Donner encore à quelqu’vn dans la <lb/>veuë; <lb/>Ie ne ſuis pas à ietter dans
         la ruë. <lb/>Laiſſons ce poinct; ie ſçais vn bon <lb/>moyen: <lb/>Vous n’aurez plus d’autre
         lict que le <lb/>mien. <lb/>Voyez vn peu; diroit-on qu’elle y tou¬<lb break="no"/>che?
         <lb/>Viſte, marchons, que du lict où ie cou¬<lb break="no"/>che <lb/>Sans marchander on
         prenne le chemins <lb/>Vous chercherez vos beſognes de¬<lb break="no"/>main. <fw><lb/>F <pb
               n="66" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f86"/>
            <lb/>66 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Si ce n’eſtoit le ſcandale &amp; la honte,) <lb/>Ie vous mettrois dehors en cét eſtat.
         <lb/>Mais ie ſuis bonne, &amp; ne veux point <lb/>d’éclat: <lb/>Puis ie rendray de vous vn
         tres-bon <lb/>conte <lb/>A l’auenir, &amp; vous iure ma foy <lb/>Que nuit &amp; iour vous
         ſerez prés de <lb/>moy. <lb/>Qu'ay-ie beſoin de me mettre en allat¬<lb break="no"/>mes,
         <lb/>Puis que ie puis empeſcher tous vos <lb/>tours? <lb/>La chambriere écoutant ce
         diſcours <lb/>Fait la honteuſe, &amp; iette vne ou deux <lb/>larmes, <lb/>Prend ſon
         pacquet, &amp; ſort ſans conſul¬<lb break="no"/>ter; <lb/>Ne ſe le fait par deux fois
         repeter; <lb/>S’en va joüer vn autre perſonnage; <lb/>Fait au logis deux meſtiers tour à
         tour; <lb/>Galand de nuit, chambriere de iour, <lb/>En deux façons elle a ſoin du meſnage
         <lb/>Le pauure eſpoux ſe trouue tout heu¬<lb break="no"/>reux <lb/>Qu’a ſi bon conte il en
         ayt eſté quite. <pb n="67" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f87"/>
         <lb/>NOVVELLES. 67 <lb/>Luy couché ſeul, noſtre couple amou¬<lb break="no"/>reux <lb/>D’vn
         temps ſi doux à ſon aiſe profite. <lb/>Rien ne s’en perd; &amp; des moindres mo¬<lb
            break="no"/>mens <lb/>Bons meſnagers furent nos deux amas, <lb/>Sçachant tres-bien que
         l’on n’y re¬<lb break="no"/>uient gueres. <lb/>Voilà le tour de l’vne des commeres.
         <lb/>L’autre de qui le mari croyoit tout, <lb/>Auecque luy ſous vn poirier aſſiſe, <lb/>De
         ſon deſſein vint ayſément à bout. <lb/>En peu de mots i'en vas conter la gui¬<lb break="no"
         />ſe. <lb/>Leur grand valet prés d’eux eſtoit de¬<lb break="no"/>bout, <lb/>Garçon
         bien-fait, beau parleur, &amp; de <lb/>miſe, <lb/>Et qui faiſoit les ſeruantes troter.
         <lb/>La Dame dit. Ie voudrois bien gouſter <lb/>De ce fruit là: Guillot, monte, &amp;
            ſe¬<lb break="no"/>couë <lb/>Noſtre poirier. Guillot monte à l’in¬<lb break="no"/>ſtant.
         <lb/>Grimpé qu’il eſt, le droſſe fait ſemblant <fw><lb/>F ij <pb n="68"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f88"/>
            <lb/>68 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Qu'il luy paroiſt que le mari ſe jouë <lb/>Auec la femme: auſſi-toſt le valet
         <lb/>Frotant ſes yeux comme eſtonné du <lb/>fait, <lb/>Vrayment, Monſieur, commence-t-il à
         <lb/>dire, <lb/>Si vous vouliez Madame careſſer, <lb/>Vn peu plus loin vous pouuiez aller
         <lb/>rire, <lb/>Et moy preſent du moins vous en paſ¬<lb break="no"/>ſer. <lb/>Cecy me cauſe
         vne ſurpriſe extreme. <lb/>Deuãt les gens prendre ainſi vos ébats. <lb/>Si d’vn valet vous
         ne faites nul cas, <lb/>Vous vous deuez du reſpect à vous meſ¬<lb break="no"/>me¬<lb
            break="no"/>Cuel raon vous point? attendez à tan¬<lb break="no"/>toſt: <lb/>Ces
         priuautez en ſeront plus friandes; <lb/>Tout auſſi bien, pour le temps qu’il <lb/>vous
         faut, <lb/>Les nuits d’eſté ſont encore aſſez gran¬<lb break="no"/>des. <lb/>Pourquoy ce
         lieu? vous auez pour cela <lb/>Tant de bons lits, tant de chambres ſi <lb/>belles. <pb
            n="69" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f89"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 69</fw>
         <lb/>La Dame dit. Que conte celuy-là? <lb/>Ie crois qu’il reſue: où prend-il ces nou¬<lb
            break="no"/>uelles? <lb/>Qu’entend ce fol auecque ces ébats? <lb/>Deſcends, deſcends,
         mon ami, tu ver¬<lb break="no"/>ras. <lb/>Guillot deſcend. Hé bien luy dit ſon
         <lb/>maiſtre, <lb/>Nous joüons-nous? <lb/>Guillot. <lb/>Non pas pour le preſent. <lb/>Le
         mary. <lb/>Pour le preſent! <lb/>Le mary. <lb/>Oüy Monſieur, ie veux eſtre <lb/>Ecorché
         vif, ſi tout incontinent <lb/>Vous ne baiſés Madame ſur l’herbette. <lb/>La femme.
         <lb/>Mieux te vaudroit laiſſer cette ſor¬<lb break="no"/>nette; <lb/>Ie te le dis; car elle
         ſent les coups. <lb/>Le mary. <lb/>Non non, m’amie, il faut qu’auec les <lb/>fous <lb/>Tout
         de ce pas par mon ordre on le <lb/>mette. <pb n="70"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f90"/>
         <lb/>70 NOVVELLES. <lb/>Guillot. <lb/>Eſt-ce eſtre fou que de voir ce qu’on <lb/>void?
         <lb/>La femme. <lb/>Et qu’as-tu veu? <lb/>Guillot. <lb/>I’ay veu, ie le repete, <lb/>Vous
         &amp; Monſieur qui dans ce meſme <lb/>endroit <lb/>Ioüiez tous deux au doux ieu d’amou¬<lb
            break="no"/>rette: <lb/>Si ce poirier n’eſt peut-eſtre charmé. <lb/>La femme.
         <lb/>Voire, charmé; tu nous fais vn beau <lb/>conte. <lb/>Le mary. <lb/>Ie le veux voir;
         vrayment faut que <lb/>i'y monte: <lb/>Vous en ſçaurez bien-toſt la verité. <lb/>Le maiſtre
         à peine eſt ſur l’arbre mõté, <lb/>Que le valet embraſſe la maiſtreſſe. <lb/>L’époux qui
         void comme l’on ſe careſſe <lb/>Crie, &amp; deſcend en grand’ haſte auſſi¬<lb break="no"
         />toſt. <lb/>Il ſe rompit le col, ou peu s’en faut, <lb/>Pour empeſcher la ſuite de
         l’affaire: <pb n="71" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f91"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 71</fw>
         <lb/>Et toutefois il ne put ſi bien faire <lb/>Que ſon honneur ne receuſt quelque
         <lb/>eſchec. <lb/>Comment, dit-il, quoy meſme à mon <lb/>aſpect! <lb/>Deuant mon nez! à mes
         yeux! ſainte <lb/>Dame, <lb/>Que vous faut-il? qu’auez-vous? dit <lb/>là femme. <lb/>Le
         mary. <lb/>Oſe-tu bien le demander encor? <lb/>La femme. <lb/>Et pourquoy non? <lb/>Le
         mary. <lb/>Pourquoy, n’ay-ie pas tore¬<lb break="no"/>De t’accuſer de cette effronterie?
         <lb/>La femme. <lb/>Ah c’en eſt trop, parlez mieux, ie vous <lb/>prie. <lb/>Le mary.
         <lb/>Quoy, ce coquin ne te careſſoit pas? <lb/>La femme. <lb/>Moy? vous reſuez. <lb/>Le
         mary. <lb/>D’où viendroit donc ce cas? <lb/>Ay-ie perdu la raiſon ou la veuë? <pb n="72"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f92"/>
         <fw><lb/>72 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>La femme. <lb/>Me croyez-vous de ſens ſi dépourueuë, <lb/>Que deuant vous ie commiſſe
         vn tel. <lb/>tour? <lb/>Ne trouuerois-ie aſſez d’heures au <lb/>ioür <lb/>Pour m’égayer, ſi
         i’en auois enuie? <lb/>Le mary. <lb/>Ie ne ſçais plus ce qu’il faut que i’y die.
         <lb/>Noſtre poirier m’abuſe aſſeurement. <lb/>Voyons encor: Dans le meſme mo¬<lb break="no"
         />ment <lb/>L’époux remonte, &amp; Guillot recom¬<lb break="no"/>mence. <lb/>Pour cette
         fois le mari void la danſe <lb/>Sans ſe faſcher, &amp; deſcend doucement. <lb/>Ne cherchez
         plus, leur dit-il, d’autres <lb/>cauſes; <lb/>C’eſt ce poirier, il eſt enſorcelé. <lb/>Puis
         qu’il fait voir de ſi vilaines choſes, <lb/>Reprit la femme, il faut qu’il ſoit bruſ¬<lb
            break="no"/>lé. <lb/>Cours au logis; dy qu’on le vienne <lb/>abatre. <lb/>Ie ne veux
         plus que cét arbre maudit <lb/>Trompe les gens. Le valet obeit. <fw><lb/>Sur <pb n="73"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f93"/>
            <lb/>NOVVELLES. 73</fw>
         <lb/>Sur le pauure arbre ils ſe mettent à <lb/>quatre, <lb/>Se demandant l’vn l’autre
         ſourdement, <lb/>Quel ſi grand crime à ce poirier pu <lb/>La Dame dit, abatez ſeulement;
         <lb/>Quant au ſurplus, ce n’eſt pas voſtre <lb/>affaire. <lb/>Par ce moyen la ſeconde
         commere <lb/>Vint au deſſus de ce qu’elle entreprit. <lb/>Paſſons au tour que la troiſiéme
         fit. <lb/>Les rendez-vous chez quelque bonne <lb/>amie <lb/>Ne luy manquoient non plus que
         l’eau <lb/>du puis. <lb/>Là tous les iours eſtoient nouueaux dé¬<lb break="no"/>duits.
         <lb/>Noſtre donzelle y tenoit ſa partie. <lb/>Vn ſien amant eſtant lors de quartier,
         <lb/>Ne croyant pas qu’vn plaiſir fuſt en¬<lb break="no"/>tier <lb/>S’il n’eſtoit libre, à
         la Dame propoſe <lb/>De ſe trouuer ſeuls enſemble vne nuit. <lb/>Deux, luy dit-elle, &amp;
         pour ſi peu de <lb/>choſe <fw><lb/>G <pb n="74"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f94"/>
            <lb/>74 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Vous ne ſerez nullement éconduit. <lb/>Ia de par moy ne manquera l’affaire. <lb/>De
         mon mary ie ſçauray me défaire <lb/>Pendant ce temps. Auſſi-toſt fait que <lb/>dit:
         <lb/>Bon beſoin eut d’eſtre femme d’eſprit; <lb/>Car pour époux elle auoit pris yn
         <lb/>homme <lb/>Qui ne faiſoit en voyages grands frais; <lb/>Il n’alloit pas querir pardons
         à Rome, <lb/>Quand il pouuoit en rencontrer plus <lb/>pres: <lb/>Tout au rebours de la
         bonne donzelle, <lb/>Qui pour monſtrer ſa ferueur &amp; ſon <lb/>zele, <lb/>Touſiours
         alloit au plus loing s’en <lb/>pouruoir. <lb/>Pelerinage auoit fait ſon deuoir <lb/>Plus
         d’vne fois; mais c’eſtoit le vieux <lb/>ſtyle: <lb/>Il luy falloit, pour ſe faire valoir,
         <lb/>Choſe qui fuſt plus rare &amp; moins fa¬<lb break="no"/>cile. <lb/>Elle s’attache à
         l’orteil dés ce ſoir <lb/>Vn brin de fil, qui rendoit à la porte <lb/>De la maiſon; &amp;
         puis ſe va coucher! <pb n="75" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f95"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 75</fw>
         <lb/>Droit au coſté d’Henriet Berlinguier. <lb/>JOn appelloit ſon mary de la ſorte)
         <lb/>Elle fit tant qu’Henriet ſe tournant <lb/>Sentit le fil. Auſſi-toſt il ſoupçonne
         <lb/>Quelque deſſein, &amp; ſans faire ſemblant <lb/>D’eſtre éueillé ſur ce fait il
         raiſonne; <lb/>Se leue enfin, &amp; ſort tout doucement, <lb/>De bonne foy ſon épouſe
         dormant <lb/>Ce luy ſembloit; ſuit le fil dans la ruë; <lb/>Conclud de là que l’on le
         trahiſſoit. <lb/>Que quelque amant que la donzelle <lb/>auoit <lb/>Auec ce fil par le pied
         la tiroit, <lb/>L’auertiſſant ainſi de ſa venuë: <lb/>Que la galande auſſi-toſt deſcendoit,
         <lb/>Tandis que luy pauure mary dormoit. <lb/>Car autrement pourquoy ce badinage? <lb/>Il
         falloit bien que Meſſer cocuage <lb/>Le viſitaſt; honneur dont à ſon ſens <lb/>Il ſe ſeroit
         paſsé le mieux du monde. <lb/>Dans ce penſer il s’arme juſqu’aux <lb/>dents; <lb/>Hors la
         maiſon fait le guet &amp; la ronde, <lb/>Pour attraper quiconqne tirera) <lb/>Le brin de
         fil. Or le Lecteur ſçaura <lb/>Que ce logis auoit ſur le derriere <fw><lb/>G ij <pb n="76"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f96"/>
            <lb/>76 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Dequoy pouuoir introduire l’amy: <lb/>Il le fut donc par vne chambriere. <lb/>Tout
         domeſtique en trompant le mary <lb/>Penſe gagner indulgence pleniere. <lb/>Tandis qu’ainſi
         Berlinguier fait le <lb/>guet, <lb/>La bonne Dame, &amp; le jeune muguet <lb/>En ſont aux
         mains, &amp; Dieu ſçait la <lb/>maniere. <lb/>En grand ſoulas cette nuit ſe paſſa.
         <lb/>Dans leurs plaiſirs rien ne les trauerſa. <lb/>Tout fut des mieux graces à la ſeruãte,
         <lb/>Qui fit ſi bien deuoir de ſurueillante, <lb/>Que le galand tout à temps délogea.
         <lb/>L’époux reuint quand le iour appro¬<lb break="no"/>cha; <lb/>Reprit ſa place, &amp;
         dit que la migraine <lb/>L’auoit contraint d’aller coucher en <lb/>haut. <lb/>Deux iours
         apres la commere ne faut <lb/>De mettre vn fil; Berlinguier auſſi-toſt, <lb/>L’ayant ſenty,
         rentre en la meſme <lb/>peine, <lb/>Court à ſon poſte, &amp; noſtre amant au <lb/>ſien.
         <lb/>Renfort de joye: on s’en trouua ſi bien, <pb n="77"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f96"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 77</fw>
         <lb/>qu’encore vn coup on pratiqua la <lb/>ruſe; <lb/>Et Berlinguier prenant la meſme
            ex¬<lb break="no"/>cuſe <lb/>Sortit encore, &amp; fit place à l’amant. <lb/>Autre
         renfort de tout contentement. <lb/>On s’en tint là. Leur ardeur refroidie, <lb/>Il en
         fallut venir au dénoüement; <lb/>Trois Actes eut ſans plus la Comedie. <lb/>Sur le minuit,
         l’amant s’eſtant ſauué, <lb/>Le brin de fil auſſi-toſt fut tiré <lb/>Par vn des ſiens ſur
         qui l’époux ſe ruë, <lb/>Et le contraint en occupant la ruë <lb/>D’entrer chez luy, le
         tenant au collet, <lb/>Et ne ſçachant que ce fuſt vn valet. <lb/>Bien à propos luy fut
         donné le change. <lb/>Dans le logis eſt vn vacarme eſtrange. <lb/>La femme accourt au bruit
         que fait l’é¬<lb break="no"/>poux. <lb/>Le compagnon ſe jette à leurs genoux; <lb/>Dit
         qu’il venoit trouuer la chambriere; <lb/>Qu’auec ce fil il la tiroit à ſoy <lb/>Pour faire
         ouurir; &amp; que depuis n’a¬<lb break="no"/>guere <lb/>Tous deux s’eſtoient entredonnez la
            <pb n="78" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f98"/>
         <fw><lb/>78 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>C’eſt donc cela, pourſuiuit la com¬<lb break="no"/>mere <lb/>En s’adreſſant à la
         fille, en eolere, <lb/>Que l’autre iour ie vous vis à l’orteil <lb/>Vn brin de fil: ie m’en
         mis vn pareil, <lb/>Pour attraper auec ce ſtratagême <lb/>Voſtre galand. Or bien, c’eſt
         voſtre <lb/>époux: <lb/>A la bonne heure: il faut cette nuict <lb/>meſme <lb/>Sortir d’icy.
         Berlinguier fut plus doux; <lb/>Dit qu’il falloit au lendemain atten¬<lb break="no"/>dre.
         <lb/>On les dota l’vn &amp; l’autre ample¬<lb break="no"/>ment; <lb/>L’époux la fille,
         &amp; le valet, l’amant: <lb/>Puis au moutier le couple s’alla ren¬<lb break="no"/>dre;
         <lb/>Se connoiſſant tous deux de plus d’vn <lb/>iour. <lb/>Ce fut la fin qu’eut le
         troiſiéme tour. <lb/>Le quel vaut mieux? pour moy, ie m’en <lb/>rapporte. <lb/>Macee ayant
         pouuoir de decider, <lb/>Ne ſçeut à qui la victoire accorder; <pb n="79"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f99"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 79</fw>
         <lb/>Tant cette affaire à reſoudre eſtoit <lb/>forte. <lb/>Toutes auoient eu raiſon de
         gager. <lb/>Le procez pend, &amp; pendra de la <lb/>ſorte, <lb/>Encor long-temps comme l’on
         peut <lb/>juger. <fw><lb/>G iiij <pb n="80"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f100"/>
            <lb/>80 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>LE <lb/>CALENDRIER <lb/>DES VIEILLARDS. <lb/>Nouuelle tirée de Bocace. <lb/>Lus d’vne
         fois ie me ſuis eſton¬<lb break="no"/>né, <lb/>Que ce qui fait la paix du ma¬<lb break="no"
         />riage <lb/>En eſt le poinct le moins conſideré, <lb/>Lors que l’on met vne fillelen
         ménage. <lb/>Les pere &amp; mere ont pour objet le bien: <lb/>Tout le ſurplus, ils le
         content pour <lb/>rien: <lb/>Ieunes tendrons à vieillards apparient. <lb/>Et cependant ie
         voy qu’ils ſe ſoucient <lb/>D’auoir cheuaux à leur char attelez <lb/>De meſme taille, &amp;
         meſmes chiens cou¬<lb break="no"/>plez; <pb n="81"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f101"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 81</fw>
         <lb/>Ainſi des bœufs, qui de force pareille <lb/>Sont touſiours pris: car ce ſeroit mer¬<lb
            break="no"/>ueille <lb/>Si ſans cela la charruë alloit bien. <lb/>Comment pourroit celle
         dû mariage; <lb/>Ne mal aller, eſtant vn attelage <lb/>Qui bien ſouuent ne ſe rapporte en
         <lb/>rien? <lb/>l’en vas conter vn exemple notable. <lb/>On ſçait qui fut Richard de
         quinzica, <lb/>Qui mainte feſte à ſa femme allegua, <lb/>Mainte vigile, &amp; maint iour
         feriable, <lb/>Et du deuoir crut s’échaper par là. <lb/>Tres-lourdement il erroit en cela.
         <lb/>Ceſtuy Richard eſtoit Iuge dans Piſe, <lb/>Homme ſçauant en l’eſtude des loix,
         <lb/>Riche d’ailleurs; mais dont la barbe <lb/>griſe <lb/>Monſtroit aſſez qu’il deuoit
         faire choix <lb/>De quelque femme à peu prés de meſ¬<lb break="no"/>me âge; <lb/>Ce qu’il
         ne fit, prenant en mariage <lb/>La mieux ſeante, &amp; la plus ieune d’ans <lb/>De la cité,
         fille bien alliée, <lb/>Belle ſur tour; c’eſtoit Bartolõmée <lb/>De Galandi, qui parmy ſes
         parens <pb n="82" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f102"/>
         <fw><lb/>82 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Pouuoit conter les plus gros de la ville. <lb/>En ce ne fir Richard tour d’homme
            ha¬<lb break="no"/>bile: <lb/>Et l’on diſoit communément de luy, <lb/>Que ſes enfans ne
         manqueroient de <lb/>peres. <lb/>Tel fait meſtier de conſeiller autruy, <lb/>Qui ne voit
         goute en ſes propres affai¬<lb break="no"/>res. <lb/>Quinzica donc n’ayant dequoy ſeruir
         <lb/>Vn tel oiſeau qu’eſtoit Bartolomée, <lb/>Pour s’excuſer, &amp; pour la contenir,
         <lb/>Ne rencontroit point de iour en l’an¬<lb break="no"/>née, <lb/>Selon ſon conte, &amp;
         ſon Calendrier, <lb/>Où l’on ſe puſt ſans ſcrupule appli¬<lb break="no"/>quer <lb/>Au fait
         d’hymen; choſe aux vieillards <lb/>commode; <lb/>Mais dont le ſexe abhorre la methode.
         <lb/>Quand ie dis point, ie veux dire tres- <lb/>peu: <lb/>Encor ce peu luy donnoit de la
         peine. <lb/>Toute en ferie il mettoit la ſepmaine; <lb/>Et bien ſouuent faiſoit venir en
         ieu! <lb/>Sainct qui ne fut iamais dans la le¬<lb break="no"/>
         <pb n="83" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f103"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 83</fw>
         <lb/>gende. <lb/>Le Vendredy, diſoit-il, nous demande <lb/>D’autres penſers, ainſi que
         chacun <lb/>ſçait: <lb/>Pareillement il faut que l’on retranche <lb/>Le Samedy, non ſans
         iuſte ſujet, <lb/>D’autant que c’eſt la veille du Diman¬<lb break="no"/>che. <lb/>Pour ce
         dernier, c’eſt vn iour de repos. <lb/>Quant au Lundy, ie ne trouueà pro¬<lb break="no"/>pos
         <lb/>De commencer par ce poinct la ſemai¬<lb break="no"/>ne; <lb/>Cen’eſt le fait d’vne ame
         bien Chre¬<lb break="no"/>ſtienne. <lb/>Les autres iours autrement s’excuſoit: <lb/>Et
         quand venoit aux feſtes ſolemnelles, <lb/>C’eſtoit alors que Richard triomphoit, <lb/>Et
         qu’il donnoit les leçons les plus bel¬<lb break="no"/>les. <lb/>Long-temps deuant touſiours
         il s’abſte¬<lb break="no"/>noit, <lb/>Long-temps apres il en vſoit de meſ¬<lb break="no"
         />me; <lb/>Aux quatre temps autant il en faiſoit; <lb/>Sans oublier l’Auant ny le Careſme.
            <pb n="84" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f104"/>
         <fw><lb/>84 INOVVELLES.</fw>
         <lb/>Cette ſaiſon pour le vieillard eſtoit <lb/>Vn temps de Dieu, iamais ne s’en laſ¬<lb
            break="no"/>ſoit. <lb/>De patrons meſme il auoit vne liſte. <lb/>Point de quartier pour
         vn Euangeliſte, <lb/>Pour vn Apoſtre, ou bien pour vn Do¬<lb break="no"/>cteur: <lb/>Vierge
         n’eſtoit, Martyr, &amp; Confeſſeur <lb/>qu’il ne chommaſt; tous les ſçauoit par <lb/>cœur.
         <lb/>Que s’il eſtoit au bout de ſon ſcrupule, <lb/>Il alleguoit les iours malencontreux;
         <lb/>Puis les broüillars, &amp; puis la canicule, <lb/>De s’excuſer n’eſtant iamais
         honteux: <lb/>La choſe ainſi preſque touſiours égale, <lb/>Quatre fois l’an, de grace
         ſpeciale, <lb/>Noſtre Docteur regaloit ſa moitie, <lb/>Petitement; enfin c’eſtoit pitié.
         <lb/>A cela prés, il traitoit bien ſa femme. <lb/>Les affiquets, les habits à changer,
         <lb/>Ioyaux, bijoux, ne manquoient à la <lb/>Dame; <lb/>Mais tout cela n’eſt que pour
         amuſer, <lb/>Vn peu de temps, des eſprits de pou¬<lb break="no"/>pée; <lb/>Droit au ſolide
         alloit Bartolomée. <pb n="85" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f105"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 85</fw>
         <lb/>Son ſeul plaiſir dans la belle ſaiſon, <lb/>C’eſtoit d’aller à certaine maiſon
         <lb/>Que ſon mari poſſedoit ſur la coſte: <lb/>Ils y couchoient tous les huit iours ſans
         <lb/>faute. <lb/>Là quelquefois ſur la mer ils montoiẽt, <lb/>Et le plaiſir de la peſche
         gouſtoient, <lb/>Sans s’éloigner que bien peu de la rade¬<lb break="no"/>Arriue donc, qu’vn
         iour de promenade, <lb/>Bartolomee &amp; Meſſer le Docteur, <lb/>Prennent chacun vne barque
         à peſ¬<lb break="no"/>cheur, <lb/>Sortent ſur mer; ils auoient fait ga¬<lb break="no"
         />geure, <lb/>A qui des deux auroit plus de bonheur, <lb/>Et trouueroit la meilleure
         auanture <lb/>Dedans ſa peſche, &amp; n’auoient auec <lb/>eux, <lb/>Dans chaque barque, en
         tout qu’vn <lb/>iliomme ou deux. <lb/>Certain Corſaire apperceut la chalou¬<lb break="no"
         />pe <lb/>De noſtre eſpouſe, &amp; vint auec ſa trou¬<lb break="no"/>pe <lb/>Fondre deſſus;
         l’emmena bien &amp; beau; <lb/>Laiſſa Richard: ſoit que prés du riuage <pb n="86"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f106"/>
         <fw><lb/>86 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Il n’oſaſt pas hazarder dauantage; a <lb/>Soit qu’il craigniſt, qu’ayant dans ſon
         <lb/>vaiſſeau <lb/>Noſtre vieillard, il ne puſt de ſa proye <lb/>Si bien joüir; car il
         aimoit la ioye <lb/>Plus que l’argent, &amp; touſiours auoit <lb/>E fait <lb/>Auec honneur
         ſon meſtier de corſaire, <lb/>Au ieu d’amour eſtoit homme d’effet, <lb/>Ainſi que ſont gens
         de pareille affaire. <lb/>Gens de mer ſont touſiours preſts à bien <lb/>faire, <lb/>Ce
         qu’on appelle autrement bons gar¬<lb break="no"/>çons: <lb/>On n'ẽ void point qui les
         feſtes allegue. <lb/>Or tel eſtoit celuy dont nous parlons, <lb/>Ayant pour nom Pagamin de
         Mone. <lb/>gue. <lb/>La belle fit ſon deuoir de pleurer <lb/>Vn demy iour, tant qu’il ſe
         put éten. <lb/>dre: <lb/>Et Pagamin de la reconforter; <lb/>Et noſtre eſpouſe à la fin de
         ſe rendre. <lb/>Il la gagna; bien ſçauoit ſon meſtier. <lb/>Amour s’en mit, Amour ce bon
            apo¬<lb break="no"/>ſtre, <pb n="87"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f107"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES 87</fw>
         <lb/>Dix mille fois plus corſaire que l’autre, <lb/>Viuant de rapt, faiſant peu de
         quartier. <lb/>La belle auoit ſa rançon toute preſte: <lb/>Tres-bien luy prit d’auoir
         dequoy <lb/>payer; <lb/>Car là n’eſtoit ny vigile ny feſte. <lb/>Elle oublia ce beau
         Calendrier <lb/>Rouge par tout, &amp; ſans nul iour ouura¬<lb break="no"/>ble: <lb/>De la
         ceinture on le luy fit tomber; <lb/>Plus n’en fut fait mention qu’à la table. <lb/>Noſtre
         Legiſte euſt mis ſon doigt au <lb/>feu, <lb/>Que ſon eſpouſe eſtoit touſiours fidele,
         <lb/>Entiere, &amp; chaſte; &amp; que moyennant <lb/>Dieu <lb/>Pour de l’argẽt on luy
         rendroit la belle. <lb/>De Pagamin il prit vn ſauf-conduit, <lb/>L’alla trouuer, luy mit la
         carte blanche. <lb/>Pagamin dit. Si ie n’ay pas bon bruit, <lb/>C’eſt à grand tort: ie veux
         vous rendre <lb/>franche, <lb/>Et ſans rançon, voſtre chere moitié. <lb/>Ne plaiſe à Dieu
         que ſi belle amitié <lb/>Soit par mon fait de deſaſtre ainſi plei¬<lb break="no"/>ne. <pb
            n="88" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f105"/>
         <fw><lb/>88 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Celle pour qui vous prenez tant de <lb/>peine <lb/>Vous reuiendra ſelon voſtre deſir.
         <lb/>Ie ne veux point vous vendre ce plaiſſr. <lb/>Faites-moy voir ſeulement qu’elle eſt
         <lb/>voſtre; <lb/>Car ſi i’allois vous en rendre quelque <lb/>autre, <lb/>Comme il m’en
         tombe aſſez entre les <lb/>mains, <lb/>Ce me ſeroit vne eſpe ce de blaſme. <lb/>Ces iours
         paſſez ie pris certaine Da¬<lb break="no"/>me, <lb/>Dont les cheueux ſont quelque peu
         <lb/>chaſtaings, <lb/>Grande de taille, en bon poinct, ieune, <lb/>&amp; fraiſche. <lb/>Si
         cette belle apres vous auoir veu <lb/>Dit eſtre à vous, c’eſt autant de con¬<lb break="no"
         />clu: <lb/>Reprenez-là: riẽ ne vous en empeſche. <lb/>Richard reprit. Vous parlez
         ſagement: <lb/>Et me traitez trop genereuſement. <lb/>De ſon meſtier il faut que chacun
         <lb/>viue. <lb/>Mettez vn prix à la pauure captiue, <pb n="89"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f109"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 89</fw>
         <lb/>Ie le payray contant, ſans heſiter. <lb/>Le compliment n’eſt icy neceſſaire:
         <lb/>Voilà ma bourſe, il ne faut que conter. <lb/>Ne me traitez que comme on pourroit
         <lb/>faire <lb/>En pareil cas l’homme le moins connu. <lb/>Seroit il dit que vous m’euſſiez
         vaincu <lb/>D’honneſtete? non ſera ſur mon ame. <lb/>Vous le verrez. Car, quãt à cette
         dame, <lb/>Ne doutez point qu’elle ue ſoit à moy. <lb/>Ie ne veux pas que vous m’ajoûtiés
         foy, <lb/>Mais aux baiſers que de la pauure <lb/>femme <lb/>Ie receuray, ne craignant qu’vn
         ſeul <lb/>poinct; <lb/>C’eſt qu’à me voir dé joye elle ne meu¬<lb break="no"/>re <lb/>On
         fait venir l’épouſe tout à l’heure, <lb/>Qui froidement &amp; ne s’émouuant <lb/>point,
         <lb/>Déuant ſes yeux void ſon mary pa¬<lb break="no"/>roiſtre, <lb/>Sans témoigner
         ſeulement le con¬<lb break="no"/>noiſtre, <lb/>Non plus qu’vn homme arriué du Pe¬<lb
            break="no"/>rou <fw><lb/>H <pb n="90"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f110"/>
            <lb/>90 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Voyez, dit-il, la pauurette eſt hon¬<lb break="no"/>teuſe <lb/>Deuant les gens; &amp;
         ſa joye amou¬<lb break="no"/>reuſe <lb/>N’oſe éclater: ſoyez ſeur, qu’à mon j <lb/>cou,
         <lb/>Si j’eſtois ſeul, elle ſeroit ſautée. <lb/>Pagamin dit: qu’il ne tienneà cela:
         <lb/>Dedans ſa chambre allez, conduiſez. <lb/>la. <lb/>Ce qui fut fait: &amp; la chambre
            fei¬<lb break="no"/>mée; <lb/>Richard commence. Et la, Bartolo¬<lb break="no"/>mée,
         <lb/>Comme tu fais! Ie ſuis ton Quinzica, <lb/>Tous iours le meſme à l’endroit dé ſa
         <lb/>femme. <lb/>Regarde moy. Trouues-tu ma chere <lb/>ame <lb/>En mon viſage vn ſi grand
            change¬<lb break="no"/>ment! <lb/>C’eſt la douleur de ton enleuement <lb/>Qui me rend
         tel; &amp; toy ſeule en es <lb/>cauſe. <lb/>T’ay-ie iamais refuſé nulle choſe, <lb/>Soit
         pour ton ieu, ſoit pour tes veſte¬<lb break="no"/>
         <pb n="91" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f111"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 91</fw>
         <lb/>mens? <lb/>En eſtoit-il quelqu’vne de plus braue? <lb/>De ton vouloir ne me rendois-ie
            eſ¬<lb break="no"/>claue? <lb/>Tu le ſeras eſtant auec ces gens. <lb/>Et ton honneur,
         que crois-tu qu’il de¬<lb break="no"/>uienne? <lb/>Ce qu’il pourra, répondit bruſque¬<lb
            break="no"/>ment <lb/>Bartolomee. Eſt-il temps maintenant <lb/>D’en auoir ſoin? s’en eſt
         on mis en <lb/>peine, <lb/>Quand malgré moy l’on m’a jointe <lb/>auec vous? <lb/>Vous vieux
         penar, moy fille ieune &amp; <lb/>drüe, <lb/>Qui meritois d’eſtre vn peu mieux
         <lb/>pourueüe, <lb/>Et de gouſter ce qu’hymen a de doux. <lb/>Pour cet effect i'eſtois
         aſſez aymable; <lb/>Et me trouuois auſſi digne, entre <lb/>nous, <lb/>De ces plaiſirs, que
         i’en eſtois capa¬<lb break="no"/>ble. <lb/>Oreſt le cas a elle d’autre façon. <lb/>I’ay
         pris mari qui pour toute chanſon <fw><lb/>H ij <pb n="92"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f112"/>
            <lb/>92 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>N’a iamais eu que ſes iours de ferie, <lb/>Mais Pagamin, ſi toſt qu’il m’eut
         <lb/>rauie, <lb/>Me ſçeut donner bien vne autre le¬<lb break="no"/>çon. <lb/>I’ay plus
         appris des choſes de la vie <lb/>Depuis deux iours, qu’en quatre ans <lb/>auec vous.
         <lb/>Laiſſez moy donc, Monſieur mon <lb/>cher époux. <lb/>Sur mon retour n’inſiſtez
         dauantage. <lb/>Calendriers ne ſont point en vſage <lb/>Chez Pagamin: ie vous en auertis.
         <lb/>Vous &amp; les m’iens auez merité pis. <lb/>Vous pour auoir mal meſuré vos <lb/>forces
         <lb/>En m’épouſant; eux pour s’eſtre mé¬<lb break="no"/>pris <lb/>En preferant les legeres
         amorces <lb/>De quelque bien à cet autre poinct là <lb/>Mais Pagamin pour tous y
            pouruoi¬<lb break="no"/>ra. <lb/>Il ne ſçait loy, ny digeſte, ny code; <lb/>Et cependant
         tres bonne eſt ſa me¬<lb break="no"/>tode. <lb/>De ce matin luy meſme il vous dira <pb
            n="93" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f113"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 93</fw>
         <lb/>Du quart en ſus comme lachoſe en <lb/>va. <lb/>Vn tel aueu vous ſurprend &amp; vous
         <lb/>touche: <lb/>Mais faire icy de la petite bouche <lb/>Ne ſert de rien; l’on n’en croira
         pas <lb/>moins. <lb/>Et puis qu’en fin nous voicy ſans té¬<lb break="no"/>moins: <lb/>Adieu
         vous dis, vous, &amp; vos iours de <lb/>feſte. <lb/>Ie ſuis de chair, les habits rién n’y
         <lb/>font: <lb/>Vous ſçauez bien, Monſieur, qu’entre <lb/>la teſte <lb/>Et le talon
         d’autres affaires ſont. <lb/>A tant ſe teut. Richard tombé des <lb/>nuës, <lb/>Fut tout
         heureux dé pouuoir s’en al¬<lb break="no"/>ler. <lb/>Bartolomée ayant ſes honres beuës
         <lb/>Ne ſe fit pas tenir pour demeurer. <lb/>Le pauure époux en eut tant de tri¬<lb
            break="no"/>ſteſſe, <lb/>Outre les maux qui ſuiuent la vieil¬<lb break="no"/>leſſe, <pb
            n="94" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f114"/>
         <fw><lb/>94 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Qu'il en mourut à quelques iours de <lb/>la: <lb/>Et Pagamin prit à femme ſa veu¬<lb
            break="no"/>ue. <lb/>Ce fût bien fait: nul des deux ne <lb/>tomba <lb/>Dans l’accident
         du pauure Quin¬<lb break="no"/>zica, <lb/>S’eſtant choiſis l’vn &amp; l’autre à l’é¬<lb
            break="no"/>preuue. <lb/>Belle leçon pour gens a cheueux <lb/>gris; <lb/>Sinon qu’ils
         ſoient d’humeur accom¬<lb break="no"/>modante: <lb/>Car en ce cas Meſſieurs les fauoris
         <lb/>Font leur ouurage, &amp; la Dame eſt <lb/>contente. <pb n="95"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f115"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 95</fw>
         <lb/>A FEMME AVARE <lb/>galand eſcroc. <lb/>Nouuelle tirée de Bocace. <lb/>V’vn homme ſoit
         plumé par¬<lb break="no"/>des coquetes, <lb/>Ce n’eſt pour faire au miracle <lb/>crier.
         <lb/>Gratis eſt mort: plus d’amour ſans <lb/>payer: <lb/>En beau louys ſe content les
         fleuretes. <lb/>Ce que ie dis des coquetes s’entend. <lb/>Pour noſtre honneur ſi me faut-il
            pour¬<lb break="no"/>tant <lb/>Monſtrer qu’on peut nonobſtant leur <lb/>adreſſe <lb/>En
         attraper au moins vne entre cent,, <lb/>Et luy joüer quelque tour de ſoupleſſe, <lb/>Ie
         choiſiray pour exemple Gulphar; <pb n="96"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f116"/>
         <fw><lb/>96 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Le droſle fit vn trait de franc ſoudar; <lb/>Car aux faueurs d’vne belle il eut part:
         <lb/>Sans débourſer, eſcroquant la chré¬<lb break="no"/>tienne <lb/>Norez cecy, &amp; qu’il
         vous en ſouuienne <lb/>Galands d’épée, encor bien que ce <lb/>tour <lb/>Pour vous ſtyler
         ſoit fort peu neceſ¬<lb break="no"/>ſaire; <lb/>Ie trouuerois maintenant à la Cour
         <lb/>Plus d’vn Gulphar ſi j’en auois affaire. <lb/>Celuy-cy donc chez ſire Gaſparin
         <lb/>Tant frequenta, qu’il deuint à la fin <lb/>De ſon épouſe amoureux ſans meſure.
         <lb/>Elle eſtoit jeune, &amp; belle creature, <lb/>Plaiſoit beaucoup, fors vn poinct qui
         <lb/>gaſtoit <lb/>Toute l’affaire, &amp; qui ſeul rebutoit <lb/>Les plus ardans; c’eſt
         qu’elle eſtoit <lb/>auare. <lb/>Ce n’eſt pas choſe en ce ſiecle fort rare. <lb/>Ie l'ay ja
         dit, rien n’y font les ſoûpirs. <lb/>Celuy là parle vne langue barbare <lb/>Qui l’or en
         main n’explique ſes deſirs. <lb/>Le jeu, la jupe, &amp; l’amour des plai¬<lb break="no"
         />ſirs. <fw><lb/>ſont <pb n="97" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f117"/>
            <lb/>NOVVELLES. 97</fw>
         <lb/>Sont les reſſorts que Cupidon em¬<lb break="no"/>ploye: <lb/>De leur boutique il ſort
         chez les Fran¬<lb break="no"/>çois <lb/>Plus de coqués, que du cheual de Troye <lb/>Il ne
         ſortit de Heros autrefois. <lb/>Pour reuenir à l’humeur de la belle, <lb/>Le compagnon ne
         pût rien tirer d’elle <lb/>Qu'il ne parlaſt. Chacun ſçait ce que <lb/>c'eſt <lb/>Que de
         parler: le Lecteur s’il luy plaiſt, <lb/>Me permettra de dire ainſi la choſe. <lb/>Gulphar
         donc parle, &amp; ſi bien qu’il <lb/>propoſe <lb/>Deux cens ecus. La belle l’écouta:
         <lb/>Et Gaſparin à Gulphar les preſta: <lb/>(Ce fut le bon:) puis aux champs s’en
         <lb/>alla, <lb/>Ne ſoupçonnant aucunement ſa fem¬<lb break="no"/>me. <lb/>Gulphar les donne
         en preſence de <lb/>gens. <lb/>Voila, dit-il, deux cens écus contans, <lb/>Qu’à voſtre
         époux vous donnerez, <lb/>Madame, <lb/>La belle crut qu’il auõit dit cela <fw><lb/>I <pb
               n="98" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f118"/>
            <lb/>98 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Par politique, &amp; pour joüer ſon <lb/>rôle. <lb/>Le lendemain elle le regala
         <lb/>Tout de ſon mieux, en femme de pa¬<lb break="no"/>role. <lb/>Le drôle en prit ce iour
         &amp; les ſuiuans <lb/>Pour ſon argent, &amp; meſme auec <lb/>vſure: <lb/>A bon payeur on
         fait bonne meſure. <lb/>Quand Gaſparin fut de retour des <lb/>champs, <lb/>Gulphar luy dit
         ſon épouſe preſente; <lb/>I’ay voſtre argent à Madame rendu, <lb/>N’en ayant eu pour vne
         affaire vrgen¬<lb break="no"/>te, <lb/>Aucun beſoin comme ie l’auois cru: <lb/>Déchargez-en
         voſtre liure de grace, <lb/>A ce propos auſſi froide que glace <lb/>Noſtre galande auoüa le
         receu. <lb/>Qu’euſt-elle fait? on euſt prouué la <lb/>choſe. <lb/>Son regret fut d’auoit
         enflé la doze <lb/>De ſes faueurs, c’eſt ce qui la fâchoit: <lb/>Voyez vn peu la perte que
         c’eſtoit. <lb/>En la quitant Gulphar alla tout droit <lb/>Conter ce cas, le corner par la
         Ville, <pb n="97" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f119"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES 99</fw>
         <lb/>Le publier, le preſcher ſur les toits. <lb/>De l’en blâmer, il ſeroit inutile
         <lb/>Ainſi vit-on chez nous autres Fran¬<lb break="no"/>ois. <pb n="100"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f120"/>
         <fw><lb/>100 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>ON NE S’AVISE <lb/>iamais de tout. <lb/>Conte tiré des cent Nouuelles <lb/>nouuelles.
         <lb/>Ertain ialoux ne dormant que <lb/>d’vn œil, <lb/>Interdiſoit tout commerce à ſa
         <lb/>femme. <lb/>Dans le deſſein de préuenir la Dame, <lb/>Il auoit fait vn fort ample
         recueil <lb/>De tous les tours que le ſexe ſçait faire. <lb/>Pauure ignorant! comme ſi
         cette affai¬<lb break="no"/>re <lb/>N’eſtoit vne hydre, à parler franche¬<lb break="no"
         />ment. <lb/>Il captiuoit ſa femme cependant; <lb/>De ſes cheueux vouloit ſçauoir le
            nom¬<lb break="no"/>bre; <lb/>Là faiſoit ſuiure, à toute heure, en tous <lb/>lieux, <pb
            n="101" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f121"/>
         <lb/>NOVVELLES. 101 <lb/>Par vne vieille au corps tout remply <lb/>d’yeux; <lb/>Qui la
         quitoit auſſi peu que sõ ombre. <lb/>Ce fou tenoit ſon recueil fort entier: <lb/>Il le
         portoit enguiſe de Pſautier, <lb/>Croyant par là cocuage hors de game. <lb/>Vn iour de
         feſte, arriue que la Dame <lb/>En reuenant de l’Egliſe paſſa <lb/>Pres d’vn logis, d’où
         quelqu’vn luy <lb/>jeta <lb/>Fort à propos plein vn panier d’or¬<lb break="no"/>dure.
         <lb/>On s’excuſa: la pauure creature <lb/>Toute vilaine entra dans le logis. <lb/>Il luy
         fallut dépoüiller ſes habits. <lb/>Elle enuoya querir vne autre jupe, <lb/>Dés en entrant,
         par cette doüagna, <lb/>Qui hors d’haleine à Monſieur raconta <lb/>Tout l’accident. Foin,
         dit-il, ce luy là <lb/>N’eſt dans mon Liure, &amp; ie ſuis pris <lb/>pour dupe: <lb/>Que le
         recueil au diable ſoit donné. <lb/>Ildiſoit bien; car on n’auoit jetté <lb/>Cette
         immondice, &amp; la Dame gaſté, <lb/>Qu’afin qu’elle euſt quelque valable <lb/>excuſe
            <fw><lb/>I iij <pb n="102" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f122"/>
            <lb/>102 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Pour éloigner ſon dragon quelque¬<lb break="no"/>temps. <lb/>Vn ſien galand amy de là
         dedans <lb/>Tout auſſi-toſt profita de la ruſe. <lb/>Nous auons beau ſur ce ſexe auoir
         <lb/>l’œil: <lb/>Ce n’eſt coup ſeur encontre tous eſ¬<lb break="no"/>clandres. <lb/>Maris
         jaloux, brûlez voſtre recueil <lb/>Sur ma parole, &amp; faites-en des cen¬<lb break="no"
         />dres. <pb n="103" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f123"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 103</fw>
         <lb/>LE VILLAGEOIS <lb/>qui cherche ſon veau. <lb/>Conte tiré des cent Nouuelles
         <lb/>Nouuelles. <lb/>A Nileota pue perus en <lb/>L’alla chercher dans la foreſt
         <lb/>prochaine: <lb/>Il ſe plaça ſur l’arbre le plus beau, <lb/>Pour mieux entendre, &amp;
         pour voir <lb/>dans la plaine. <lb/>Vient vne Dame auec vn jouuenceau: <lb/>Le lieu leur
         plaiſt, l’eau leur vient à la <lb/>bouche: <lb/>Et le galand, qui ſur l’herbe la couche,
         <lb/>Crie en voyant ie ne ſçais quels appas. <lb/>O Dieux, que vois-je, &amp; que ne
            vois¬<lb break="no"/>je pas! <fw><lb/>I iiij. <pb n="104"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f124"/>
            <lb/>104 NOVVELLES,</fw>
         <lb/>Sans dire quoy; car c’eſtoient lettres. <lb/>cloſes. <lb/>Lors le Manant les arreſtant
         tout coy. <lb/>Homme de bien, qui voyez tant de <lb/>choſes, <lb/>Voyez-vous point mon
         veau? dites-le <lb/>moy. <pb n="105"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f125"/>
         <lb/>NOVVELLES. 105 <lb/>L'ANNEAV <lb/>d’Hans Caruel. <lb/>Conte tiré de R. <lb/>Ans Caruel
         prit ſur ſes <lb/>vieux ans <lb/>Femme jeune en toute <lb/>maniere; <lb/>Il prit auſſi
         ſoucis cuiſans; <lb/>Car l’vn ſans l’autre ne va guere. <lb/>Babeau (c’eſt la jeune
         femelle, <lb/>Fille du Bailly Concordat) <lb/>Fut du bon poil, ardente, &amp; belle,
         <lb/>Et propre à l’a moureux combat. <lb/>Caruel craignant de ſa nature <lb/>Le cocuage
         &amp; les railleurs, <lb/>Alleguoit à la creature <lb/>Et la legende, &amp; l’écriture,
         <lb/>Et tous les Liures les meilleurs <pb n="106"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f126"/>
         <fw><lb/>106 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Blâmoit les viſites ſecretes; <lb/>Frondoit l’attirail des coquetes <lb/>Et contre vn
         monde de recettes, <lb/>Et de moyens de plaire aux yeux, <lb/>Inuectiuoit tout de ſon
         mieux. <lb/>A tous ces diſcours la galande <lb/>Ne s’arreſtoit aucunement; <lb/>Et de
         Sermons n’eſtoit friande <lb/>A moins qu’ils fuſſent d’vn amant. <lb/>Cela faiſoit que le
         bon ſire <lb/>Ne ſçauoit tantoſt plus qu’y dire; <lb/>Euſt voulu ſouuent eſtre mort.
         <lb/>Il eut pourtant dans ſon martyre <lb/>Quelques momens de reconfort: <lb/>L’hiſtoire en
         eſt tres-veritable. <lb/>Vne nuit, qu’ayant tenu table, <lb/>Et bu force bon vin nouueau,
         <lb/>Caruel ronfloit prés de Babeau, <lb/>Il luy fut auis que le diable <lb/>Luy mettoit au
         doigt vn anneau. <lb/>Qu'il luy diſoit. Ie ſçais la peine <lb/>Qui te tourmente, &amp; qui
         te geſne; <lb/>Caruel, j’ay pitié de ton cas, <lb/>Tien cette bague, &amp; ne la lâches.
         <lb/>Car tandis qu’au doigt tu l’auras, <lb/>Ce que tu crains point ne ſeras, <pb n="107"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f127"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 107</fw>
         <lb/>Point ne ſeras ſans que le ſçaches. <lb/>Trop ne puis vous remercier <lb/>Dit Caruel,
         la faueur eſt grande. <lb/>Monſieur Satan, Dieu vous le rende, <lb/>Granmercy Monſieur
         l’Aumoſnier. <lb/>Là deſſus acheuant ſon ſomme, <lb/>Et les yeux encore aggrauez, <lb/>Il
         ſe trouua que le bon homme <lb/>Auoit le doigt où vous ſçauez. <pb n="108"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f128"/>
         <fw><lb/>108 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>LE GASCON PVNY. <lb/>Nouuelle. <lb/>N Gaſcon pour s’eſtre vanté <lb/>De poſſeder
         certane belle, <lb/>Fut puny de ſa vanité <lb/>D’vne façon aſſez nouuelle. <lb/>Il ſe
         vantoit à faux, &amp; ne poſſedoit rien. <lb/>Mais quoy! tout médiſant eſt prophere <lb/>en
         ce monde: <lb/>On croit le mal d’abord; mais à l’é¬<lb break="no"/>gard du bien, <lb/>Il
         faut qu’vn public en réponde. <lb/>La Dame cependant du Gaſcon ſe mo¬<lb break="no"/>quoit:
         <lb/>Meſme au logis pour luy rarement elle <lb/>eſtoit: <lb/>Et bien ſouuent qu’il la
         traitoit <lb/>D’incomparable, &amp; de diuine; <lb/>La belle auſſi-toſt s’enfuyoit,
         <lb/>S’allant ſauuer chez ſa voiſine. <pb n="109"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f129"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 109</fw>
         <lb/>Elle auoit nom Philis, ſon voiſin Eu¬<lb break="no"/>rilas, <lb/>La voiſine Cloris, le
         Gaſcon Dorilas, <lb/>Vn ſien amy Damon: c’eſt tout, ſi j’ay <lb/>memoire. <lb/>Ce Damon, de
         Cloris, à ce que dit l’hi¬<lb break="no"/>ſtoire, <lb/>Eſtoit amant aymé, galand, comme
         <lb/>on voudra, <lb/>Quelque choſe de plus encor que tout <lb/>cela. <lb/>Pour Philis; ſon
         humeur libre, gaye, <lb/>&amp; ſincere <lb/>Monſtroit qu’elle eſtoit ſans affaire,
         <lb/>Sans ſecret, &amp; ſans paſſion. <lb/>On ignoroit le prix de ſa poſſeſſion:
         <lb/>Seulement à l’vſer chacun la croyoit <lb/>bonne. <lb/>Elle approchoit vingt ans; &amp;
         venoit <lb/>d’enterrer <lb/>Vn mary (de ceux-là que l’on perd <lb/>ſans pleurer, <lb/>Vieux
         barbon qui laiſſoit d’écus plein <lb/>vne tonne) <lb/>En mille endroits de ſa perſonne
         <lb/>La belle auoit dequoy mettre vn Gaſ¬<lb break="no"/>
         <pb n="110" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f130"/>
         <fw><lb/>110 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>con aux Cieux, <lb/>Des attraits par deſſus les yeux, <lb/>Ie ne ſçais quel air de
         pucelle, <lb/>Mais le cœur tant ſoit peu rebelle; <lb/>Rebelle toutefois de la bonne façon.
         <lb/>Voila Philis. Quant au Gaſcon, <lb/>Il eſtoit Gaſcon, c’eſt tout dire. <lb/>Ie laiſſe
         à penſer ſi le ſire <lb/>Importuna la veuve, &amp; s’il fit des ſer¬<lb break="no"/>mens:
         <lb/>Ceux des Gaſcons &amp; des Normans <lb/>Paſſent peu pour mots d’Euangile.
         <lb/>C’eſtoit pourtant choſe facile <lb/>De croire Dorilas de Philis amoureux; <lb/>Mais il
         vouloit auſſi que l’on le cruſt <lb/>heureux. <lb/>Philis diſſimulant, dit vn iourà cet
         <lb/>homme. <lb/>Ie veux vn ſeruice de vous: <lb/>Ce n’eſt pas d’aller juſqu’à Rome;
         <lb/>C’eſt que vous nous aydiez à tromper <lb/>vn jaloux. <lb/>La choſe eſt ſans peril,
         &amp; meſme fort <lb/>aisée. <lb/>Nous voulons que cette nuit-cy <lb/>Vous couchiez auec le
         mary <pb n="111" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f131"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 111</fw>
         <lb/>De Cloris, qui m’en a priée. <lb/>Auec Damon s’eſtant broüillée, <lb/>Il leur faut vne
         nuit entiere, &amp; par <lb/>de là, <lb/>Pour déméler entre-eux tout ce diffe¬<lb
            break="no"/>rent là. <lb/>Noſtre but eſt qu’Eurilas penſe, <lb/>Vous ſentant pres de
         luy, que ce ſoit <lb/>ſa moitie. <lb/>Il ne luy touche point, vit dedans l’ab¬<lb
            break="no"/>ſtinence, <lb/>Et ſoit par jalouſie, ou bien par im¬<lb break="no"
         />puiſſance, <lb/>A retranché d’hymen certains droits <lb/>d’amitié, <lb/>Ronfle touſiours,
         fait la nuit d’vne <lb/>traite; <lb/>C’eſt aſſez qu’en ſon lict il trouue vne
         <lb/>cornette. <lb/>Nous vous ajuſterons: enfin, ne crai¬<lb break="no"/>gnez rien. <lb/>Ie
         vous recompenſeray bien. <lb/>Pour ſe rendre Philis vn peu plus fauo¬<lb break="no"/>rable,
         <lb/>Le Gaſcon euſt couché, dit il, auec le <lb/>Diable. <pb n="112"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f132"/>
         <fw><lb/>112 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>La nuit vient, on le coëfe, on le met au <lb/>grand lit, <lb/>On eſteint les
         flambeaux, Eurilas <lb/>prend ſa place: <lb/>Du Gaſcon la peur ſe ſaiſit; <lb/>Il deuient
         auſſi froid que glace; <lb/>N’oſeroit touſſer ny cracher, <lb/>Beaucoup moins encor
         s’approcher, <lb/>Se fait petit, ſe ſerre, au bord ſe va ni¬<lb break="no"/>cher, <lb/>Et
         ne tient que moitié de la riue occu¬<lb break="no"/>pée: <lb/>Ie crois qu’on l’auroit mis
         dans vn <lb/>fourreau d’épée. <lb/>Son coucheur cette nuit ſe retourna <lb/>cent fois;
         <lb/>Et juſques ſur le nez luy porta certains <lb/>doigts <lb/>Que la peur luy fit trouuer
         rudes. <lb/>Le pis de ſes inquietudes, <lb/>C’eſt qu’il craignoit qu’enfin vn capri¬<lb
            break="no"/>ce amoureux! <lb/>Ne priſt à ce mary: tels cas ſont dan¬<lb break="no"
         />gereux, <lb/>Lors que l’vn des conjoints ſe ſent pri¬<lb break="no"/>ué du ſomme.
            <fw><lb/>Touſiours <pb n="113"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f133"/>
            <lb/>NOVVELLES. 113</fw>
         <lb/>Touſiours nouueaux ſujets alarmoient <lb/>le pauure homme. <lb/>l’on étendoit vn pied;
         l’on approchoit <lb/>vn bras: <lb/>Il crut meſme ſentir la barbe d’Eurilas. <lb/>blais
         voicy quelque choſe à mon ſens <lb/>de terrible. <lb/>Vne ſonnette eſtoit pres du cheuet du
         <lb/>lit: <lb/>Furilas de ſonner, &amp; faire vn bruit <lb/>horrible. <lb/>Le Gaſcon ſe
         pâme à ce bruit; <lb/>Cette fois là ſe croit détruit: <lb/>Fait vn vœu, renonce à ſa dâme
         <lb/>Et ſonge au ſalut de ſon ame. <lb/>Perſonne ne venant, Eurilas s’endor¬<lb break="no"
         />mit. <lb/>Auant qu’il fuſt iour on ouurit. <lb/>Philis l’auoit promis; quand voicy de
         <lb/>plus belle <lb/>Vn flambeau comble de tous maux. <lb/>Le Gaſcon apres ces trauaux
         <lb/>Se fuſt bien leué ſans chandelle. <lb/>Sa perte eſtoit alors vn poinct tout aſ¬<lb
            break="no"/>ſeuré. <lb/>On approche du lit. Le pauure hom¬<lb break="no"/>
         <pb n="114" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f134"/>
         <fw><lb/>114 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>me éclaire <lb/>Prie Eurilas qu’il luy pardonne. <lb/>Ie le veux, dit vne perſonne
         <lb/>D’vn ton de voix remply d’appas. <lb/>C’eſtoit Philis qui d’Eurilas <lb/>Auoit tenu la
         place, &amp; qui ſans trop <lb/>attendre <lb/>Tout en chemiſe s’alla rendre <lb/>Dans les
         bras de Cloris qu’accompa¬<lb break="no"/>gnoit Damon. <lb/>C’eſtoit, dis-je, Philis qui
         conta du Gaſ¬<lb break="no"/>con <lb/>La peine &amp; la frayeur extréme; <lb/>Et qui pour
         l’obliger à ſe tuer ſoy¬<lb break="no"/>meſme, <lb/>En luy monſtrãt ce qu’il auoit perdu
         <lb/>Laiſſoit ſon ſein a demy nul. <pb n="115"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f135"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 115</fw>
         <lb/>LA FIANCEE. <lb/>du Roy de Garbe. <lb/>Nouuelle. <lb/>L n’eſt rien qu’on ne conte en
         <lb/>diuerſes façons: <lb/>On abuſe du vray comme on <lb/>fait de la feinte: <lb/>le le
         ſouffre aux recits qui paſſent pour <lb/>chanſons; <lb/>Chacun y met du ſien ſans ſcrupule
         &amp; <lb/>ſans crainte. <lb/>Mais aux éuenemens de qui la verité <lb/>Importe à la
         poſterité, <lb/>Tels abus meritent cenſure. <lb/>Le fait d’Alaciel eſt d’vne autre nature.
         <lb/>le me ſuis écarté de mon original. <lb/>On en pourra gloſer; on pourra me
         <lb/>mécroire: <lb/>Tout cela n’eſt pas vn grand mala <fw><lb/>K ij <pb n="116"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f136"/>
            <lb/>116. NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Alaciel &amp; ſa mémoire <lb/>Ne ſçauroient guere perdre à tout ce <lb/>changement.
         <lb/>I'ay ſuiuy mon Auteur en deux poincts! <lb/>ſeulement: <lb/>Poincts qui font
         veritablement <lb/>Le plus important de l’hiſtoire. <lb/>L’vn eſt que par huit mains
         Alaciel <lb/>paſſa <lb/>Auant que d’entrer dans la bonne: <lb/>L’autre que ſon fiancé ne
         s’en emba¬<lb break="no"/>raſſa <lb/>Ayant peut-eſtre en ſa perſonne <lb/>Dequoy negliger
         ce poinct là. <lb/>Quoy qu’il en ſoit, la belle en ſes tra¬<lb break="no"/>uerſes,
         <lb/>Accidens, fortunes diuerſes, <lb/>Eut beaucoup à ſouffrir, beaucoup à <lb/>trauailler;
         <lb/>Changea huit fois de Cheualier: <lb/>Il ne faut pas pour cela qu’on l’accuſe: <lb/>Ce
         n’eſtoit apres tout que bonne in¬<lb break="no"/>tention, <lb/>Gratitude, ou compaſſion,
         <lb/>Crainte de pis, honneſte excuſe. <lb/>Elle n’en plut pas moins aux yeux de <pb n="117"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f137"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 117</fw>
         <lb/>ſon fiancé. <lb/>Veuve de huit galans il la prit pour pu¬<lb break="no"/>celle,
         <lb/>Et dans ſon erreur par la belle <lb/>Apparemment il fut laiſſé. <lb/>Qu'on n’y puiſſe
         eſtre pris, la choſe eſt <lb/>toute claire; <lb/>Mais apres huit, c’eſt vne eſtrange
         <lb/>affaire: <lb/>Ie me rapporte de cela <lb/>A quiconque a paſſé par là. <lb/>Zair Soudan
         d’Alexandrie, <lb/>Ayma ſa ſille Alaciel <lb/>Vn peu plus que ſa propre vie: <lb/>Auſſi ce
         qu’on ſe peut figurer ſous le <lb/>Ciel, <lb/>De bon, de beau, de charmant &amp;
         <lb/>d’aymable, <lb/>D'accommodant, j’y mets encor ce <lb/>poinct, <lb/>La rendoit d’autant
         eſtimable; <lb/>En cela ie n’augmente point. <lb/>Au bruit qui couroit d’elle en toutes
         ces- <lb/>Prouinces, <fw><lb/>K iij <pb n="118"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f138"/>
            <lb/>118 NOVVELLES,</fw>
         <lb/>Mamolin Roy de Garbe en deuint <lb/>amoureux. <lb/>Il la fit demander, &amp; fut aſſez
         heureux <lb/>Pour l’emporter ſur d’autres Princes. <lb/>La belle aymoit deſia; mais on n’en
         <lb/>ſçauoit rien: <lb/>Filles de Sang royal ne ſe declarent <lb/>guere. <lb/>Tout ſe paſſe
         en leur cœur, cela les fa¬<lb break="no"/>che bien; <lb/>Car elles ſont de chair ainſi que
         les <lb/>Bergeres. <lb/>Hiſpal jeune Seigneur de la Cour du <lb/>Soudan, <lb/>Bien fait,
         plein de merite, honneur de <lb/>l’Alcoran, <lb/>Plaiſoit fort à la Dame, &amp; d’vn
            com¬<lb break="no"/>mun martyre, <lb/>Tous deux brûloient ſans oſer ſe le <lb/>dire;
         <lb/>Ou s’ils ſe le diſoient, ce n’eſtoit que des <lb/>yeux. <lb/>Comme ils en eſtoient là,
         l’on accorda <lb/>la belle. <lb/>Il fallut ſe reſoudre à partir de ces lieux. <lb/>Zaïr fit
         embarquer ſon amãt auec elles <pb n="119"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f139"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 119</fw>
         <lb/>Vn autre Conducteur euſt peut-eſtre <lb/>eſté mieux. <lb/>Apres huit iours de traite,
         vn vaiſſeau <lb/>de Corſaires <lb/>Ayant pris le deſſus du vent, <lb/>Les atta qua; le
         combat fut ſanglant; <lb/>Chacun des deux partis y fit mal ſes af¬<lb break="no"/>faires.
         <lb/>Les aſſaillans, faits aux combats de <lb/>mer, <lb/>Eſtoient les plus experts en l’art
         de <lb/>maſſacrer, <lb/>Ioignoient l’adreſſe au nombre; Hiſ¬<lb break="no"/>pal par ſa
         vaillance <lb/>Tenoit les choſes en balance. <lb/>Vingt Corſaires pourtant monterent
         <lb/>ſur ſon bord. <lb/>Grifonio le Giganteſque <lb/>Conduiſoit l’horreur &amp; la mort
         <lb/>Auecque cette Soldateſque. <lb/>Hiſpal en vn moment ſe vid enuirõné. <lb/>Maint
         Corſaire ſentit ſon bras deter¬<lb break="no"/>miné. <lb/>De ſes yeux il ſortoit des
         éclairs &amp; des <lb/>flâmes. <pb n="120"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f140"/>
         <fw><lb/>120 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Cependant qu’il eſtoit au combat¬<lb break="no"/>acharné, <lb/>Grifonio courut à la
         chambre des fem¬<lb break="no"/>mes. <lb/>Il ſçauoit que l’Infante eſtoit dans ce
         <lb/>Vaiſſeau; <lb/>Et l’ayant deſtinée à ſes plaiſirs infa¬<lb break="no"/>mes, <lb/>Il
         l’emportois-comme vn moineau;: <lb/>Mais la charge pour luy n’eſtant pas¬<lb break="no"
         />ſuffiſante, <lb/>Il prit auſſi la caſſette aux bijoux, <lb/>Aux diamans, aux témoignages
         doux <lb/>Que reçoit &amp; garde vne amante: <lb/>Car quelqu'vn m’a dit, entre nous,
         <lb/>Qu’Hiſpal en ce voyage auoit fait à <lb/>l’Infante <lb/>Vn aueu dont d’abord elle
         parut con¬<lb break="no"/>tente, <lb/>Faute d’auoir le temps de s’en mettre <lb/>en
         courroux. <lb/>Le mal-heureux Corſaire emportant <lb/>cette proye, <lb/>N’en eut pas
         long-temps de la joye. <lb/>Vn des vaiſſeaux, quoy qu’il fuſt <fw><lb/>accro¬<lb break="no"/>
            <pb n="121" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f141"/>
            <lb/>NOVVELLES. 121</fw>
         <lb/>accroché, <lb/>S’eſtant quelque peu détaché, <lb/>Comme Grifonio paſſoit d’vn bord à
         <lb/>l’autre, <lb/>Vn pied ſur ſon Nauire, vn ſur celuy <lb/>d’Hiſpal, <lb/>Le Heros d’vn
         reüers coupe en deux <lb/>l’animal: <lb/>Part du tronc tombe en l’eau, diſant ſa
         <lb/>patenoſtre, <lb/>Et reniant Mahom, Iupin, &amp; Tarua¬<lb break="no"/>gant, <lb/>Auec
         maint autre Dieu non moins ex¬<lb break="no"/>trauagant: <lb/>Part demeure ſur pieds, en la
         meſme <lb/>poſture. <lb/>On auroit ry de l’auanture, <lb/>Si la belle auec luy n’euſt tombé
            de¬<lb break="no"/>dans l’eau. <lb/>Hiſpal ſe jette apres: l’vn &amp; l’autre
         <lb/>vaiſſeau <lb/>Mal mené du combat, &amp; priué de Pi <lb/>lote, <lb/>Au gré d’Æole
         &amp; de Neptune flote. <lb/>La mort fit laſcher priſe au geant pour <lb/>fendu. <fw><lb/>L
               <pb n="122" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f142"/>
            <lb/>122 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>L’Infante par ſa robe en tombant ſoû¬<lb break="no"/>tenuë, <lb/>Fut bien-toſt
         d’Hiſpal ſecourue. <lb/>Nâger vers les vaiſſeaux euſt eſté <lb/>temps perdu: <lb/>Ils
         eſtoient preſque à demy mille. <lb/>Ce qu’il jugea de plus facile, <lb/>Fut de gagner
         certains rochers, <lb/>Qui d’ordinaire eſtoient la perte des <lb/>Nochers, <lb/>Et furent
         le ſalut d’Hiſpal &amp; de l’In¬<lb break="no"/>fante. <lb/>Aucuns ont aſſeuré comme choſe
            con¬<lb break="no"/>ſtante, <lb/>Que meſme du peril la caſſette échapa; <lb/>Qu'à des
         cordons eſtant penduë, <lb/>La belle apres ſoy la tira; <lb/>Autrement elle eſtoit perduë.
         <lb/>Noſtre nâgeur auoit l’Infante ſur ſon <lb/>dos. <lb/>Le premier roc gagne, non pas
         ſans <lb/>quelque peine, <lb/>La crainte de la faim ſuiuit celle des <lb/>flots; <lb/>Nul
         vaiſſeau ne parut ſur la liquide <lb/>pleine. <pb n="123"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f143"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 123</fw>
         <lb/>Le iour s’acheue; il ſe paſſe vne nuit; <lb/>Point de vaiſſeau pres d’eux par le
            ha¬<lb break="no"/>zard conduit; <lb/>Point de quoy manger ſur ces roches: <lb/>Voila
         noſtre couple reduit <lb/>A ſentir de la faim les premieres ap¬<lb break="no"/>proches.
         <lb/>Tous deux priuez d’eſpoir, dautant plus <lb/>mal-heureux, <lb/>Qu'aymez auſſi bien
         qu’amoureux, <lb/>Ils perdoient doublement en leur meſ¬<lb break="no"/>auenture, <lb/>Apres
         s’eſtre long temps regardez ſans <lb/>parler, <lb/>Hiſpal, dit la Princeſſe, il ſe faut
            con¬<lb break="no"/>ſoler; <lb/>Les pleurs ne peuuent rien pres de la <lb/>parque dure.
         <lb/>Nous n’en mourrons pas moins; mais <lb/>il dépend de nous <lb/>D’adoucir l’aigreur de
         ſes coups; <lb/>C’eſt tout ce qui nous reſte en ce mal¬<lb break="no"/>heur extreme.
         <lb/>Se conſoler! dit-il, le peut-on quand <lb/>on ayme? <lb/>Ah ſi....... mais non,
         Madame, il n’eſt <fw><lb/>L ij <pb n="124"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f144"/>
            <lb/>124 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>pas à propos <lb/>Que vous aymiez; vous ſeriez trop <lb/>à plaindre. <lb/>Ie braue à
         mon égard &amp; la faim &amp; les <lb/>flots: <lb/>Mais jettant l’œil ſur vous, ie trouue
         <lb/>tout à craindre. <lb/>La Princeſſe à ces mots ne ſe pût plus <lb/>contraindre.
         <lb/>Pleurs de couler, ſoûpirs d’eſtre <lb/>pouſſez, <lb/>Regards d’eſtre au Ciel adreſſez,
         <lb/>Et puis ſanglots, &amp; puis ſoûpirs en¬<lb break="no"/>core. <lb/>En ce meſme langage
         Hiſpal luy re¬<lb break="no"/>partit. <lb/>Tant qu’enfin vn baiſer ſuiuit, <lb/>S’il fut
         pris ou donné c’eſt-ce que l’on <lb/>ignore. <lb/>Apres force vœux impuiſſans, <lb/>Le
         Heros dit. Puiſqu’en cette auan¬<lb break="no"/>ture <lb/>Mourir nous eſt choſe ſi ſeure,
         <lb/>Qu’importe que nos corps des oyſeaux <lb/>rauiſſans <pb n="125"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f145"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 125</fw>
         <lb/>Ou des monſtres marins deuiennent la <lb/>paſture? <lb/>Sepulture pour ſepulture,
         <lb/>La mer eſt égale à mon ſens. <lb/>Qu’attendons-nous icy qu’vne fin <lb/>languiſſante?
         <lb/>Seroit-il point plus à propos <lb/>De nous abandonner aux flots? <lb/>I’ay de la force
         encor, la coſte eſt peu <lb/>diſtante, <lb/>Le vẽt y pouſſe; eſſayons d’aprocher;
         <lb/>Paſſons de rocher en rocher: <lb/>I’en vois beaucoup où ie puis pren¬<lb break="no"
         />dre haleine. <lb/>Alaciel s’y reſolut ſans peine. <lb/>Les reuoila ſur l’onde ainſi
            qu’aupara¬<lb break="no"/>uant, <lb/>La caſſette en laiſſe ſuiuant, <lb/>Et le nâgeur,
         pouſsé du vent, <lb/>De toc en roc portant la belle, <lb/>Façon de nauiger nouuelle.
         <lb/>Auec l’ayde du Ciel, &amp; de ces repo¬<lb break="no"/>ſoirs, <lb/>Et du Dieu qui
         preſide aux liquides <lb/>manoirs, <lb/>Hiſpal n’en pouuant plus, de faim, <fw><lb/>L iij
               <pb n="126" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f146"/>
            <lb/>126 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>de laſſitude, <lb/>De trauail, &amp; d’inquietude, <lb/>INon pour luy, mais pour ſes
            a¬<lb break="no"/>mours) <lb/>Apres auoir jeûné deux iours, <lb/>Prit terre à la dixiéme
         traite, <lb/>Luy, la Princeſſe, &amp; la caſſette. <lb/>Pourquoy; me dira-t-on, nous
            rame¬<lb break="no"/>ner touſiours <lb/>Cette caſſette? eſt-ce vne circonſtãce <lb/>Qui
         ſoit de ſi grande importance? <lb/>Ouy ſelon mon auis; on va voir ſi j’ay <lb/>tort.
         <lb/>Ie ne prens point icy l’eſſor, <lb/>Ny n’affecte de railleries. <lb/>Si j’auois mis
         nos gens à bord <lb/>Sans argent &amp; ſans pierreries, <lb/>Seroient-ils pas demeurez
         court? <lb/>On ne vit ny d’air ny d’amour. <lb/>Les amans ont beau dire &amp; faire,
         <lb/>Il en faut reuenir touſiours au neceſ¬<lb break="no"/>ſaire. 6211 <lb/>La caſſette y
         pourueut auec maint dia¬<lb break="no"/>mant. <lb/>Hiſpal vendit les vns, mit les autres en
         <lb/>gages; <pb n="127" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f147"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 127</fw>
         <lb/>Fit achat d’vn Chaſteau le long de ces <lb/>riuages; <lb/>Ce Chaſteau, dit l’hiſtoire,
         auoit vn <lb/>parc fort grand, <lb/>Ce parc vn bois, ce bois de beaux om¬<lb break="no"
         />brages, <lb/>Sous ces ombrages nos amans <lb/>Paſſoient d’agreables momens; <lb/>Voyez
         combien voila de choſes en¬<lb break="no"/>chaînées, <lb/>Et par la caſſette amenées.
         <lb/>Or au fonds de ce bois vn certain autre <lb/>eſtoit, <lb/>Sourd &amp; muet, &amp;
         d’amoureuſe af¬<lb break="no"/>faire, <lb/>Sombre ſur tout; la nature ſembloit <lb/>L’auoir
         mis là non pour autre my¬<lb break="no"/>ſtere. <lb/>Nos deux amãs ſe promenãt vn iour,
         <lb/>Il arriua que ce fripon d’amour <lb/>Guida leurs pas vers ce lieu ſolitaire.
         <lb/>Chemin faiſant Hiſpal expliquoit ſes <lb/>deſirs, <lb/>Moitié par ſes diſcours, moitié
         par ſes <pb n="128" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f148"/>
         <fw><lb/>128 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Plein d’vne ardeur impatiente; <lb/>La Princeſſe écoutoit incertaine &amp;
         <lb/>tremblante. <lb/>Nous voicy diſoit-il en vn bord étran¬<lb break="no"/>ger,
         <lb/>Ignorez du reſte des hommes; <lb/>Profitons en; nous n’auons à ſonger <lb/>Qu'aux
         douceurs de l’amour en l’eſtat <lb/>où nous ſommes. <lb/>Qui vous retient? on ne ſçait
            ſeule¬<lb break="no"/>ment <lb/>Si nous vitions; peut-eſtre en ce mo¬<lb break="no"
         />ment <lb/>Tout le monde nous croit au corps d'v¬<lb break="no"/>ne Baleine. <lb/>Ou
         fauoriſez voſtre amant, <lb/>Ou qu’à voſtre époux il vous meine. <lb/>Mais pourquoy vous
         mener? vous pour¬<lb break="no"/>uez rendre heureux <lb/>Celuy dont vous auez éprouué la
            con¬<lb break="no"/>ſtance. <lb/>Qu'attendez-vous pour ſoulager ſes <lb/>feux?
         <lb/>N’eſt-il point aſſez amoureux? <lb/>Et n’auez-vous point fait aſſez de reſi¬<lb
            break="no"/>ſtance? <pb n="129"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f149"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 129</fw>
         <lb/>Hiſpal haranguoit de façon <lb/>Qu’il auroit échaufé des marbres, <lb/>l Tandis
         qu'Alaciel à l’ayde d’vn poin¬<lb break="no"/>çon <lb/>Faiſoit sẽblant d’écrire ſur les
         arbres. <lb/>Mais l’amour la faiſoit reuer, <lb/>A d’autres choſes qu’à grauer, <lb/>Des
         çaracteres ſur l’écorce. <lb/>Son amant &amp; le lieu l’aſſeuroient du <lb/>ſecret
         <lb/>C’eſtoit vne puiſſante amoce. <lb/>Elle reſiſtoit à regret: <lb/>Le printemps par mal
         heur eſtoit lors <lb/>en ſa force: <lb/>Ieunes cœurs ſont bien empeſchez, <lb/>Atenir leurs
         deſirs cachez, <lb/>Eſtant pris par tant de manieres. <lb/>Combien en voyons nous ſe
         laiſſer pas <lb/>à pas <lb/>Rauir iuſqu’aux faueurs dernieres, <lb/>Qui dans l’abord ne
         croyoient pas <lb/>Pouuoir accorder les premieres? <lb/>Amour ſans qu’on y penſe, amene ces
         <lb/>inſtans. <lb/>Mainte fille a perdu ſes gans, <pb n="130"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f150"/>
         <fw><lb/>130 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Et femme au partir s’eſt trouuée, <lb/>Qui ne ſçait la pluſpart du temps <lb/>Comme la
         choſe eſt arriuée. <lb/>Prés de l’antre venus, noſtre amant pro¬<lb break="no"/>poſa
         <lb/>D’entrer dedans; la belle s’excuſa; <lb/>Mais malgré ſoy deſia preſque vain¬<lb
            break="no"/>cuë, <lb/>Les ſeruices d’Hiſpal en ce meſme mo¬<lb break="no"/>ment <lb/>Luy
         reuiennent deuant la veuë; <lb/>Ses iours ſauuez des flots, ſon honneur <lb/>d’vn geant:
         <lb/>Que luy demandoit ſon amant? <lb/>Vn biẽ dont elle eſtoit à ſa valeur tenuë. <lb/>Il
         vaut mieux, diſoit-il, vous en faire <lb/>vn ami, <lb/>Que d’attendre qu’vn homme à la
            mi¬<lb break="no"/>ne hagarde. <lb/>Vous le vienne enleuer; Madame, ſon¬<lb break="no"
         />gez-y; <lb/>L’on ne ſçait pour qui l’on Ie garde. <lb/>L’infante à ces raiſõs ſe rendant
         à demi, <lb/>Vne pluye acheua l’affaire: <lb/>Il fallut ſe <choice>
            <sic>metrre</sic>
            <corr>mettre</corr>
         </choice> à l’abri: <pb n="131" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f151"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 131</fw>
         <lb/>Ie laiſſe à penſer ou Le reſte du myſtere <lb/>Au fond de l’antre eſt demeuré.
         <lb/>Que l’on la blaſme ou non, ie ſçais plus <lb/>d’vne belle <lb/>A qui ce fait eſt
         arriué, <lb/>Sans en auoir moitié d’autant d’excuſes <lb/>qu’elle. <lb/>L’antre ne les vid
         ſeul de ces douceurs <lb/>ioüir: <lb/>Rien ne couſte en amour que la pre¬<lb break="no"
         />miere peine. <lb/>Si les arbres parloient, il feroit bel oüir <lb/>Ceux de ce bois; car
         la foreſt n’eſt <lb/>pleine <lb/>Que des monumens amoureux <lb/>Qu'Hiſpal nous a laiſſez
         glorieux de ſa <lb/>proye: <lb/>Uny verroit écrit. Icy paſma de ioye <lb/>Des mortels le
         plus heureux: <lb/>Là mourut vn amant ſur le ſein de <lb/>ſa Dame, <lb/>En cét endroit,
         mille baiſers de flame <lb/>Furet dõnez, &amp; mille autres rendus. <lb/>Le parc diroit
         beaucoup, le chaſteau <lb/>beaucoup plus, <pb n="132"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f152"/>
         <fw><lb/>132 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Si chaſteaux auoient vne langue. <lb/>La choſe en vint au poinct, que las de <lb/>tant
         d’amour <lb/>Nos amans à la fin regreterent la cour. <lb/>La belle s’en ouurit, &amp; voicy
         ſa haran¬<lb break="no"/>Vous m’eſtes cher, Hiſpal; i’aurois du <lb/>Si vous ne penſiez pas
         que touſiours ie <lb/>vous ayme. <lb/>Mais qu'eſt ce qu’vn amour ſans crain¬<lb break="no"
         />te &amp; ſans deſir? <lb/>e Ie vous le demande à vous-meſme. <lb/>Ce ſont des feux
         bien-toſt paſſez, <lb/>Que ceux qui ne ſont point dans leur <lb/>cours trauerſez; <lb/>Il y
         faut vn peu de contrainte. <lb/>Ie crains fort qu’à la fin ce ſéjour ſi <lb/>charmant
         <lb/>Ne nous ſoit vn deſert, &amp; puis vn mo¬<lb break="no"/>nument; <lb/>Hiſpal,
         oſtez-moy cette crainte. <lb/>Allez vous en voir promptemẽt, <lb/>Ce qu’on croira de moy
         dedans Ale¬<lb break="no"/>xandrie, <pb n="133"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f153"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 133</fw>
         <lb/>Quand on ſçaura que nous ſommes <lb/>en vie. <lb/>Déguiſez bien noſtre ſejour:
         <lb/>Dités que vous venez preparer mon <lb/>retour, <lb/>Et faire qu’on m’enuoye vne
         eſcorte ſi <lb/>ſeure, <lb/>Qu'il n’arriue plus d’auanture. <lb/>Groyez moy, vous n’y
         perdrez riẽ: <lb/>Trouuez ſeulement le moyen, <lb/>De me ſuiure en ma deſtinée, <lb/>Ou de
         fillage, ou d’hymenée, <lb/>.Et tenez pour choſe aſſeurée, <lb/>Que ſi ie ne vous fais du
         bien, <lb/>Ie ſeray de pres éclairée. <lb/>Que ce fuſt ou non ſon deſſein, <lb/>Pour ſe
         ſeruir d’Hiſpal, il falloit tout <lb/>promettre. <lb/>Des qu’il trouue à propos de ſe
         mettre <lb/>en chemin, <lb/>L’Infante pour zaïr le charge d’vne <lb/>lettre. <lb/>Il
         s’embarque, il fait voile, il vogue, il <lb/>à bon vent; <lb/>Il arriue à la cour, où
         chacun luy de¬<lb break="no"/>
         <pb n="134" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f154"/>
         <fw><lb/>134 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>mande, <lb/>S’il eſt mort, s’il eſt viuant, <lb/>Tant la ſurpriſe fut grande; <lb/>En
         quels lieux eſt l’infante, enfin ce <lb/>qu’elle fait. <lb/>Dés qu’il eut à tout ſatisfait,
         <lb/>On fit partir vne eſcorte puiſſante. <lb/>Hiſpal fut retenu; non qu’on euſt en
         <lb/>effect <lb/>Le moindre ſoupçon de l’infante. <lb/>Le chef de cet eſcorte eſtoit ieune
         &amp; <lb/>bien fait. <lb/>Abordé pres du parc, auant tout il par¬<lb break="no"/>tâge
         <lb/>Sa troupe en deux, laiſſe l’vne au ri¬<lb break="no"/>uage, <lb/>Va droit auec l’autre
         au chaſteau. <lb/>La beauté de l’infante eſtoit beaucoup <lb/>accreuë: <lb/>Il en deuint
         épris à la premiere veuë; <lb/>Mais tellement épris, qu’attendant <lb/>qu’il fiſt beau,
         <lb/>Pour ne point perdre temps, il luy dit ſa <lb/>penſée. <lb/>Elle s’en tint fort
         offenſée, <lb/>Et l’auertit de ſon deuoir. <pb n="135"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f154"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 135</fw>
         <lb/>Témoigner en tels cas vn peu de deſeſ¬<lb break="no"/>poir, <lb/>Eſt quelquefois vne
         bonne recepte. <lb/>C’eſt ce que fait noſtre homme; il for¬<lb break="no"/>me le deſſein
         <lb/>De ſe laiſſer mourir de faim; <lb/>Car de ſe poignarder; la choſe eſt trop <lb/>toſt
         faite: <lb/>On n’a pas le temps d’en venir <lb/>Au repentir <lb/>D’abord Alaciel rioit de
         ſa ſotiſe. <lb/>Vn iour ſe paſſe entier, luy ſans ceſſe <lb/>ieuſnant, <lb/>Elle touſiours
         le deſtournant.. <lb/>D’vne ſi terrible entrepriſe. <lb/>Le ſecond iour cõmence à la
         toucher. <lb/>Elle reſue à cette auanture. <lb/>Laiſſer mourir vn homme, &amp; pouuoir
         <lb/>l’empeſcher! <lb/>C’eſt auoir l’ame vn peu trop dure. <lb/>Par pitié donc elle
         condeſcendit <lb/>Aux volontez du Capitaine; <lb/>Et cet office luy rendit, <lb/>Gayment,
         de bonne grace, &amp; ſans <lb/>monſtrer de peine; <lb/>Autremẽt le remede euſt eſté ſans
         effet. <pb n="136" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f156"/>
         <lb/>136 NOVVELLES. <lb/>Tandis que le galãt ſe trouue ſatisfait, <lb/>Et remet les autres
         affaires; <lb/>Diſant tantoſt que les vents ſont <lb/>contraires; <lb/>Tantoſt qu’il faut
         radouber ſes ga¬<lb break="no"/>leres, <lb/>Pour eſtre en eſtat de partir; <lb/>Tantoſt
         qu’on vient de l’auertir <lb/>Qu’il eſt attendu des corſaires; <lb/>Vn corſaire en effet
         arriue, &amp; ſurprenãt <lb/>Ses gens demeurez à la rade, <lb/>Les tue, &amp; va donner au
         chaſteau l’eſ¬<lb break="no"/>calade: <lb/>Dufier Grifonio c’eſtoit le Lieutenant. <lb/>Il
         prend le chaſteau d’emblée. <lb/>Voilà la feſte troublée. <lb/>Le ieuſneur maudit ſon ſort.
         <lb/>Le corſaire apprend d’abord <lb/>L’auanture de la belle, <lb/>Et la tirant à l’écart,
         <lb/>Il en veut auoir ſa part. <lb/>Elle fit fort la rebelle. <lb/>Il ne s’en eſtonna pas,
         <lb/>N’eſtant nouice en tel cas. <lb/>Le mieux que vous puiſſiez faire, <pb n="137"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f157"/>
         <lb/>NOVVELLES. 137 <lb/>Luy dit tout franc ce corſaire, <lb/>C’eſt de m’auoir pour ami;
         <lb/>Ie ſuis corſaire &amp; demy. <lb/>Vous auez fait ieuſner vn pauure mi¬<lb break="no"
         />ſerable <lb/>Qui ſe mourroit pour vous d’amour; <lb/>Vous ieuſnetez à voſtre tour,
         <lb/>Ou vous me ſerez fauorable. <lb/>La iuſtice le veut: nous autres gens de <lb/>mer
         <lb/>Sçauons rendre à chacun ſelon ce qu’il <lb/>merite <lb/>Attendez vous de n’auoir à
         manger <lb/>Que quand de ce coſté vous aurez eſté <lb/>quite. <lb/>Ne marchandez point
         tant, Madame, <lb/>&amp; croyez moy. <lb/>Qu’euſt fait Alaciel? force n’a point de
         <lb/>loy. <lb/>S’accommoder à tout eſt choſe neceſ¬<lb break="no"/>ſaire. <lb/>qu’on ne
         voudroit pas ſouuent il le <lb/>faut faire. <lb/>Quand il plaiſt au deſtin que l’on en
         <lb/>vienne là. <lb/>Augmenter ſa ſoufrance eſt vne erreur <fw><lb/>M <pb n="138"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f158"/>
            <lb/>138 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>extreme; <lb/>Si par pitié d’autruy la belle ſe força, <lb/>Que ne point eſſayer par
         pitié de ſoy- <lb/>meſme! <lb/>Elle ſe force donc, &amp; prend en gré le <lb/>tout, <lb/>Il
         n’eſt affliction dont on ne vienne à <lb/>bout. <lb/>Si le corſaire euſt eſté ſage, <lb/>Il
         euſt mené l’infâte en vn autre riuage. <lb/>Sage en amour? helas, il n’en <lb/>eſt point.
         <lb/>Tandis que celuy-cy croit auoir tout à <lb/>poinct, <lb/>Vent pour partir, lieu propre
         <lb/>pour attendre, <lb/>Fortune qui ne dort que lors que nous <lb/>veillons, <lb/>Et
         veille quand nous ſommeillõs, <lb/>Lui trame en ſecret cet eſclandre. <lb/>Le Seigneur d’vn
         chaſteau voiſin de <lb/>celuy-cy, <lb/>Homme fort ami de la ioye, <lb/>Sans nulle attache,
         &amp; ſans ſouci <lb/>Que de chercher touſiours quelque <pb n="139"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f159"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 139</fw>
         <lb/>nouuelle proye, <lb/>Ayant eu le vent des beautez, <lb/>Perfections, commoditez,
         <lb/>Qu’en ſa voiſine on diſoit eſtre, <lb/>Ne ſongeoit nuit &amp; iour qu’à s’en ren¬<lb
            break="no"/>dre le maiſtre. <lb/>Ilauoit des amis, de l’argent; du crédit; <lb/>Pouuoit
         aſſembler deux mille <lb/>hommes; <lb/>Il les aſſemble donc vn beau iour, &amp; <lb/>leur
         dit. <lb/>Soufrirons nous, braues gens que <lb/>nous ſommes, <lb/>Qu’vn pirate à nos yeux
         ſe gorge de <lb/>butin? <lb/>Qu'il traite comme eſclaue vne beauté <lb/>diuine? <lb/>Allons
         tirer noſtre voiſine <lb/>D’entre les grifes du maſtin. <lb/>Que ce ſoit chacun ſoit en
         armes; <lb/>Mais doucement, &amp; ſans donner <lb/>d’allarmes: <lb/>Sous les auſpices de la
         nuict, <lb/>Nous pourrons nous rendre ſans <lb/>bruit <lb/>Au pied de ce chaſteau, dés la
         petite <lb/>pointe <fw>M ij <pb n="140"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f160"/>
            <lb/>140 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Du iour. <lb/>La ſurpriſe à l’ombre eſtant jointe <lb/>Nous rendra ſans hazard
         maiſtres de <lb/>ce ſejour, <lb/>Pour ma part du butin ie ne veux que la <lb/>Dame:
         <lb/>Non pas pour en vſer ainſi que ce vo¬<lb break="no"/>leur; <lb/>Ie me ſens vn deſir en
         l’ame <lb/>De luy reſtituer ſes biens &amp; ſon hon¬<lb break="no"/>neur. <lb/>Tout le
         reſte eſt à vous, hommes, che¬<lb break="no"/>uaux, bagage, <lb/>Viures, munitions, enfin
         tout l’équi¬<lb break="no"/>page <lb/>Dont ces brigands ont emply la <lb/>maiſon. <lb/>Ie
         vous demaude encore vn don; <lb/>C’eſt qu’on pende aux creneaux haut <lb/>&amp; court le
         Corſaire. <lb/>Cette harangue militaire <lb/>Leur ſçeut tant d’ardeur inſpirer, <lb/>Qu'il
         en fallut vne autre afin de mode¬<lb break="no"/>rer <lb/>Le trop grand deſir de
         bien-faire. <pb n="141" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f161"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 141</fw>
         <lb/>Chacun repaiſt le ſoir eſtant venu: <lb/>L’on mange peu; l’on boit en re¬<lb
            break="no"/>compenſe: <lb/>Quelques tõneaux ſont mis ſur cu. <lb/>Pour auoir fait cette
         dépenſe, <lb/>Il s’eſt gagné pluſieurs combats, <lb/>Tant en Allemagne qu’en Frãce. <lb/>Ce
         Seigneur donc n’y mãqua pas; <lb/>Et ce fut vn trait de prudence. <lb/>Mainte échelle eſt
         portée, &amp; point <lb/>d’autre embaras. <lb/>Point de tambours, force bons-cou¬<lb
            break="no"/>telas. <lb/>On part ſans bruit, on arriue en ſi¬<lb break="no"/>lence;
         <lb/>L’Orient venoit de s’ouurir. <lb/>C’eſt vn temps où le ſomme eſt dans ſa,
         <lb/>violence, <lb/>Et qui par ſa fraiſcheur nous contraint <lb/>de dormir. <lb/>Preſque
         tout le peuple Corſaire <lb/>Du ſommeil à la mort n’ayant qu’vn <lb/>pas à faire <lb/>Fut
         aſſommé ſans le ſentir. <lb/>Le Chef pẽdu, l’on ameine l’Infante. <fw><lb/>M iij <pb
               n="142" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f162"/>
            <lb/>142 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Son peu d’amour pour le voleur; <lb/>Sa ſurpriſe &amp; ſon épouuante, <lb/>Et les
         ciuilitez de ſon Liberateur <lb/>Ne luy permirent pas de répandre les <lb/>larmes. <lb/>Sa
         priere ſauua la vie à quelques gens. <lb/>Elle plaignit les morts, conſola les mou¬<lb
            break="no"/>rans, <lb/>Puis quitta ſans regret ces lieux remplis <lb/>d’alarmes. <lb/>On
         dit meſme qu’en peu de temps <lb/>Elle perdit la mémoire <lb/>De ſes deux derniers galants,
         <lb/>Ie n’ay pas perne à le croire. <lb/>Son voiſin la receut en vn apparte <lb/>ment,
         <lb/>Tout brillant d’or, &amp; meublé riche¬<lb break="no"/>ment. <lb/>On peut s’imaginer
         l’ordre qu’il y fit <lb/>mettre. <lb/>Nouuel hoſte, &amp; nouuel amant, <lb/>Ce n’eſtoit
         pas pour rien obmetre. <lb/>Grande chere ſur tout, &amp; des vins fort <lb/>exquis.
         <lb/>Les Dieux ne ſont pas mieux ſeruis. <pb n="143"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f163"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 143</fw>
         <lb/>Alaciel qui de ſa vie <lb/>Selon ſa Loy n’auoit bu vin, <lb/>Gouſta ce ſoir par
         compagnie, <lb/>De ce breuuage ſi diuin. <lb/>Elle ignoroit l’effet d’vne liqueur ſi
         <lb/>douce, <lb/>Inſenſiblement fit carrouſſe: <lb/>Et comme amour iadis luy troubla la
         <lb/>raiſon, <lb/>Ce fut lors vn autre poiſon. <lb/>Tous deux sõt à craindre des Dames.
         <lb/>Alaciel miſe au lict par ſes femmes, <lb/>Ce bon Seigneur s’en fut la trouuer
         <lb/>tout d’vn pas. <lb/>Quoy trouuer? dira-ton, d’immobiles <lb/>appas. <lb/>Si i’en
         trouuois autant ie ſçaurois bien <lb/>qu’en faire, <lb/>Diſoit l’autre iour vn certain,
         <lb/>Qu’il me vienne vne meſme affaire, <lb/>On verra ſi i’aurai recours à mo voiſin.
         <lb/>Bacchus donc, &amp; Morphée, &amp; l’hoſte <lb/>de la belle, <lb/>Cette nuit
         diſpoſerent d’elle. <lb/>Les charmes des premiers diſſipez à la <lb/>fin, <lb/>La Princeſſe
         au ſortir du ſomme <pb n="144" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f164"/>
         <lb/>144 NOVVELLES. <lb/>Se trouua dãs les hras d’vn homme. <lb/>La frayeur luy glaça la
         voix: <lb/>Elle ne put crier, &amp; de crainte ſaiſie <lb/>Permit tout à ſon hoſte, &amp;
         pour vne <lb/>autrefois <lb/>Luy laifla lier la partie. <lb/>Vne nuit, luy dit-il, eſt de
         meſme que <lb/>cent; <lb/>Ce n’eſt que la premiere à quoy l’on <lb/>trouue à dire.
         <lb/>Alaciel le crut. L’hoſte enfin ſe laſſant <lb/>Pour d’autres conqueſtes ſoupire.
         <lb/>Il part vn ſoir, prie vn de ſes amis <lb/>De faire cette nuit les hõneurs du logis,
         <lb/>Prendre ſa place, aller trouuer la belle, <lb/>Pendant l’obſcurité ſe coucher auprés
         <lb/>d’elle, <lb/>Ne point parler, qu’il eſtoit fort aiſé; <lb/>Et qu’en s’a cquitant bien
         de l’employ <lb/>propoſé <lb/>L’Infante aſſeurément agrêroit ſon ſer¬<lb break="no"/>uice.
         <lb/>L’autre bie n’volontiers luy rendit cét <lb/>offic e. <lb/>Le moyé qu’’vn ami puiſſe
         eſtre refuſé? <fw><lb/>A ce <pb n="145"
               facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f165"/>
            <lb/>NOVVELLES. 145</fw>
         <lb/>A ce nouueau venu la voilà donc en <lb/>proye. <lb/>Il ne put ſans parler contenir
         cette ioye. <lb/>La belle ſe plaignit d’eſtre ainſi leur <lb/>joüet. <lb/>Cõment l’entend
         Monſieur mon hoſte? <lb/>Dit-elle, &amp; de quel droit me donner <lb/>comme il fait?
         <lb/>L’autre confeſſa qu’en effect <lb/>Ils auoient tort; mais que toute la faute
         <lb/>Eſtoit au maiſtre du logis. <lb/>Pour uous venger de ſon mepris, <lb/>Pourſuiuit-il,
         comblez moy de careſſes: <lb/>Encheriſſez ſur les tendreſſes <lb/>Que vous euſtes pour luy
         tant qu’il fut <lb/>voſtre a mant: <lb/>Aimez-moy par dépit, &amp; par reſſenti¬<lb
            break="no"/>ment, <lb/>Si vous ne pouuez autrement. <lb/>Son conſeil fut ſuiuy, l’on
         pouſſa les af¬<lb break="no"/>faires, <lb/>L’on ſe vengea, l’on n’obmit rien. <lb/>Que ſi
         l’amy s’en trouua bien, <lb/>L’hoſte ne s’en tourmenta gueres. <lb/>Et de cinq ſi i’ay bien
         conté. <fw><lb/>N <pb n="146" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f166"/>
            <lb/>146 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Le ſixieſme incident des trauaux de <lb/>l’Infante <lb/>Par quelques-vns eſt rapporté
         <lb/>D’vne maniere differente. <lb/>Forces gens conclurront de là, <lb/>Que d’vn galand au
         moins ie fais grace <lb/>à la belle. <lb/>C’eſt médiſance que cela: <lb/>Ie ne voudrois
         mentir pour elle. <lb/>Son eſpoux n’eut aſſeurément <lb/>Que huit précurſeurs ſeulement.
         <lb/>Pourſuiuõs donc nôtre nouuelle. <lb/>L’hoſte reuint quand l’ami fut contant.
         <lb/>Alaciel luy pardonnant, <lb/>Fit entre-eux les choſes égales: <lb/>La clemence ſied
         bien aux perſonnes <lb/>Royales. <lb/>Ainſi de main en main Alaciel paſſoit, <lb/>Et
         ſouuent ſe diuertiſſoit <lb/>Aux menus ouurages des filles <lb/>Qui la ſeruoient, toutes
         aſſez gentil¬<lb break="no"/>les. <lb/>Elle en aymoit fort vne à qui l’on en <lb/>contoit;
         <lb/>Et le conteur eſtoit vn certain Gentil¬<lb break="no"/>homme <pb n="147"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f167"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 147</fw>
         <lb/>De ce logis, bien fait &amp; galand hõme; <lb/>Mais violent dans ſes deſirs, <lb/>Et
         grand ménager de ſoupirs, <lb/>Iuſques à commencer pres de la plus ſe¬<lb break="no"/>uere,
         <lb/>Par où l’on finit d’ordinaire. <lb/>Vn iour au bout du parc le galand ren¬<lb
            break="no"/>contra <lb/>Cette fillette; <lb/>Et dans vn pauillon fit tant qu’il l’at¬<lb
            break="no"/>tira <lb/>Toute ſeulette. <lb/>L’Infante eſtoit fort pres de là: <lb/>Mais
         il ne la vid point, &amp; crût en aſſeu¬<lb break="no"/>rance <lb/>Pouuoir vſer de
         violence. <lb/>Sa mediſante humeur, grand obſtacle <lb/>aux faueurs, <lb/>Peſte d’amour,
         &amp; des douceurs <lb/>Dont il tire ſa ſubſiſtance, <lb/>Auoit de ce galand ſouuent greſlé
            l’eſ¬<lb break="no"/>poir. <lb/>La crainte luy nuiſoit autant que le de¬<lb break="no"
         />uoir. <lb/>Cette fille l’auroit ſelon toute appa¬<lb break="no"/>rence <lb/>Fauoriſé,
            <fw>N ij <pb n="148" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f168"/>
            <lb/>148 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Si la belle euſt oſé. <lb/>Se voyant craint de cette ſorte, <lb/>Il fit tant qu’en ce
         pauillon <lb/>Elle entra par occaſion; <lb/>Puis le galand ferme la porte: <lb/>Mais en
         vain, car l’Infante auoit de¬<lb break="no"/>quoy l’ouurir. <lb/>La fille void ſa faute,
         &amp; taſche de ſortir. <lb/>Il la retient: elle crie, elle appelle: <lb/>L’Infante vient,
         &amp; vient comme il <lb/>falloit, <lb/>Quand ſur ſes fins la Demoiſelle <lb/>eſtoit.
         <lb/>Le galand indigne de la manquer ſi <lb/>belle <lb/>Perd tout reſpect, &amp; iure par
         les Dieux, <lb/>Qu'auant que ſortir de ces lieux, <lb/>L vne où l’autre payra ſa peine;
         <lb/>Quand il deuroit leur attacher les <lb/>mains. <lb/>Si loin de tous ſecours humains,
         <lb/>Dit-il, la reſiſtance eſt vaine. <lb/>Tirez au ſort ſans marchander; <lb/>Ie ne
         ſçaurois vous accorder <lb/>Que cette grace; <lb/>Il faut que l’vne ou l’autre paſſe <pb
            n="149" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f169"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 149</fw>
         <lb/>Pour aujourd’huy. <lb/>Qu'à fait Madame, dit la belle, <lb/>Patira-t'elle pour autruy?
         <lb/>Oüy ſi le ſort tombe ſur elle, <lb/>Dit le galand, prenez vous en a luy. <lb/>Non non,
         reprit alors l’Infante, <lb/>Il ne ſera pas dit que l’on ait, moy pre¬<lb break="no"
         />ſente, <lb/>Violenté cette innocente. <lb/>Ie me reſous pluſtoſt à toute extremité.
         <lb/>Ce combat pleln de charité <lb/>Fut par le ſort à la fin termine. <lb/>L’Infante en
         eut toute la gloire: <lb/>Il luy donna ſa voix, à ce que dit l’Hi¬<lb break="no"/>ſtoire:
         <lb/>L’autre ſortit, &amp; l’on iura <lb/>De ne rien dire de cela. <lb/>Mais le galand ſe
         ſeroit laiſſé pendre, <lb/>Plûtoſt que de cacher vn ſecret ſi plai¬<lb break="no"/>ſant;
         <lb/>Et pour le diuulguer il ne voulut atten¬<lb break="no"/>dre <lb/>Que le temps qu’il
         falloit pour trouuer <lb/>ſeulement <lb/>Quelqu'vn qui le vouluſt enten¬<lb break="no"
            />dre¬<lb break="no"/>
         <pb n="150" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f170"/>
         <fw><lb/>150 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Ce changement de fauoris <lb/>Deuint à l’Infante vne peine; <lb/>Elle eut regret
         d’eſtre l’Helene <lb/>D’vn ſi grand nombre de Paris. <lb/>Auſſi l’amour ſe ioüoit d’elle.
         <lb/>Vn iour entre-autres que la belle <lb/>Dans vn bois dormoit à l’écart, <lb/>Il s’y
         rencontra par hazard <lb/>Vn Cheualier errant, grand chercheur <lb/>d’auantures, <lb/>De
         ces ſortes de gens que ſur des pale¬<lb break="no"/>frois <lb/>Les belles ſuiuoient
         autrefois, <lb/>Et paſſoient pour chaſtes &amp; pures. <lb/>Celuy-cy qui donnoit à ſes
         deſirs l’eſſor, <lb/>Comme faiſoiet iadis Rogel &amp; Galaor, <lb/>N’eut veu la Princeſſe
         endormie, <lb/>Que de prendre vn baiſer il forma le <lb/>deſſein: <lb/>Tout preſt à faire
         choix de la bouche ou <lb/>du ſein, <lb/>Il eſtoit ſur le poinct d’en paſſer ſon en¬<lb
            break="no"/>uie, <lb/>Quãd tout d’vn coup il ſe ſouuint <lb/>Des loix de la cheualerie.
            <pb n="151" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f171"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 151</fw>
         <lb/>A ce penſer il ſe retint, <lb/>Priant toutefois en ſon ame <lb/>Toutes les puiſſances
         d’amour, <lb/>Qu'il puſt courir en ce ſejour <lb/>Quelque auanture auec la Dame.
         <lb/>L’Infante s’éueilla ſurpriſe au dernier <lb/>poinct. <lb/>Non non, dit-il, ne craignez
         point; <lb/>Ie ne ſuis geant ny ſauuage; <lb/>Mais Cheualier, errant qui rends gra¬<lb
            break="no"/>ces aux Dieux, <lb/>D’auoir trouue dans ce bocage <lb/>Ce qu’à peine on
         pourroit rencontrer <lb/>dans les Cieux. <lb/>Apres ce compliment, ſans plus longue
         <lb/>demeure <lb/>Il luy dit en deux mots l’ardeur qui <lb/>l’embraſoit; <lb/>C’eſtoit vn
         homme qui faiſoit <lb/>Beaucoup de chemin en peu d’heure. <lb/>Le refrein fut d’offrir ſa
         perſonne &amp; <lb/>ſon bras, <lb/>Et tout ce qu’en ſemblables cas <lb/>On a de couſtume de
         dire <lb/>A celles pour qui l’on ſoûpire. <lb/>Son offre fut receuë, &amp; la belle luy fit
            <fw><lb/>N iij. <pb n="152" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f172"/>
            <lb/>152 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Vn longroman de ſon Hiſtoire, <lb/>Supprimant, comme l’on peut <lb/>croire, <lb/>Les
         ſix galands. L’auanturier en prit <lb/>Ce qu’il crût à propos d’en prẽdre; <lb/>Et cõme
         Alaciel de ſon ſort ſe plaignit, <lb/>Cét inconnu s’engagea de la rendre <lb/>Chez Zaïr ou
         dans Garbe, auant qu’il <lb/>fuſt vn mois. <lb/>Dans Garbe non, reprit-elle, &amp; pour
         <lb/>cauſe: <lb/>Si les Dieux auoient mis la choſe <lb/>Iuſques à preſent à mon choix,
         <lb/>I’aurois voulu reuoir Zaïr &amp; ma patrie. <lb/>Pourueu qu’Amour me preſte vie,
         <lb/>Vous les verrez, dit-il. C’eſt ſeulement <lb/>à vous <lb/>D’apporter remede à vos
         coups, <lb/>Et conſentir que mon ardeur s’ap¬<lb break="no"/>paiſe: <lb/>Si i’en mourois (à
         vos bontez ne <lb/>plaiſe) <lb/>Vous demeureriez ſeule, &amp; pour vous. <lb/>parler franc
         <lb/>Ie tiens ce ſeruice aſſez grand, <lb/>Pour me flatter d’vne eſperance <lb/>De
         recompenſe. <pb n="153" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f173"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 153</fw>
         <lb/>Elle en tomba d’accord, promit quel¬<lb break="no"/>ques douceurs, <lb/>Conuint d’vn
         nombre de faueurs <lb/>Qu'afin que la choſe fuſt ſeure, <lb/>Cette Princeſſe luy payroit,
         <lb/>Non tout d’vn coup, mais à meſure <lb/>Que le voyage ſe feroit: <lb/>Tãt chaque iour,
         ſans nulle faute. <lb/>Le marchés eſtant ainſi fait, <lb/>La Princeſſe en croupe ſe met,
         <lb/>Sans prendre conge de ſon hoſte. <lb/>L’inconnu qui pour quelque tẽps <lb/>S’eſtoit
         défait de tous ſes gens, <lb/>Les rencontra bien-toſt. Il auoit dans <lb/>ſa troupe <lb/>Vn
         ſien ne veu fort ieune, auec ſon gou¬<lb break="no"/>uerneur. <lb/>Noſtre Heroine prend en
         deſcendant <lb/>de croupe <lb/>Vn paſefroy. Cependant le Seigneur <lb/>Marche touſiours à
         coſté d’elle, <lb/>Tantoſt luy conte vne nouuelle, <lb/>Et tantoſt luy parle d’amour,
         <lb/>Pour rẽdre le chemin plus court. <lb/>Auec beaucoup de foy le traité s’exe¬<lb
            break="no"/>cute: <pb n="154" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f174"/>
         <fw><lb/>154 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Pas la moindre ombre de diſpute: <lb/>Point de faute au calcul, non plus <lb/>qu’entre
         Marchands. <lb/>De faueur en faueur (ainſi contoient <lb/>ces gens) <lb/>Iuſqu’au bord de
         la mer enfin ils ar¬<lb break="no"/>riuerent, <lb/>Et s’emharquerent. <lb/>Cet element ne
         leur fut pas moins <lb/>doux <lb/>Que l’autre auoit éſté; certain calme <lb/>au contraire
         <lb/>Prolongeant le chemin, augmenta le <lb/>ſalaire. <lb/>Sains &amp; gaillards ils
         débarquerent <lb/>tous <lb/>Au port de Ioppe, &amp; là ſe rafraiſchi¬<lb break="no"/>rent,
         <lb/>Au bout de deux iours en partirent; <lb/>Sans autre eſcorte que leur train: <lb/>Ce
         fut aux brigands vne amorce: <lb/>Vn gros d’Arabes en chemin <lb/>Les ayant rencontrez, ils
         cedoient à la <lb/>force, <lb/>Quand noſtre auanturier fit vn dernier. <lb/>effort, <pb
            n="155" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f175"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 155</fw>
         <lb/>Repouſſa les brigands, receut vne bleſ¬<lb break="no"/>ſeure <lb/>Qui le mit dans la
         ſepulture; <lb/>Non ſur le champ; deuant ſa <lb/>mort <lb/>Il pourueut à la belle, ordonna
         du <lb/>voyage, <lb/>En chargea ſon ne veu ieune homme de <lb/>courage, <lb/>Luy leguant
         par meſme moyen <lb/>Le ſurplus des faueurs, auec ſon équi¬<lb break="no"/>page, <lb/>Et
         tout le reſte de ſon bien. <lb/>Quand on fut reuenu de toutes ces alar¬<lb break="no"/>mes,
         <lb/>Et que l’on eut verſé certain nombre de <lb/>larmes, <lb/>On ſatisfit au Teſtament du
         mort; <lb/>On paya les faueurs, dont enfin la der¬<lb break="no"/>niere <lb/>Eſcheut
         iuſtement ſur le bord <lb/>De la frontiere. <lb/>En cet endroit le ne veu la quita,
         <lb/>Pour ne donner aucun ombrage, <lb/>Et le gouuerneur la guida <lb/>Pendant le reſte du
         voyage. <pb n="156" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f176"/>
         <fw><lb/>156 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Au Soudan il la preſenta. <lb/>D’exprimer icy la tendreſſe, <lb/>Ou pour mieux dire
         les trãſports, <lb/>Que témoigna Zair en voyant la Prin¬<lb break="no"/>ceſſe, <lb/>Il
         faudroit de nouueaux efforts; <lb/>Et ie n’en puis plus faire; il eſt bon que <lb/>i’imité
         <lb/>Phœbus, qui ſur la fin du iour <lb/>Tombe d’ordinaire ſi court <lb/>Qu’on diroit qu’il
         ſe precipite. <lb/>Le Gouuerneur aymoit à ſe ſaire écou <lb/>ter; <lb/>Ce fut vn paſſetemps
         de l’entendre <lb/>conter <lb/>Monts &amp; merueilles de la Dame <lb/>Qui rioit ſans doute
         en ſon ame. <lb/>Seigneur, dit le bon homme en par¬<lb break="no"/>lant au Soudan,
         <lb/>Hiſpal eſtant party, Madâme inconti¬<lb break="no"/>nent, <lb/>Pour fuyr oiſiueté
         principe de tout vice, <lb/>Reſolut de vacquer nuit &amp; iour au ſer¬<lb break="no"/>uice
         <lb/>D’vn Dieu qui chez ces gens a beau¬<lb break="no"/>coup de credit. <pb n="157"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f177"/>
         <lb/>NOVVELLES. 157 <lb/>Ie ne vous aurois iamais dit <lb/>Tous ſes Temples &amp; ſes
            Cha¬<lb break="no"/>pelles, <lb/>Nommez pour la pluſpart alcoües &amp; <lb/>ruelles.
         <lb/>Là les gens pour Idole ont vn certain <lb/>oiſeau, <lb/>Qui dans ſes portraits eſt
         fort beau, <lb/>Quoy qu’il n’ait des plumes qu’aux <lb/>aiſles. <lb/>Au contraire des
         autres Dieux, <lb/>Qu'on ne ſert que quand on eſt <lb/>vieux, <lb/>La ieuneſſe luy ſacrifie
         <lb/>Si vous ſçauiez l’honneſte vie <lb/>Qu'en le ſeruant menoit Madâme <lb/>Alaciel,
         <lb/>Vous beniriez cent fois le Ciel <lb/>De vous auoir donné fille tant accom¬<lb
            break="no"/>plie. <lb/>Au reſte en ces pays on vit d’autre façõ <lb/>Que parmy vous; les
         belles vont <lb/>&amp; viennent: <lb/>Point d’Eunuques qui les retien¬<lb break="no"/>nent;
         <lb/>Les hommes en ces lieux ont tous bar¬<lb break="no"/>be au menton. <pb n="158"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f178"/>
         <lb/>158 NOVVELLES. <lb/>Madame dés l’abord s’eſt faite à leur <lb/>methode, <lb/>Tant elle
         eſt de facilehumeur; <lb/>Et ie puis dire à ſon honneur <lb/>Que de tout elle s’accommode.
         <lb/>Zaïr eſtoit rauy. Quelques iours écou¬<lb break="no"/>lez, <lb/>La Princeſſe partit
         pour Garbe en grã¬<lb break="no"/>de eſcorte. <lb/>Les gens qui la ſuiuoient furent tous
            re¬<lb break="no"/>galez <lb/>De beaux preſens: &amp; d’vne amour <lb/>ſi forte
         <lb/>Cette belle toucha le cœur de Mamo¬<lb break="no"/>lin, <lb/>Qu'il ne ſe tenoit pas.
         On fit vn grand <lb/>feſtin, <lb/>Pendant lequel, ayant belle au¬<lb break="no"/>dience,
         <lb/>Alaciel conta tout ce qu’elle voulut, <lb/>Dit les menſonges qu’il luy plût.
         <lb/>Mamolin &amp; ſa cour écoutoient en ſi <lb/>lence. <lb/>La nuit vint: on porta la
         Reyne dans <lb/>ſon lict. <pb n="159"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f179"/>
         <fw><lb/>NOVVELLES. 159</fw>
         <lb/>A ſon honneur elle en ſortit: <lb/>Le Prince en rendit témoignage. <lb/>Alaciel, à ce
         qu’on dit, <lb/>N’en demandoit pas dauantage. <lb/>Ce conte nous apprend que beaucoup
         <lb/>de maris, <lb/>Qui ſe vantent de voir fort clair en leurs <lb/>affaires, <lb/>N’y
         viennent bien ſouuent qu’apres le <lb/>fauoris, <lb/>Et tout ſçauans qu’ils ſont ne s’y
         cont <lb/>noiſſent oueres. <lb/>Le plus ſeur toutefois eſt de ſe biẽ garder <lb/>Craindre
         tout, ne rien hazarder. <lb/>Filles maintenez vous; l’affaire eſt <lb/>d’importance.
         <lb/>Rois de Garbe ne ſont oyſeaux com¬<lb break="no"/>muns en France. <lb/>Vous voyez que
         l’hymen y ſuit l’ac¬<lb break="no"/>cord de pres; <lb/>C’eſt là l’vn des plus grands
         ſecrets <lb/>Pour empeſcher les auantures. <lb/>Ie tiens vos amitiez fort chaſtes &amp;
         fort <lb/>pures; <lb/>Mais Cupidon alors fait d’eſtranges <lb/>leçons: <pb n="160"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k319141c/f180"/>
         <fw><lb/>160 NOVVELLES.</fw>
         <lb/>Rompez luy toutes ſes meſures: <lb/>Pouruoyez à la choſe auſſi bien qu’aux
         <lb/>ſoupçons: <lb/>Ne m’allez point conter, c’eſt le droit <lb/>des garçons, <lb/>Les
         garçons ſans ce droit ont aſſez ou ſe <lb/>prendre. <lb/>Si quelqu'vne pourtant ne s’en
            pou¬<lb break="no"/>uoit deffendre, <lb/>Le remede ſera de rire en ſon malheur. <lb/>Il
         eſt bon de garder ſa fleur: <lb/>Mais pour l’auoir perduë, il ne ſe faut <lb/>pas pendre.
         <lb/>FIN. </p>
   </body>
</text>
