<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="EDI_0003">
   <front>
      <div type="titlePage" n="1" xml:id="EDI_0003-0-1">
         <p xml:id="EDI_0003-0-1-1" n="1">
            <pb n="1"/><lb/>LA <lb/>COMEDIE <lb/>DES <lb/>ACADEMISTES, <lb/>POVR <lb/>LA
            REFORMATION. <lb/>de la Langue Françoiſe. <lb/>PIECE COMIQVE.</p>
         <p xml:id="EDI_0003-0-1-2" n="2"><lb/>AVEC LE ROOLE DES <lb/>PRESENTATIONS, FAITES.
            <lb/>aux grands Iours de ladite<lb break="no" rend="¬"/>Academie.</p>
         <p xml:id="EDI_0003-0-1-3" n="3"><lb/>Imprimé l’An de la Reforme.</p>
      </div>

      <div type="liminal" xml:id="EDI_0003-0-2" n="2">
         <p xml:id="EDI_0003-0-2-1" n="1"><lb/>M <lb/>1 <pb n="2"/><lb/>AVX AVTHEVRS DE
            <lb/>l'Academie, qui ſe meſlent de <lb/>reformer la Langue. <lb/>ESSIEVRS, <lb/>Il eſt
            trés iuſte de <lb/>vous dedier cet ou<lb break="no" rend="¬"/>urage, puis que vous auez
            fourny lé <lb/>ſujet, &amp; qu’il n’y a point de gens au <lb/>monde qui meritent le
            petit hon<lb break="no" rend="¬"/>neur) ſi bien que vous ne vous laiſ<lb break="no"
               rend="¬"/>ſez pas gagner aux exceſſiues loüan<lb break="no" rend="¬"/>ges que ie vous
            donné: car eſtant <lb/>genereux comme ie ſuis, il me faſ<lb break="no" rend="¬"/>cheroit
            bien de corrompre l’integri<lb break="no" rend="¬"/>L A ij <pb n="3"/><lb/>Eonmaneiadie
            eddaue adiediee adLLLE <lb/>Aux Autheüi;t <lb/>té de mes iugés, &amp; d’obtenir par ma
            <lb/>complaiſance vne approbation que <lb/>ie n’aurois pas meritée: i’ay crau
            <lb/>d’abord vous Voyant tellement en<lb break="no" rend="¬"/>gagez que vous ſeriez
            préuenus de <lb/>paſſion, Et ſur cette fantaiſie qui <lb/>m’a trompé quelque temps,
            i’ay, <lb/>conſulté des Autheurs dont le iuge<lb break="no" rend="¬"/>ment deuoit eſtre
            d’autant plus ſain <lb/>qu’il eſt plus deſintereſſé que le vo<lb break="no" rend="¬"
            />ſtre, quand i’ay çonſidéré leurs ou<lb break="no" rend="¬"/>urages, i'y ay trouué de
            beaux ſen¬j <lb/>timens, &amp; à dire vray i’eûſſe çon<lb break="no" rend="¬"/>ſenty
            qu’on leur eûſt donné la repu<lb break="no" rend="¬"/>tation qu’ils ont cherchéer: Mais
            ſi <lb/>toſt que i'ay comparé ces Meſſieurs <lb/>auec vous, i’ay cognu la foibleſſe de
            <lb/>leurs ſens par la force de voſtre rai<lb break="no" rend="¬"/>ſonnement, &amp; me
            ſuis eſtonné mille <lb/>fois qu’on trouuaſt des beſtes &amp; des <pb n="4"/><lb/>de
            l'Academie. <lb/>Anges parmy des hommes, quelques <lb/>intereſſez que vous puiſſiez
            eſtre <lb/>i'aduoüe que vous eſtes ſeuls capa<lb break="no" rend="¬"/>bles de bien
            iuger, comme vous <lb/>auez l’eſprit excellent vous auez l’a<lb break="no" rend="¬"/>me
            parfaitement belle, &amp; qui conſi<lb break="no" rend="¬"/>dérera que vous auez paſſé
            des an<lb break="no" rend="¬"/>nées toutes-entieres à la reforma<lb break="no" rend="¬"
            />tion d’vn mot ſe perſuadera aiſé<lb break="no" rend="¬"/>ment que vous employez toute
               vo<lb break="no" rend="¬"/>ſtre vie à combattre les mauuaiſes <lb/>inclinations qui
            nous perdent, ie ne <lb/>m’eſtonne point ſi voſtre eſprit ne <lb/>trouue rien qui luy
            empeſche la li<lb break="no" rend="¬"/>berté de ſes fonctions, vous eſtes ſi <lb/>ſobres
            qu’il ne s’eſleue aucune va<lb break="no" rend="¬"/>peur au cerueau, &amp; ſi chaſtes
            que <lb/>vous conſeruez tous vos eſprits pour <lb/>là continuelle méditation où vous
            <lb/>viuez, auſſi n’eſt-ce pas vne mer<lb break="no" rend="¬"/><pb n="5"/>Aux Autheurs
            <lb/>ueille que vous ſoyez eſtimez ex<lb break="no" rend="¬"/>cellens Prophetes, puis
            qu’outre la <lb/>bonté du tempérament melanco<lb break="no" rend="¬"/>lique vous auez
            encores ces deux <lb/>qualitez que Balſac a tant deſirées <lb/>pour la prophetié: mais
            ſeruez-vous <lb/>des diuinations aux affaires que <lb/>vous ſçauez ſi héureuſement
               pré<lb break="no" rend="¬"/>dire, de moy ie ne veux que la <lb/>cenſure où
            l’approbation du petit <lb/>ouurage que ie vous offre, ie n’ay <lb/>point voulu
            conſulter les mots, ny <lb/>tirer des regles qu’ils nous ont laiſ<lb break="no" rend="¬"
            />ſées la ſatisfaction que i’attends, ie <lb/>ne trouue point auſſi d’Autheurs à
            <lb/>préſent (excepté vous) que ie vueil<lb break="no" rend="¬"/>le croire, car de
            ſuiure le genie de <lb/>Theophile, imiter les deſcriptions <lb/>de S. Amand chercher
            l’Art de Mal<lb break="no" rend="¬"/>herbe où l’eſgalité de Racan, c’eſt <pb n="6"
            /><lb/>de l'Academie. <lb/>vne choſe à mon aduis tres indigne <lb/>d’vn honneſte homme,
            puis que <lb/>vous effacez par les loüanges que <lb/>vous meritez toute la gloire que
            ces <lb/>Meſſieurs-là ont acquiſe: Mais pour <lb/>ne plus parler couuertement, ie <lb/>l
            ſuis de voſtre Reforme, <lb/>Voſtre Seruiteur, <lb/>DES CAVENETS.</p>
      </div>

      <div type="castList" n="3" xml:id="EDI_0003-0-3">
         <list>
            <head><lb/>LES ACTEVRS.</head>
            <item><lb/><persName>TRISTAN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>SAINE AMAND</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>GODEAV</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>COLLETET</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>CHAPEL'AIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>GOMBAVD</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>HABERT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>L’ESTOILLE</persName>. </item>
            <item><lb/><persName>LE MARQVIS DE BREVAL</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE PRESIDENT SERISY</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>BOISROBERT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>SIELOIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>MADEMOISELLE DE GOVRNE’</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>BAVDOVIN</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE SERGEANT</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LE GEOLIER</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>FARET</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>MONSIEVR LE CHANCELIER</persName>.</item>
            <item><lb/><persName>LA TROVPPE</persName>.</item>
         </list>
      </div>
      <fw><lb/>La Scene eſt à Paris.</fw>
   </front>
   <body>
      <div type="play" n="1" xml:id="EDI_0003-1">
         <div type="act" n="1" xml:id="EDI_0003-1-1">
            <fw><lb/>ACTE PREMIER. ai</fw>
            <div type="scene" n="1" xml:id="EDI_0003-1-1-1">
               <head><lb/>SGENE PREMIERE. 161</head>
               <stage><lb/><persName>TRISTAN</persName>, <persName>SAINT AMAND</persName>, <lb/>qui
                  ſe mocquent de l’Academie.</stage>
               <sp xml:id="EDI_0003-1-1-1-1" n="1">
                  <speaker><lb/>TRISTAN.</speaker>
                  <p xml:id="EDI_0003-1-1-1-1-1" n="1"><lb/>? <lb/>MT qui ne riroit de noſtre Aca<lb
                        break="no" rend="¬"/>demie, <lb/>Mallet a'il iamais receu plus d’in<lb
                        break="no" rend="¬"/>famie, <lb/>Qu'on en voit aujourd'huy dans ces petits
                     <lb/>Autheurs, <lb/>Qui ſe font eſtimer comme rares Docteurs?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Sont-ce pas nos Meßieurs, qui reforment <lb/>la langue, <lb/>Dis-moy,
                     quand finira leur derniere harangue? <lb/>Sont-ils venus à bout de leur
                     auant-propos? <lb/>Reſponds-moy, cher Triſtan.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>par ma foy ſont des ſots, <lb/>Quoyyque bien peu ſçauans ils ont bien le
                     <lb/>courage <lb/>De gloſer tous les iours deſſus noſtre langage: <lb/>Mais ils
                     paſſent deux ans à reformer ſix mots.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Il faut pour les payer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Quoy?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>leur rompre les os, <lb/>Ces petits excroqueurs ont-ils pas bonne grace,
                     <lb/>D'amuſer le public auecque leur grimace; <lb/>Faire vn petit Recueil, vne
                     Traduction, <lb/>Compoſer quatre vers plains de deuotion: <lb/>Vn Sonnet pour
                     vn grand, ou bien l'Epitalame <lb/>Adjouſter s’il ſe peut la petite Epigrame,
                     <lb/>Reſuer cinq ou ſix mois ſur l'objet le plus beau, <lb/>Pour faire voir au
                     iour quelque meſchant <lb/>Rondeau, <lb/>Mleſpriſer hautement les vers de
                     Theophile, <lb/>ſey <fw><lb/>8 COMEDIE. 3</fw>
                     <lb/>Admirer en tous lieux la beauté de leur ſtile, <lb/>Se rauir les premiers
                     de leurs inuentions, <lb/>C'eſt vrayſment meriter de bonnes penſions.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>La vanité chez eux n'eſt pas le plus grand <lb/>crime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Ils font tous leurs efforts pour ſe metrre en <lb/>eſtime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <lb break="no"/>
                  <p>Sans mentir à leur gouſt rien n'eſt trouué <lb/>parfait, <lb/>Rien ne ſemble
                     excellent de ce qu'ils n'ont pas <lb/>fait; <lb/>Molliere à leuraduis, ne fait
                     pas bien en proſe, <lb/>Ta belle Solitude, &amp; ta Metamorphoſe, <lb/>Ta
                     ioüyſſance außi, tes belles viſions, <lb/>Ont abusé le peuple ainſi
                     qu'illuſions.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Qui de ſes grands Docteurs fait voir plus <lb/>d'inſolence,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <p><lb break="no"/>Pour moy ie n'en ſçay point qui garde le <lb/>ſulence;
                     <lb/>L'orgueilleux Chappelain, l'Eſtoille auec <lb/>Godeau, <lb/>N'ont iamais
                     pfu trouuer ouurage qui fuſt beaus, <lb/>Baudouin, Colletet, l'Estoille &amp;
                     Ladreuille,? <lb/>Sont de ces grands Autheurs qui courent par <lb/>la ville,
                     <lb/>Sans oublier pourtant le gentil Boiſrobert, <lb/>Gombaut la froide mine,
                     &amp; le petit Habert</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Certes i'en ſouffrirois ſi leurs belles merueilles, <lb/>Contentoient nos
                     eſprits &amp; charmoient nos <lb/>oreilles: <lb/>Mais Chapelain eſt rude en ſes
                     vers amoureux <lb/>Il veut galantiſer le pauure malheureux; <lb/>Et faiſant le
                     portraict de ſa chere Comteſſe, <lb/>Au lieu d'vn beau viſage il peint vne
                     diableſſe <lb/>Godeau pour faire court ne vaut pas vn teſton, <lb/>Euſt-il
                     touſiours ſur luy l'Orange &amp; le Citron: <lb/>Ladreuille dit-on fait aſſez,
                     bien vn conte, <lb/>L'Estoille vn Madrigal, &amp; n'en a point de <lb/>honte,
                     <lb/>Il fait de l'Eſprit doux, mais il eſt plat vn peu, <lb/>Gombaud pour vn
                     chaſtré ne manque point de <lb/>ſeu; <lb/>Baudoüin fait des vers au deſſous des
                     images, <lb/>Colletet pour cinq ſols vous fera des ouurages. <lb/>Boiſrobert
                     eſt paſſable en matiere d'amour, <lb/>Il n'adjuſte point mal vn petit air de
                     Cour, <lb/>Il ſe voudroit picquer de faire vne elegie, <lb/>Toutefois il n'a
                     pas la plus fine magie; <lb/>Habert à tout le moins paſſera pour Autheur,
                     <lb/>Et peutyeſtre eſtimé icune Predicateur.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Tu ne me parles point du marquis ſans eſpée, <lb/>Sa verue en cet endroit
                     ſeroit bien occupée, <lb/>Encor que dirois-tu du Seigneur de Breual?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Il ſeroit excellent, mais il rime à cheual.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
                  <p><lb/>Dieux! qu’ils ſont bien deſpeints.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>en faut-il d'auantage?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
                  <p><lb break="no" rend="¬"/>Non, c'eſt aſſez parlé d'autheurs &amp; de
                     langage.</p>
               </sp>
               <sp><speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
                  <p><lb/>Allons-nous-en trouuer le compere Faret, <lb/>Et reformer les mots dedans le
                  Cabarei.</p></sp>
            </div>

            <div type="scene" n="2" xml:id="EDI_0003-1-2">
               <head><lb/>ACTE PREMIER. <lb/>Ldore SCENE II.</head>
               <stage><lb/><persName>GODEAV</persName>, <persName>COLLETET</persName>.</stage>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>HE quoy! chers nourriſſons, des filles <lb/>de memoire <lb/>Qui du ſiecle
                     à venir obtiendrez la victoire, <lb/>Beaux mignons de Pallas, vrays fauoris des
                     <lb/>Dieux, <lb/>Vous n'eſtes pas encores arriuez en ces lieux:
                     <lb/>Auriez-vous bien ſi tard les pieds deſſous la <lb/>table? <lb/>Non, les
                     plus doux feſtins n'ont pour vous rien <lb/>d'aimable, <lb/>Les Liéures, les
                     Lappins, les Cailles, les <lb/>Perdrix, <lb/>Les Canars, les Faiſans, vous ſont
                     tous à <lb/>meſpris, Ginfame; <lb/>Laiſſons-là ces ragouſts pour le bien d'vn
                     <lb/>Et prenons les plaiſirs que trouue vne belle <lb/>ame: <lb/>Mais voicy
                     Colletet qui haſte vn peu le pas <lb/>Ie l'ay touſiours cognu ſobre dans ſes
                     repas. <lb/>Bon iour cher Colletet.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>grand Eueſque de grace; <lb/>Dites-moy s'il vous plaiſt, comme il faut que
                     <lb/>ie faſſe, <lb/>Ne dois-je pas baiſer voſtre ſacré tallon?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Ap<lb break="no" rend="¬"/>pollen,
                     <lb/>Leuez-vous Colletet.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>voſtre magnificence <lb/>Ne permet, Monſeigneur, vne telle licence.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Leuez-vous promptement, ie ſuis tout en cour<lb break="no" rend="¬"/>roux
                     <lb/>De vous voir deuant moy ſi long temps à ge<lb break="no" rend="¬"
                     />noux.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Tres reuerend Seigneur il vaut mieux vous <lb/>complaire.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Attendant nos Meßieurs que nous faudracil <lb/>faire?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie ſuis preſt d'obeirà voſtre volonté.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Parlons comme autresfois auecques liberté, <lb/>Vous ſçauez Colletet à
                     quel poinct ie vous <lb/>aime.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Seigneur voſtre amitié m'eſt vn honneur ex<lb break="no" rend="¬"
                     />tréme.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Celletet ie vous aime &amp; chery ſur ma foy, <lb/>Souffrez, donc vn
                     moment que ie parle de moy, <lb/>Auez-vous veu mes vers, ces beaux vers qu'on
                     <lb/>adore?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie les ay deſià leus, mais ie les lis encore, <lb/>C'eſt tout mon
                     entretien dedans mon cabinet, <lb/>Tout en eſt excellent tout eſt beau, tout
                     eſt net.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Manquay-je en quelque endroit à garder là <lb/>ceſure, <lb/>A-von veu dans
                     mes vers vne ſeule rature? <lb/>Suis-je pas ſcrupuleux à bien choiſir les mots;
                     <lb/>Ie ſuis tres-excellent, quoy que diſent les ſots.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet</speaker>
                  <p><lb/>Colleéet. <lb/>Vrayſment vn enuieux ſeroit bien miſerable, <lb/>Qui ne
                     vous trouueroît par tout incomparable: <lb/>Ie ſçay bien, Monſeigneur, que les
                     plus meſ<lb break="no" rend="¬"/>S’ils liſent vos eſcrits deuiendront
                        complai<lb break="no" rend="¬"/>ſants,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Non pas, cher Colletet, cette meſchante race, <lb/>Peut dire que mes vers
                     ſont froids comme là <lb/>Shaice.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet. </speaker>
                  <p><lb/>Ils ſe feront mocquer.SR</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>vray)ment ils ont beau ieü,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ils ſçauent voſtre ardeur</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>ie ſuis tout plein de feu; Mon s'eiafil estyras Colſetet! <lb/>gagV.
                     <lb/>c'eſt à tort qu’on <lb/>m'accuſe <lb/>S'attaquer à Godeau; c'eſt ſe
                     prendre à là <lb/>muſe. C <lb/>Et qui m'accuſera de la ſterilité, <lb/>N'a qu'à
                     lire vne fois mon Benedioité: <lb/>O l'ouurage excellent!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>ô la piece admirable!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Chef-d'œuure precieux!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>à merueille adorable!</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Que peut-on deſirer apres vn tel effort.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Qui ne ſera content aura ma foy grand <lb/>ge <lb/>Mais ſans parler de moy
                     trop à mon aduantage, <lb/>Suis-je pas, Monſeigneur, vn tres grand per<lb
                        break="no" rend="¬"/>ſornage?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Colletet mon amy vous ne faites pas mal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Quoy? ie pretens traiter tout le monde d'eſ<lb break="no" rend="¬"/>gal
                     <lb/>I'ay bien plus de vigueur que n'auoit Théo<lb break="no" rend="¬"/>phile,
                     <lb/>Ie crois fort approcher du bon pere Virgile, <lb/>Que pourriez-vous encor
                     reprendre dans mes <lb/>veys?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Colletet tes diſcours ſont vn peu trop couuerts;</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Il eſt certain que i'ay le ſtile magnifique.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Vous parlez vn peu mieux qu'vn garçon de <lb/>Jl</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ha, le reſpect m'eſchappe, &amp; mieux que vous <lb/>außi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Parlez bas Colletet quand vous parlez ainſi.</p>
               </sp>
               <sp><lb/><speaker>Colletet.</speaker><lb/><p>C'eſt vous, Monſieur Godeau qui me
                     faites</p></sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Me voulez-vous contraindre à loüer voſtre <lb/>VNil le meritoit bien.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Ie le trouue fort plat pour ſt vous celer rien. <lb/>ttoinonqre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Si vous en parlez mal, vous eſtes en colere.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Si i'en ay dit du bien c'eſtoit pour vous com<lb break="no" rend="¬"/></p>
               </sp>
               <sp><speaker>Godeau.</speaker> <p><lb/>Colletet, ie vous treuue vnt gentil
                     violon.</p></sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Apol<lb break="no" rend="¬"
                     />lon.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
                  <p><lb/>Retirez-vous d’icy, ſortez, donc groſſe beſte.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
                  <p><lb/>ouy, ie m'en vay ſortir vous me rompez la <lb/>teſte.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Godeau</speaker>
                  <p><lb break="no" rend="¬"/>Sur mon Dieu ce maraut me mettroit en peché <lb/>Si
                     i'eſtois auec luy plus long temps attaché; <lb/>C'eſt vn gueux, vn coquin, il
                     ne dit rien qui <lb/>vaille, <lb/>Ha! Dieu ie ne veux plus de pareille
                     canatuë.</p>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <fw><lb/>COMEDIE</fw>
         <fw><lb/>ACTE II.</fw>
         <fw><lb/>SCENE I</fw>
         <lb/>CHAPPELAIN. SEVL, <lb/>faiſant des Vers. <lb/>VI voit iamais rien de ſi beau, <lb/>Il
         me fauara choiſir pour la rime <lb/>flambeau, <lb/>Que les beaux yeux de la Comteſſe,
         <lb/>Ie voudrois bien außi mettre en rime Deeſſe: <lb/>Qui veit iamais rien de ſi beau,
         <lb/>Que les beaux yeux de la Comteſſe, <lb/>Ie ne croy point qu'vne Deeſſe <lb/>Nous
         eſclairaſt d'vn tel flambeau. <lb/>Tout le troiſié me vers-est pris de Theophile, <lb/>r,
         car c'eſt le meſme ſtile; <lb/>S. <fw>
            <lb/>34 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Qui vûit iamais rien de ſi beau, <lb/>Que les beaux yeux de la Comteffe?
         <lb/>Auons-nous veu quelque Deeſſe <lb/>Nous eſclairer d'vn tel flambeau? <lb/>Außi peut-on
         trouuer vne ame, <lb/>Qui ne reſſente point la flame <lb/>Qu'allume cet œil radieux,
         <lb/>Que voilà de beaux vers, la belle poëſie, <lb/>„ Phœbus eſclaire encore vn peu ma
         fantaſie, <lb/>„ Diuin pere du iour, grand œil de l'vntuers, <lb/>„ Donne-moy cette ardeur
         qui fait faire des <lb/>23gge Coere. <lb/>Außi peut-on trouuer vne ame, <lb/>Qui ne
         reſſente point la flame <lb/>Qu'allume cet œil radieux, <lb/>Sa clarté qu'on voit ſans
         ſeconde, <lb/>Eſclairant peu à peu le monde, <lb/>Luira meſme vn iour pour les Dieux.
         <lb/>Mais que fais-je eſtourdy, Qieuat quelle <lb/>eſtrange aduanture, <lb/>I'ay mis ſans y
         fenſer vne groſſe rature, <lb/>Ne ſuis-je pas bien ſoi d'auoir mis peu à peu, <lb/>Qui vait
         iamais rien de ſi beau <lb/>Que les beaux yeux de la Comteſſe, <lb/>Auons-nou veu quelque
         Déeſſe <lb/>Nous eſclairer d'vn tel flambeaus <lb/>peut-on trouuer vne ame, <lb/>Qui ne
         reſſente point la flame <lb/>Qu'allume cét œil radieux: <lb/>Sa clarté qu'on voit ſans
         ſeconde, <lb/>S'eſpand en fin ſur tout le monde, <lb/>Et luira bien tost pour les Dieux.
         <lb/>2ggge, <lb/>Chacun admire en ce viſage <lb/>La lumiere de deux Soleils; <lb/>Innocent
         que ie ſuis ie change de cadence, <lb/>Quel rimeur fiſt iamais vne telle imprudence;
         <lb/>Chacun admire deux Soleils, <lb/>Qui luiſent dans ce beau viſage, <lb/>Et croit la
         Nature peu ſage, <lb/>Que le Ciel n'ait pas leurs pareils. <lb/>Ces derniers vers icy n'ont
         pas grande iuſteſſe, <lb/>I'y pouuois bien donner quelque delicateſſe, <fw><lb/>16
            COMEDIE.</fw>
         <lb/>* Außi ne ſont-ils pas du tout à mon plaiſir; <lb/>Qais paſſons par ce coup ie n'ay
         pas le loiſir. <lb/>2ggge <lb/>Le teint qui paroiſt ſur ſa face, <lb/>Est bien plus vny que
         la glace, <lb/>Et que n'est le Ciel cristalin; <lb/>Sa bouche est touſiours odorante,
         <lb/>Et iamais vne odeur puante <lb/>Ne ſort de ſon nez aquilin. <lb/>Ae <lb/>Cette
         comparaiſon me ſemble aſſez bien priſe; <lb/>Il n'eſt rien plus vny qu'vn criſtal de
         l'eniſe; <lb/>Et les yeux n'eſtans pas ny pierre ny metal, <lb/>Ont ainſi que ie penſe vn
         bien plus beau criſtal; <lb/>Aquilin ne vient pas fort ſouuent en vſage; <lb/>Mais c'eſt vn
         môt de l'art, pour faire vn beau <lb/>viſage <lb/>Il faut à mon aduis que le neg en ſoit
         tel: <lb/>Oublier ce mot là, c'eſt vn peché mortel; <lb/>Mais i'entends quelque bruit,
         c'eſt vne hõmme <lb/>qui monté N <lb/>Si l'on me ſurprenoit ie rougirois de honte, <lb/>Ie
         penſe qu'il vaut mieux ſortir que de rester; <lb/>Estant au cabinet ie pourrois l'eſcouter,
            <fw><lb/>ACTE</fw>
         <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <fw><lb/>ĩ7</fw>
         <fw><lb/>ACTE II.</fw>
         <fw><lb/>SCENE II.</fw>
         <lb/>GOMBAVD, HABERT, <lb/>L’ESTOILLE, CHAPELAIN. <lb/>tHabert. <lb/>Md.. d'’a lanaus erbue
         qe’auc tan <lb/>ce impudence <lb/>vn oſaſt attaquer les premiers de la <lb/>France.
         <lb/>L’Eſtoilles. <lb/>A tantost, ce diſcours; Gombaud; aduan<lb break="no" rend="¬"
         />çons-nous, <lb/>Chape lain eſt-il ceans? <lb/>Chapelain. 7 <lb/>ouy, que luy voulez-vous?
         <lb/>Le vſſa Meſſeigneurs, pour vous faire ſeruice. <fw><lb/>18 COMEDIE. 5</fw>
         <lb/>L’Eſtoille. <lb/>Nous auons bien beſoin de voſtre bon office, <lb/>Enfin les enuicux
         font leur dernier effort. <lb/>Chapelain. <lb/>Partez-moy promptement, quoy quelqu'vn eſt
         <lb/>il mort? <lb/>Voulez-vous point parler? <lb/>L’Eſtoille. <lb/>vne race ennemie.
         <lb/>Eſcrit, <lb/>Chagelain. <lb/>acheuez dond <lb/>L’Eſtoille. <lb/>contre l'Academie,
         <lb/>Chapelain. <lb/>Contre l'Academie. <lb/>Gombaud. <lb/>il est vray, <lb/>Chapelain<lb
            break="no" rend="¬"/>quels eſprits, <lb/>Sont aſſez effrontez pour l'auoir ent repris:
         <lb/>Gertes vous m'eſtonnez, d'où vient cette nou<lb break="no" rend="¬"/>uelle?
            <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>L’Eſtoille. <lb/>Ce diſcours me ſurprend &amp; me tiẽt en ceruelle. <lb/>Chapelain.
         <lb/>Mais qui ſont ces Autheurs qui viennent <lb/>nous choquer? <lb/>Gombaud. <lb/>C'eſt
         Sorel &amp; du Boſc qui ſe veulent picquer. <lb/>Habert. <lb/>Vous cognoiſſez, Sorel dont
         le ſtile Comique <lb/>Raïllera ſans reſpect la trouppe Academique, <lb/>Et le graue du
         Boſc, d'vn diſcours ſerieux, <lb/>Fera tout ſon poßible à nous rendre odieux.
         <lb/>Chapelain. <lb/>Qui pourra leur reſpondre en ce genre d'eſ<lb break="no" rend="¬"
         />crire? <lb/>Nous n'auons de nos gens vn ſeul homme à <lb/>ſatvre. <lb/>Gombaud. <lb/>Nous
         n'auons que des ſots, &amp; ie veux bien <lb/>mourir <lb/>Si le plus ſuffiſant ſçait l'art
         de diſcourir. <lb/>Habert. <lb/>Ie veux qu’ils ſoient bien ſots touſiours faut <lb/>il
         reſpondre. <lb/>C ij <lb/>r <fw><lb/>20 COMEDIE.</fw>
         <lb/>L’Eſtoille. <lb/>Ie cognois vn Autheur fort propre à les con<lb break="no" rend="¬"
         />fondre: <lb/>Au moins pour la ſatyre il fait excellemment. <lb/>Chapelain. <lb/>Dites
         viſte ſon nom. <lb/>L’Eſtoille. <lb/>c'eſt Monſieur S. Amand. <lb/>Chapelain. <lb/>Habert
         enqueſtez-vous s’il veut prendre la <lb/>Peïze <lb/>D'employer en cecy quelque effort de ſa
         veine. <lb/>Habert. <lb/>Vous le cognoiſſez mal, <lb/>Gombaud. <lb/>encores qu'en
         dites-vous? <lb/>Habert. <lb/>Gombaud, c'eſt vn eſprit à ſe mocquer de nous. <lb/>Gombaud.
         <lb/>Nous en auons beaucoup de noſtre Academie, <lb/>Capables d’effacer toute cêtte
         infamie, <lb/>Et Balſac &amp; Racan la pourroient bien van<lb break="no" rend="¬"/>&amp;er.
            <fw><lb/>COMEDIE. 21</fw>
         <lb/>Habert. <lb/>Ce ſeront les premiers à la deſobliger. <lb/>Chapelain. <lb/>Que cette
         vaine peur loin de nous ſoit banie, <lb/>Sçachez qu'on ne peut nuire à noſtre Acade<lb
            break="no" rend="¬"/>mie, <lb/>Nous auons pour ſouſtient vn trop ferme pil<lb break="no"
            rend="¬"/>lier, <lb/>Nous auons la faueur de ce grand Chancellier. <lb/>L’Eſtoille.
         <lb/>En effect ſa faueur nous deffend de nous plain<lb break="no" rend="¬"/>dre, <lb/>Si
         nous auons Seguyer nous n'auons rien à <lb/>craindre. <lb/>3 <lb/>22 <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <fw><lb/>ACTE II.</fw>
         <fw><lb/>IV SCENE III.</fw>
         <lb/>LE MARQVIS DE BREVAE, <lb/>ſeul deliberant s’il doit aller à la guer<lb break="no"
            rend="¬"/>re ou demeurer à l’Academie. <lb/>VSE il vous faut quitter, adieu cher
         <lb/>Apollon, <lb/>lAdieu cher hypocreul, adieu ruiſſeau, <lb/>valon. <lb/>Adieu, cher
         Helicon, adieu mont de Par<lb break="no" rend="¬"/>naſſe, <lb/>Où les neuf belles Sœurs,
         m'ont tout comblé de <lb/>grace, <lb/>Adieu ſacrez Autheurs mes nobles compa<lb break="no"
            rend="¬"/>&amp;2025 <lb/>Que Phœbus à choiſi pour eſtre ſes mignons, <lb/>Et qui pis eſt
         encor m'en aller à la guerre: <lb/>Mais quoy faire à la guerre y receuoïr des <lb/>coups?
         <lb/>Marquis demeure en paix, n'imite point ces <lb/>ſoux. <lb/>Que ie hay ces brutaux, ces
         enragez coura<lb break="no" rend="¬"/>6 <lb/>Qui viuent ſans remords au milieu des car<lb
            break="no" rend="¬"/>nages; <lb/>Qui n'agent dans le ſang &amp; cherchent leurs
         <lb/>esbats, <lb/>Dans les plus grands perils que monſtrent les <lb/>Ie veux viure en
         eſclat &amp; non pas à l'armée, <lb/>I'auray par mon ſçaueiraſſez de renommée,
         <lb/>Toutesfois ie ne puis ſans honte &amp; ſans meſ<lb break="no" rend="¬"/>pru,
         <lb/>Gouster en ce temps-cy les douceurs de Paris. <lb/>Dieux! l'eſtrange combat que ie
         ſens dans <lb/>mon ame, <lb/>Il faut quitter Paris ou bien viure en infame; <lb/>ſort,
         <lb/>9 <fw><lb/>24 COMEDIE.</fw>
         <lb/>En ces lieux incognus aller chercher la mort; <lb/>Helas! quelle rigueur, helas!
         quelle miſere, <lb/>Il me ſouuient encor des diſcours de ma mere; <lb/>Salutaires diſcours
         qu'elle tint autrefois, <lb/>Si ie vous auois crquſ, ie ſerois dans les Loix. <lb/>Ie
         ſerois à preſent grand homme de Iuſtice, <lb/>Loin du bruit importun qu'on oyt dans la
            mi<lb break="no" rend="¬"/>lice, <lb/>Ie ſerois en tout temps gros bourgeois de Paris,
         <lb/>Peut-eſtre, &amp; que ſçait-on quelqu'vn des fa<lb break="no" rend="¬"/>uoris.
         <lb/>Marquis ne quitte point ta chere Academie, <lb/>Tu viurois dans l'armée auec plus
         d'infamie, <lb/>A tout heure en paſſant quelque gladiateur, <lb/>Te diroit froidement, bon
         iour Monſieur l'Au<lb break="no" rend="¬"/>theur. <lb/>Ie tremblerois touſiours au bruit
         d'vne bataille <lb/>Ie mourois de frayeur au pied d'vne muraille, <lb/>En fin chaque moment
         l'on me prendroit ſans <lb/>vert, <lb/>Me parlant de Galas, ou bien de Iean de Vert.
         <lb/>On meurt pour vn long temps, vn mort ne <lb/>reſſuſcite, <lb/>Il vaut bien mieux icy
         faire imprimer Tacite; <lb/>Apprendre <fw><lb/>COMEDIE. 25</fw>
         <lb/>Apprendre en ſes eſcrits les affaires d'Eſtat, <lb/>Bon Dieu, que ie ſerois habile
         Potentat, <lb/>Ie m'en vay de ce pas ſuiure les Politiques, <lb/>Afin de me fourrer aux
         affaires publiques. <fw><lb/>ACTE III.</fw>
         <fw><lb/>SCENE I.</fw>
         <lb/>PRESIDENT SERISY, <lb/>BOISROBERT, SILLON. <lb/>P. Seriſy. <lb/>Oiſrobert voyez-vous
         vn de nos mal <lb/>3g4 <lb/>Qui s'en va droit à vous. <lb/>Boiſrobert. <lb/>pour ſe
         plaindre du temps, <lb/>Sillon. <lb/>A dire vray, Meßieurs, c'eſt vne choſe <lb/>Veſt;
         <lb/>D <lb/>T <fw><lb/>36 COMEDIE. j</fw>
         <lb/>On a beau meriter honneur, gloire, loüange, <lb/>Affermir tant qu'on peut l'authorité
         des Lois <lb/>Faire ſeruice a Dieu, trauailler pour les Rois; <lb/>Preſcrire le deuois,
         &amp; du peuple &amp; du Prince, <lb/>Inſtruire vn Potentat, regler vne Prouince; <lb/>Il
         faut auoir l'affront de voir ces eſprits doux, <lb/>Gagner chez nos autheurs plus de credit
         que <lb/>nous, <lb/>Qu'ils faſent quatre vers, ou trois lignes de <lb/>proſe, <lb/>Sans
         iamais ſe picquer de ſçaitoir autre choſe: <lb/>Qu'ils blaſinent ſans reſpect les ouurages
         <lb/>d'autruy, <lb/>Ils ſeront eſtimez les ſages d'aujourd’huy. <lb/>P. Seriſy. <lb/>Ce
         n'eſt pas d'aujourd'huy qu’on void cette <lb/>Sueinjuſtice. 5 <lb/>Boiſrobert.. <lb/>Ce
         n'eſt pas d'aujourd'huy qu'on a veu du cãi <lb/>price. ii<lb break="no" rend="¬"/>Sillon.
         <lb/>Les ſiecles mon amy ſont aſſez differens; <lb/>E'on blaſmoit aut refois les hommes
         ignorans. <lb/>L'ignorance à preſent donné toute l'estime, <fw><lb/>COMEDIE 27</fw>
         <lb/>Et ne pas ignorer c'eſt commettre vn grand <lb/>crime. 221 <lb/>Boiſrobert.
         <lb/>Heureux les ignorans d'auoir tant de bonheur: <lb/>Sillon. <lb/>Vous n'auez pas manqué
         d'acquerir cet hon<lb break="no" rend="¬"/>neur. <lb/>Boifrobert. <lb/>Sçachez Docteur
         Sillon, que les premiers de <lb/>France, ce. <lb/>ont acquis leur credit d'vne telle
         ignorance. <lb/>Sillon. <lb/>Si vous leur reſſemblez ie ne puis denier, <lb/>Qu'il vaut
         mieux autre part eſtre tout le <lb/>Ias dernier... 12 EMQVDTINNNI. <lb/>Boiſrobert.
         <lb/>Vous eſtes ſur ma foy le premier qui me blaſ<lb break="no" rend="¬"/>mevu INE,
         S3E'EINI.II. <lb/>Sillon. 23 <lb/>Vous ne fustes iamais loüé que d'vne femmẽ.
         <lb/>Boiſrobert. <lb/>Mes ouurages ſont leus dedans les Cabinets. <lb/>Sillon. r1 <lb/>En
         effect vous auez des complimens bien nets: <lb/>D ij <fw><lb/>28 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Boiſrobert. <lb/>I'en faits de beaux eſſais. <lb/>Sillon. <lb/>certes il deuroit ſe
         taire; <lb/>Mais il n'eſt rien ſi beau que ce qu'il voudroit <lb/>faire. P. Seriſy.
         <lb/>Meßieurs appaiſez-vous, <lb/>Boiſrobert. <lb/>i'ay fait de grand trauaux, <lb/>Où i'ay
         bien reüßi. <lb/>Sillon. <lb/>comme aux amis riuaux: <lb/>Polixene aujourd'huy ne doit plus
         rien pre<lb break="no" rend="¬"/>tendre, <lb/>Le plus digne Romanc eſt ſans doute And<lb
            break="no" rend="¬"/>xandre. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Vous ne cognoiſſez pas des charmes,
         des <lb/>beautez, <lb/>Qu'on remarque aux ſujets que ma plume à <lb/>traictez. <lb/>Sillon.
         <lb/>Non. P. Seriſy. <lb/>Accordez-vous pas qu'il fait bie n'vne lettre. <fw><lb/>29
            <lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>Sillon. <lb/>Il paroiſt au recueil où l'on le daigne mettre, <lb/>Si quelqu'vn voit en
         haut le nom de Boiſro<lb break="no" rend="¬"/>bert, <lb/>A d'autres, diracil, paſſons le
         temps ſe perd. <lb/>P. Seriſy. <lb/>Et pour l'amour de moy finiſſez vos querelles,
         <lb/>Meßieurs, appaiſez-vous, au lieu d'eſtre fi<lb break="no" rend="¬"/>delles, <lb/>Et de
         vous maintenir dans vne douce païx;, <lb/>Vous voilà deſvnis, &amp; peut eſtre a iamais,
         <lb/>Quittez au nom de Dieu cette mutinerie. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Du moins ce n'eſt pas
         moy qui fais la broüil<lb break="no" rend="¬"/>lerie, <lb/>Mais encore Sillon dequoy vous
         plaignez- <lb/>vous, <lb/>Vn mot qu'on veut changer vous met-il en <lb/>courroux?
         <lb/>Siſlon. <lb/>C'eſt vn mot, il eſt vray, mais de grande im<lb break="no" rend="¬"
         />portance. <lb/>P. Seriſy. <lb/>L'on s'en pourroit paſſer pluſtost que de Fi<lb break="no"
            rend="¬"/>nance. <lb/>Sillon. <lb/>Il eſt pourtant vtile &amp; le ſera touſiours,
         <lb/>On trouue bien ſa place en de graues diſcours, <lb/>C'eſt vn mot &amp; mon gré d'vne
         grande energie, <lb/>Qui vaut antant qu'ergo dans la Theologie. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Mais
         il eſt ſans douçeur &amp; n'a point d’orne<lb break="no" rend="¬"/>ment. <lb/>Sillon.
         <lb/>Mais il le faut auoir dans le raiſonnement. <lb/>Boiſtobere. <lb/>Qui ttons ces vains
         diſcours &amp; parlons d'au<lb break="no" rend="¬"/>tre choſe, <lb/>S’il doit eſtre changé
         ie n'en ſuis pas la cauſe. <lb/>P. Seriſy. <lb/>Voyez venir à vous la Sibille Gourné,
         <lb/>Quel ſupplice mon Dieu, m'auez-vous or <lb/>donné: iin <lb/>Mais laiſſons-là venir par
         ma foy vieille bi¬<lb break="no" rend="¬"/>che R <lb/>Vous n'eſchapperez point ſans qu'on
         vous faſſe) <lb/>niche.. <fw><lb/>COMEDIE. 31</fw>
         <lb/>ACTE III. <lb/>SCENE II <lb/>MADEMOISELLE DE GOVRNE’, <lb/>SERISY, SILLON,
         <lb/>BOISROBERT. <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>E vous ay bien cherché Monſieur le
         <lb/>Preſident. <lb/>Seriſy. <lb/>Baiſſez-vous Boiſrobert, &amp; ramaſſez ſa dent.
         <lb/>Boiſr obert. <lb/>C'eſt vne groſſe dent qui vous eſtoit tombée, <lb/>Et qu'aſſez
         finement on vous euſt deſrobée. <lb/>Sillon. <lb/>Montagne en perdit vne aagé de ſoixante
         ans, <lb/>Madamoiſelle de Gourné. <lb/>I'ay cela de tommun auec les braues gens, <lb/>et de <fw>
            <lb/>32 COMEDIE. </fw>
         <lb/>Mais vous auez grand tort impudente ieuneſſe <lb/>De vous railler ainſi d'vne docte
         vieilleſſe; <lb/>Il n'en faut point mentir en pure verité, <lb/>Vous estes bien trigaux en
         la virilité, <lb/>Cet aage le plus propre à l'humain exercice <lb/>Où l'on remarque en vous
         vn badin artifice, <lb/>Vn ſterile labeur à reformer les mots. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Nymphe
         des premiers ans ſommes-nous pas) <lb/>bien ſots? <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>Vousle
         dites, c'eſt vous qui vous faites l'injure. <lb/>Sillon. <lb/>Vous auez le parler de la
         ſaincte Eſcriture. <lb/>Seriſy. <lb/>Elle eſt de l'An de grace. <lb/>Mademoiſelle de
         Gourné. <lb/>Et plus vieille dit-on, <lb/>Seriſy. <lb/>Du moins vous auez veu mourir le bon
         larron. <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>ouy, ie l'ay veu mourir, &amp; ie ne fais
            qu’at<lb break="no" rend="¬"/>tendre. <lb/>Le treſpas d'vn mauuais que l'on doit bien
         toſt <lb/>pendre; Ie <fw><lb/>COMEDIE. 33</fw>
         <lb/>Ie ſerois ſatisfaite en le voyant pendu. <lb/>Seriſy. <lb/>Pendre ainſi les Larrons
         eſt vn peû trop ardu. <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>Quand on diſoit ardu on rendoit la
         iuſtice. <lb/>Seriſy. <lb/>On obſeruoit außi les loix de la milicé, <lb/>Mais ne les
         gardant point il ne faut point <lb/>de los. <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>Monſieur tout
         alloit bien du temps de ces <lb/>vieux mots, <lb/>Si l'on parloit plus mal, l'on viuoit
         plus à <lb/>l'aiſe. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Aßis aupres du feu dans vne bonne chaiſe.
         <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>Le vice en ce temps là fut du tout abattus <lb/>L'on
         mettoit en credit les hommes de vertu. <lb/>Boiſrobert. 1S7 <lb/>Ce que vous alleguez nous
         paroiſt vne fable. <lb/>Seriſy. <lb/>Que l'eſprit des humains est vague &amp; con<lb
            break="no" rend="¬"/>tournable, <lb/>E <fw><lb/>34 COMEDIE. 1</fw>
         <lb/>Ce qu'on voit aujourd'huy ne ſera pas demain, <lb/>Mais quoy, c'eſt vn malheur à tout
         le genre <lb/>humain.. <lb/>Helas! que la raiſon eſt choſe ambulatoire. <lb/>Sillon.
         <lb/>On le remarque aſſez aux ſuites de l'Hiſtoire <lb/>Mademoiſelle de Gourné.
         <lb/>Onmeſpriſoit vn fourhe au temps que ie vous <lb/>dis, <lb/>Vn flatteur Boiſrobert,
         euſt eſté gueu&amp; iadis, <lb/>Et Montagne &amp; Charron auoient, l'ame trop <lb/>forte,
         <lb/>Pour ſaiſir en renard le reçoin d'vne porte, <lb/>Occuper iour &amp; nuit les plus
         grands ennemis, <lb/>Dementir leur courage &amp; trahir leurs amis. <lb/>Boiſrobert.
         <lb/>Ce ſont là des diſcours que le demon vous dicte <lb/>Comment vieille Gourné vous aimez
         la vine <lb/>dice? <lb/>Qui vous fait detracterpencor où penſez-vous <lb/>Sur mafoy vous
         auez de furibonds courroux. <lb/>Mademoiſelle de Gourné. <lb/>Pourſuiuez sçauanteaux à
         reformer la lan: <lb/>gée, <fw><lb/>COMEDIE. 35</fw>
         <lb/>Seriſy. 33 <lb/>Allez vous-en ailleurs faire voſtre harangue. <lb/>Mademoiſelle de
         Gourné. <lb/>Oſtez moult, ainſi ſoit, bien que mal à propos, <lb/>Mais laiſſez pour le
         moins blandice s'angoiſſe, <lb/>&amp; los. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Eſcoutez les diſcours de
         cette vieille folle. <lb/>Seriſy. <lb/>Qui croiroit qu'elle euſt eû vn bon maïſtre
         <lb/>d'eſcolle! <lb/>Dure neceßité d'vne extrême rigueur! <lb/>L'eſprit auec le corps perd
         ſouuent la vigueur. <lb/>Sillon. <lb/>Chacun à ſa follie, &amp; tel penſe estre ſage
         <lb/>Qui blaſme dans antruy les traicts de ſon <lb/>E ij <fw><lb/>36 COMEDIE.</fw>
         <fw><lb/>ACTE IV.</fw>
         <fw><lb/>SCENE I.</fw>
         <lb/>BAVDOVIN, VN SERGEANT, <lb/>LE GEOLIER. <lb/>Baudouin. <lb/>Nfin c'eſt aujourd'huy
         qu'on reforme <lb/>les mots, <lb/>Nous pourrons par apres prendre no<lb break="no" rend="¬"
         />ſtre repos; <lb/>Nous pourrons de ſormais abandonner l'eſtude, <lb/>Et Benir auec elle vn
         peu d'inquietude, <lb/>Mais ie me ſens ſurpris, qui me prend au colleſ? <lb/>Le Sergeant.
         <lb/>Monſieur, il faut entrer dedans le Chaſtelet. <lb/>Baudoüin. <lb/>D'où me vient cet
         affront? <fw><lb/>37 <lb/>COMEDIE,</fw>
         <lb/>Le Sergeant. <lb/>du Bray vous le fait faire. <lb/>Baudoüin. <lb/>Du Bray, cét
         Imprimeur: has ie ne me puis <lb/>taire; <lb/>Il ſçaura l'impudent ſi i'ay quelque credit,
         <lb/>N'eſt-ce point ſans adueu, du Bray ne m'a rien <lb/>dit. Le Sergeant. <lb/>Regardez ce
         papier. <lb/>Baudoüin. <lb/>ie cognois bien mon ſigne, <lb/>Mais la priſe de corps me
         ſemble trop indigne. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Il est vn peu faſcheux, mais quoy?
         <lb/>Baudoüin. <lb/>t quelle raiſon. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Haſtez-vous promptement de
         venir en priſon. <lb/>Baudoüin. <lb/>Sergeant, ie ſuis Autheur, ie fais vn beau vo<lb
            break="no" rend="¬"/>ſuine. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Autheur, ie ſuis Sergeant, &amp; ie
         vis de la plume <lb/>Comme vous, compagnon. <fw><lb/>COMEDTE.</fw>
         <lb/>Baudoüin. <lb/>vn peu differamment. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Entrez, Monſieur l'Autheur.
         <lb/>Baudoüin. <lb/>pouſſez moins rudement. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Geolier, gardez-le bien.
         <lb/>Le Geolier. <lb/>i'en feray bonne garde, <lb/>Ie ſuis fort vigilant à ce qui me
         regarde. <lb/>Baudoüin. <lb/>Monſieur. <lb/>Le Sergeant. <lb/>Ha! quel accent.
         <lb/>Baudoüin. <lb/>vous puis-je ſupplier <lb/>D'auertir de cecy noſtre grand Chancelier.
         <lb/>Le Sergeant. <lb/>Il n'on eſt pas beſoin donnez-nous quelque <lb/>choſe. Le Geolier.
         <lb/>Mais comment ferez-vbus? <lb/>Le Sergeant. <lb/>nous findrons quele
            <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>Quelque ſubtilité qui l'a fait eſchapper. <lb/>Baudoüin. <lb/>Et que vous n'aurez puû
         iamais me ratrapper, <lb/>Tenez voilà dix ſols. <lb/>Le Sergeant. <lb/>dix ſols, quelle
         infamie; <lb/>Et vous tranchez du grand dedans l'Acade<lb break="no" rend="¬"/>mie.
         Baudoüin. <lb/>Contentez-vous, Meßieurs, vous aurez vn <lb/>teStoR. Le Sergeant. <lb/>I'ai
         me mieux te donner cinq cens coups de ba<lb break="no" rend="¬"/>ſton. Le Geolier.
         <lb/>Manſieur, pour eſchapper donnez-nous dequoy <lb/>boire. Baudoüin. <lb/>Ie n'ayque
         trente ſols. <lb/>Le Sergeant. <lb/>&amp; qui le pour roit croire? <lb/>Baudoüin.
         <lb/>Foüillez-moy s’il vous plaiſt. <lb/>Le Sergeant. <lb/>il a ma foy raiſon, <lb/>Pour
         moy ie ſuis content qu'il ſorte de priſon. <lb/>Le Geolier. <lb/>Tout beau, tout beau,
         Monſieur, il me faut le <fw><lb/>40 <lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>geolage. Baudoüin. <lb/>Si ie n'ay point d'argent. <lb/>Le Geolier. <lb/>laiſſez-moy
         quelque gage. <lb/>Baudoüin. <lb/>Que vous puis-je laiſſer il me faut vn chap<lb break="no"
            rend="¬"/>peau. Le Geolier. <lb/>Vous ne ſortirez point. <lb/>Baudoüin. <lb/>tenez, donc
         mon manteau; <lb/>r <lb/>Quel eſtrange diſcours, mon Dieu quelle ha<lb break="no" rend="¬"
         />rangue, <lb/>Ces coquins, ces maraux, n'entendent point <lb/>la langue: <lb/>Mais grace à
         mon demon i'en ſuis bien <lb/>eſchappe, <lb/>Sans deſir ſur ma foy de m'y voir ratrappé.
            <fw><lb/>ACTE <lb/>ſ</fw>
         <fw><lb/>OCOMEDIE <lb/>41</fw>
         <fw><lb/>ACTE IV.</fw>
         <fw><lb/>SCENE II</fw>
         <lb/>S. AMAND, TRISTAN, FARET, <lb/>qui font bonne chére, &amp; chantent <lb/>des vaux de
         ville. <lb/>S. Amand. <lb/>VE ie ſens vn plaiſir extréme <lb/>De me voir dans le Cabaret;
         <lb/>Auec des perſonnes que i'ayme, <lb/>Autant que Triſtan &amp; Faret. <lb/>Remettons le
         ſoin de la guerre <lb/>A la prouidence des Cieux: <lb/>Et ne cherchons rien ſur la terre
         <lb/>Qu'vn vin frais &amp; delicieux. <lb/>F <lb/>et der. <fw>
            <lb/>42 COMEDIE,</fw>
         <lb/>Que le pauure Duc de Lorraine, <lb/>Souſleue tous les Potentats; <lb/>Et chaque iour
         ſe mette en peine <lb/>De rentrer dedans ſes Eſtats. <lb/>Que tout menace nostre France,
         <lb/>Ie vous proteste ſur ma foy, <lb/>Que i'en attends la decadence, <lb/>Sans reſſentir
         beaucoup d’effroy. <lb/>Ie vous conjure aimable trouppe <lb/>De ne prendre aucun
         deſplaiſir; <lb/>Royez les ennuis dans la couppe, <lb/>S’ils vous venoient iamais ſaiſir.
         <lb/>Mais quoy, la raiſon y reſiste, <lb/>Cét honneur me ſemble trop beaus <lb/>Vne choſe
         qui nous attriste, <lb/>Re merite point ce tombeau. <lb/>Apres vne mortelle injure,
         <lb/>Qu'on reçoit de ſes ennemis, <lb/>Leur ferions-nous la ſe pulture, <lb/>Ou nous
         voudrions eſtre mis. <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>Olà laquais donne-moy la taſſe, <lb/>Quand i'acquerrois le nom de veau, <lb/>Ie veux
         pour comble de diſgrace, <lb/>Les faire mourir dedans l'eau. <lb/>Va t'en laquais ie ſuis
         malade, <lb/>Que l'on m'apporte de l'encens<lb break="no" rend="¬"/>Pour m'oſter vne odeur
         ſi fade <lb/>Comme eſt celle là que ie ſens. <lb/>I'aymerois mieux prendre vn. Breuuage,
         <lb/>En d'euſſay-je aller au tombeau: <lb/>Contre la peſte ou bien la rage, <lb/>Que
         d'aualler vn verre d'eau. <lb/>Amis eſtois-je pas bien yure, <lb/>De choiſir ce fade
         element: <lb/>Capable de faire reuiure, <lb/>Ce qu’on veut mettre au monument. <lb/>La
         Sentence plus inhumaine, <lb/>Qu'execute vn fatal bourreau, <lb/>N'a rien de ſemblable à la
         peine, <lb/>Que i'aurois à boire de l'eau. <lb/>F ij <fw><lb/>44 COMEDIE.J</fw>
         <lb/>Auallons du ius delectable, <lb/>Beuuons ce vin delicieux, <lb/>Certes le plaiſir de
         la table, <lb/>Eſt celuy qu'on prend dans les Cieux. <lb/>Le Paradis des bons yurongnes,
         <lb/>C'eſt à boire du vin nouueau, <lb/>Et l'enfer de ces rouges trongnes <lb/>N'eſt ſans
         doute rienque dans l'eau<lb break="no" rend="¬"/>Faret. <lb/>Ie vous dirois des vers, mais
         mon petit. <lb/>gezte <lb/>Me deffend de parler en voſtre compagnie. <lb/>S. Amand.
         <lb/>Faret il faut parler. <lb/>Faret. <lb/>ie parleray donc peu, <lb/>Vous ſçauez qu'en
         cecy ie n'ay pas trop de feu, <lb/>S. Amand. <lb/>Contente-nous Faret, ſans te ſeruir
            d'ex<lb break="no" rend="¬"/>cuſe, <lb/>Fais nous voir à l'inſtant quelque fruict de ta
            <fw><lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>Faret. <lb/>Que ton entretien eſt charmant, <lb/>Quand tu carreſſe la Bouteille,
         <lb/>Ie te iure cher S. Amand, <lb/>Que tu viens de dire merueille. <lb/>On ne peut aſſez
         admirer <lb/>Ton agreable reſucrie, <lb/>Vn beuueur te peut adorer, <lb/>Sans commettre
         d'idolâtrie. <lb/>Mais ie hay ce genre d'eſprits, <lb/>Qui cherchent de la renommée,
         <lb/>Et puis la treuuent à meſpris, <lb/>Apres l'auoir tant eſtimée. <lb/>Sçache qu'on ſe
         peut bien priuer, <lb/>De cette legitime gloire, <lb/>Si tu ne la veux conſeruer,
         <lb/>Conſerue l'vſage de boire <lb/>De moy tant qu'on verra des pots, <lb/>Ie te iure par
         la ſauciſſe, <lb/>D'eſtre ton fidelle ſuppost, <lb/>En noſtre commun exercice.
            <fw><lb/>45</fw>
         <fw><lb/>46 COMEDIE.</fw>
         <lb/>S. Amand. <lb/>Tous tes diſcours ſont ſurperflus, <lb/>Le cabaret à trop de charmes,
         <lb/>Alors que ie ne boiray plus, <lb/>Franquetot portera les armes. <lb/>Triſtan.
         <lb/>STANCES BACHIQVES. <lb/>LL'eſt vray que mon iugement. <lb/>Abhorre les humeurs
         ſauuages, <lb/>Leſquels ont fait pour leurs Breuuages, <lb/>Le choix de ce fade element,
         <lb/>que ce bon ius ne leur monte à le <lb/>Et trouble leur cerueau, <lb/>Ils prennent à
         peu prés la nature de beſte, <lb/>ne beuuans que de l'eau. <lb/>Si l'aduantage de raiſon,
         <lb/>Que prouue noſtre ſuffiſance, <lb/>Ne paroiſt point dans noſtre enfance, <lb/>Et
         demeure comme en priſon, <lb/>Craionant <lb/>e teſte: <lb/>L <fw><lb/>8 COMEDIE. 47</fw>
         <lb/>C'eſt qu'en ſucçant le lait d’vne pauure <lb/>Nourrice, <lb/>On ne boit pas de vin:
         <lb/>Et que Dieu tout faſché de nous voir dans ce <lb/>vice, <lb/>ne nous eſt pas benin.
         <lb/>Il faut laiſſer en paix la mort, <lb/>Auecques ſa rigueur commune, <lb/>Ie me mocque
         de la fortune, <lb/>Nargue de l'empire du ſort: <lb/>Quittez-donc mon eſprit vain Maiſtre
         de ce <lb/>monde, <lb/>trop orgueilleux deſtin, <lb/>à Ie ne crains rien de vous, quand à
         la table <lb/>ronde, <lb/>on me donné du vin. <lb/>Grand Roy Bacchus Dieu de nos cœurs,
         <lb/>Nous ſuiuons vos plus belles choſes, <lb/>Laiſſans les Lauriers &amp; les roſes,
         <lb/>Pour les Amans &amp; les vainqueurs, <lb/>Nous iurons ſeulement par le nom de la
         vigne, <lb/>&amp; le mot de diuins <fw><lb/>48 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Ne pourroit ce me ſemble ex primer riẽ dedigne <lb/>s’il ne rimoit à vin. <lb/>Loin
         Mercure, loin Apollon, <lb/>Ie n'inuoque point vostre grace, <lb/>Muſe; ie hay voſtre
         Parnaſſe, <lb/>Adieu fontaine, adieu vallon: <lb/>Vos petits partiſans y ont perdu leur
         Rime; <lb/>les beuueurs d’eau punis, <lb/>Sont contrains de laiſſer ce qu’ils auoient
         <lb/>d'eſtime; <lb/>aux enfans de Denis. <lb/>Sainct Amand eüſt-il éu le prix, <lb/>on
         donne aux Beautez de ſon ſtile, <lb/>Euſt-on iamais veu Theophile, <lb/>Regner ſur tous les
         bons eſprits; <lb/>L'adorable Moliere euſt-il fait voir ſans peine <lb/>s’il n'euſt beu
         comme nous; <lb/>Les rares qualitez de cette Polixene, <lb/>qui fait tant de ialoux.
         <lb/>Penſez-vous que le bon Faret, <lb/>Peuſt tirer au ſiecle ou nous ſommes, <lb/>Le
            <fw><lb/>COMEDIE. 49</fw>
         <lb/>Le portraict des honnestes hommes, <lb/>Ailleurs que dans le cabaret; <lb/>Quoy qu'vne
         femme icy branſle touſiours là <lb/>teſte au doux jus du raiſin; <lb/>Croyez-vous que du
         Boſc, en euſt fait vne hon<lb break="no" rend="¬"/>ne ste <lb/>ſans le ſecours du vin?
            <fw><lb/>ACTE V.</fw>
         <fw><lb/>SCENE I</fw>
         <lb/>M. LE CHANCELIER, GODEAV; <lb/>CHAPELAIN, BOISROBERT, <lb/>L’ESTOILLE, BAVDOVIN,
         <lb/>COLLETET, GOMBAVD, <lb/>HABERT, SERISY. <lb/>Monſieur le Chancelier. <lb/>EST
         aujourd’huy, Meßieurs, qu'on <lb/>reuelle à la France, <lb/>Les myſteres ſacrez de la vraye
            elo<lb break="no" rend="¬"/>quence; <lb/>G <fw><lb/>30 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Voicy l'heure où l'on doit chaſſer l'obſcurité, <lb/>Ou l'on doit deſcouurir vne
         grande clarté; <lb/>C'eſt aujourd'huy, Meßieurs, que la belle Deeſſe <lb/>Qui deſdaignant
         les Cieux pour en eſtre l'ho<lb break="no" rend="¬"/> ſteſſes <lb/>Rauoit iamais planté ſon
         ſiege dans Paris, <lb/>Vient en fin habiter auec les beaux Eſprits. <lb/>C'eſt à tort,
         grands Autheurs, que la grace ſe <lb/>vante, <lb/>Rome ne paroiſt plus en ce poinct
         triomphante: <lb/>Mais vous aurez l'honneur, grands &amp; diuins <lb/>Eſprit: <lb/>D'auoir
         fait habiter la Deeſſe à Paris. <lb/>Godeau. <lb/>C'eſt pour vous que du Ciel elle a daigné
         <lb/>deſcendre, <lb/>Sans vous, ô grand Seguier, nous aurions beau! <lb/>l'attendre,
         <lb/>Faiſans la ſourde oreille à ſes diuins eſprits, <lb/>Sans vous elle n'euſt pas deualé
         dans Paris; <lb/>Qui croira, Monſeigneur, que ces enchante<lb break="no" rend="¬"/>reſſes;
         J <lb/>ces neuf belles Sœurs nos diuines mai<lb break="no" rend="¬"/>ſtreſſes; <lb/>Delices
         a preſent des cœurs plus innocens,! <fw><lb/>COMEDIE. 51</fw>
         <lb/>Euſſent charmé ſans vous nos eſprits &amp; nos <lb/>ſens? <lb/>Chapelain.
         <lb/>Monſeigneur, les doctes pucelles, <lb/>Qu'on m'a veu touſiours adorer, <lb/>N'ont
         point de guirlandes ſi belles, <lb/>Dont ils puiſſent vous honorer; <lb/>Vous voyez les
         choſes futures, <lb/>A trauers tant de nuicts obſcures, <lb/>Que veillant au bien de
         l'Eſtat, <lb/>Vous deſcouurez ce qu'il faut faire, <lb/>Au rebours du ſens populaire,
         <lb/>Pour maintenir le Potentat. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Superbes filles de memoire,
         <lb/>Venez accroiſtre mon ardeur, <lb/>Ie vay trauailler à la gloire, <lb/>D'vne
         incomparable grandeur. <lb/>Eſtonuement de l'vniuers, <lb/>Digne &amp; grand ſujet de mes
         vers, <lb/>Merueille du ſiecle où nous ſommes, <lb/>On ne peut aſſez, honorer, <lb/>Celuy
         que les Cieux &amp; les hommes, <lb/>Deuroient tous enſemble adorer. <fw><lb/>52
            <lb/>COMEDIE. 1</fw>
         <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Voila ſur mon honneur de belles fantaiſies, <lb/>I'en dois
         remercier vos ſeules courtoiſies. <lb/>L’Eſtoille. <lb/>Attente de l'Hiſtoire, cracle de la
         Cour, <lb/>Voſtre eſprit à des traits qui briſent tous obſta¬<lb break="no" rend="¬"/>cles,
         <lb/>Et ſars eſtre flatteur, ie diray bien qu'vn iour, <lb/>Vous vaincrez tous les ſaincts
         à faire des mi<lb break="no" rend="¬"/>racles; <lb/>Mais grand Aſtre d'honneur faut-il pas
            ad<lb break="no" rend="¬"/>uoüer, <lb/>Que ſi vous refuſez ſouuent de nous enten<lb
            break="no" rend="¬"/>dre, <lb/>Lors que noſtre deuoir nous pouſſe à vous loüer <lb/>Vous
         couurez vn beau feu d'vne très belle <lb/>cendre. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Non, ie
         n'aime pas fort ces importuns Au<lb break="no" rend="¬"/>theurs, <lb/>Qui paſſent chez les
         grands pour de petits. <lb/>flatteurs. <lb/>Bau doüin. <lb/>Grand appuy des mortels qu'on
         doit moins <fw><lb/>COMEDIE. 53</fw>
         <lb/>nommer homme, <lb/>qu'vne diuinité. <lb/>Si vous eußiez eſté dans l'Empire de Rome,
         <lb/>que n'eußiez-vous eſté? <lb/>Pres de vous les Catons tous couuerts de pouſ<lb
            break="no" rend="¬"/>ſiere, <lb/>ſont dans l'obſcurité, <lb/>Et leurs grandes vertus ont
         perdu leur lu<lb break="no" rend="¬"/>miere, <lb/>pres de voſtre clarté. <lb/>Colletet.
         <lb/>En fin ie veux eſcrire à ta iuſte loüange, <lb/>Et ſi tu me permets ſi haut prendre le
         ton, <lb/>Que le peuple du Tage auec celuy du Gange <lb/>Te croira plus qu'vn Dieu quand on
         dira ton <lb/>nom. 5 <lb/>Gombaud. <lb/>Vous pouuez, Monſeigneur, faire vn effort
         <lb/>extrême, <lb/>Vous pouuez oppoſer le monde au monde <lb/>meſme; <lb/>Vous pouuez
         chaque iour &amp; vaincre &amp; trioin<lb break="no" rend="¬"/>péer <lb/>Tantoſt par le
         Conſeil &amp; tantoſt par le fer. <fw><lb/>54 <lb/>T <lb/>COMEDIE.</fw>
         <lb/>Habert. <lb/>en auez tant dit que ie n'ay plus que dire <lb/>Sinon qu'il en fait plus
         qu'on n'en ſçauroit <lb/>eſcrire. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Ie ne voy point icy, ny
         Triſtan, ny Faret, <lb/>Non plus que S. Amand? <lb/>Godeau. <lb/>Ils ſont au cabaret.
         <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Ils ſont au cabaret, Meßieurs, qu'elle appa<lb break="no"
            rend="¬"/>rence, <lb/>Ie laiſſe tous les iours les affaires de France; <lb/>Ie quitte
         mon logis, ie viens en ce quartier, <lb/>Sçachant bien le reſpect que ie dois au meſtier,
         <lb/>Et ces gentils galands, ſans aucun ſoin de <lb/>gloire, <lb/>Lors que nous trauaillõs,
         prennõplaiſir, alboire. <lb/>Seriſy. <lb/>Voicy venir Sillon auec noſtre Marquis. <lb/>Mr
         le Chancelier. <lb/>Le dernier nous vient voir ſans en eſtre <fw><lb/>COMEDIE. <lb/>55</fw>
         <fw><lb/>ACTE V.</fw>
         <fw><lb/>SCENE II.</fw>
         <lb/>et deire de toute <lb/>MONSIEVR LE CHANCELIER, <lb/>&amp; autres de la trouppe
         Academique. <lb/>Eßieurs, eſſayez-vous ſans tarder <lb/>Reformons s’il ſe peut noſtre
            mau<lb break="no" rend="¬"/>uais langage; <lb/>Qu'on taſche à propoſer quelque-choſe de
         beau <lb/>Leuez-vous s’il vous plaiſt docte &amp; ſage <lb/>Godeau. <lb/>Godeau. <lb/>Vous
         eſtes obligeant, mais cette defference <lb/>Seroit deuë à quelque autre auec plus d’ap<lb
            break="no" rend="¬"/>parence. <fw><lb/>56 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Ie ſçay bien ce qu'on doit à voſtre dignité; <lb/>Godeau.
         <lb/>Ie reçois cet honneur ſans l'auoir merité; <lb/>Ie le dois, Monſeigneur, à voſtre
         courtoiſie, <lb/>Mais s’il faut declarer icy ma fantaiſie, <lb/>Ie vous diray, Meßicurs,
         qu'il eſt tres impor<lb break="no" rend="¬"/>tant, <lb/>Ainſi qu'il m'a ſemblé d'oſter or
         &amp; d’autant; <lb/>Qu'en dites-vous, Meßieurs, l'à ie ne fais qu'a<lb break="no" rend="¬"
         />tendre <lb/>Que quelque emulateur s’appreſte à les deffen<lb break="no" rend="¬"/>dré?
         <lb/>Seriſy. <lb/>Sillon s'oppoſe en fin. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>parlez diſtinctement.
         <lb/>Seriſy. <lb/>Commencez donc Godeau; <lb/>Godeau. <lb/>voicy mon ſentiment, <lb/>Ie dis
         qu'or &amp; d'autant ſont ſans delicateſſe, <lb/>En ces mots ie reprens la trop grande
            ru<lb break="no" rend="¬"/>deſſe. <lb/>Sillon, <fw><lb/>COMEDIE. 57</fw>
         <lb/>Sillon. <lb/>Inepte ſentiment, abſurde viſion, <lb/>Ie maintiens que ces mots font la
         concluſion; <lb/>L'vn d'eux fait l'Epilogue, ou bien la conſe. <lb/>quence; <lb/>L'autre
         ſert à prouuer dans le champ d'elo<lb break="no" rend="¬"/>quence, <lb/>Gõdeau. <lb/>Le
         premier ſent l'eſcolle &amp; tient trop dû <lb/>Pedant, <lb/>Le ſecond eſt trop vieux.
         <lb/>La trouppe. <lb/>Vnoms en diſons autant. <lb/>Sillon. <lb/>Vous frappez tous des
         mains, &amp; i'ay beaucoüp <lb/>à dire. <lb/>Godeau. <lb/>Pourſuiuez à préſent.
         <lb/>Sillon. <lb/>que l'on vous baille à rire. <lb/>Chapelain. <lb/>Il eſt bien eſchauffé,
         qu'on luy taſte le poux. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>C'eſt aſſez diſputé, Meßieurs,
         eſſayez-vous, <lb/>VTE <fw><lb/>58 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Que quelque autre ſuëcede à l'Eueſque de <lb/>Grace, <lb/>Parlez ivous Chapelain ſans
         vſer de prefacet <lb/>Chapélain. <lb/>Meßieurs, ie vay parler puis qu'on me la <lb/>permis,
         <lb/>Sur vn poinct où ie croy vous auoir pour amis; <lb/>Ie dis que la couſtume aſſez
         ſouuent trop forte, <lb/>Fait dire improprement que l'on ferme la porte; <lb/>L'vſage tous
         les iours authoriſe ces mots, <lb/>Qui nous feroient paſſer ailleurs pour de <lb/>grands
         ſots: <lb/>Craignez-vous voſtre argent, rubis, perles, <lb/>muſc, ambre, <lb/>Vous pouſſez
         voſtre porte, &amp; fermez voſtre, <lb/>chambre. <lb/>Seriſy. <lb/>En matiere d'eſtat, vous
         ſçauez que nos <lb/>Rois <lb/>Tiennent touſiours quelque air de ces ancien<lb break="no"
            rend="¬"/>nes Loix; <lb/>De meſme dans les mots c'eſt n'eſtre pas bien <lb/>ſage,
         <lb/>ce qu'aprouue ! <fw><lb/>COMEDIE. 59</fw>
         <lb/>14 La trouppe. <lb/>Digne raiſonnement, noble comparaiſon, <lb/>Z Chapelain n'a pas
         tort, &amp; vous auez raiſon. <lb/>Boiſrobert. <lb/>Ze Meßieurs, ie veux oſter vn vray mot
         de <lb/>l <lb/>ADu commun à rauir. <lb/>La trouppe. <lb/>cette affaire vaut faite.
         <lb/>L’Eſtoille. <lb/>VSouffrez außi, Meßieurs, que ie mette en <lb/>by <lb/> Qu'on
         retranche iadis auec au parauant. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Ce qu'il a proposé me ſemble
         raiſonnable. <lb/>La trouppe. <lb/>Si vous le trouuez bon nou l'auons agreable.
         <lb/>Baudoüin. <lb/>Ie condamne à mon tour l'importun effectif, <lb/>Et veux mettre
         agiſſant en la place d'actif, <lb/>La trouppe<lb break="no" rend="¬"/>Hé bien, nous
         deffendons qu'aucun de nous les: <lb/>1j <lb/>Renuoyant effectif au faiſeur de Gazette.
            <fw><lb/>H ij</fw>
         <fw><lb/>60 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Que dis-tu Colletet?, <lb/>Colletet. <lb/>i'en condamne vn peu
         moins, <lb/>Ie me contenteray de blaſmer neantmoins. <lb/>Habert. <lb/>Condamner
         neantmoins, d'où vous vient cette <lb/>audace, <lb/>Ce mot à voſtre aduis, n'a-tiil point
         bonne <lb/>grace? <lb/>Il remplit bien la phraſe, il coule doucement, <lb/>Il met dans le
         diſcours vn certain ornement, <lb/>Et s'il n'eſt trouué bon d'vn homnmedé ceruelle, <lb/>Ou
         le condamnera.. <lb/>Colletet. <lb/>faiſons langue nouuelle, <lb/>Puis que l'Academie en a
         bien le pouuoir, <lb/>Tandis que nous voicy faiſons noſtre deuoir; <lb/>Neantmoins à
         milleans, la trouppe Academi<lb break="no" rend="¬"/>V que <lb/>Laiſſeracelle vn mot de la
         langue Gotique? <lb/>Habert, <lb/>S’il eſtoit plus nouueau ie le tiendrois ſuſpect,
         <lb/>Plus il eſt ancien, plus on luy doit reſpect. <fw><lb/>COMEDIE. 61</fw>
         <lb/>Colletet. <lb/>Laiſſez donc, ainſi ſoit, pieça, les blandices, <lb/>Dont la vieille
         Gourné fait toutes ſes delices. <lb/>Habert. <lb/>On les a retranchez, non pas pour eſtre
         vieux, <lb/>Mais pource qu'aisément on pourra dire <lb/>mieux. <lb/>Colletet.
         <lb/>Vrayſment gentil Habert vn homme de voſtre <lb/>aage, <lb/>Ne deuroit point aimer cet
         antique langage; <lb/>Il nous demeure encor le mot de toutesfois, <lb/>Ie croy que nos
         Meßieurs me donneront leurs <lb/>voix. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>C'eſt aſſez diſcouru ſur
         vne telle affaire, <lb/>Gombaud il faut parler, c'eſt à vous à vous <lb/>taire.
         <lb/>Gombaud. <lb/>I'approuue la cenſure, &amp; n'ay rien veu blaſmer <lb/>Qu'on ne dieuſt
         ſur ma foy iuſtement refor<lb break="no" rend="¬"/>mer. <lb/>Mr le Chancelier. <lb/>Vous
         Monſieur de Breual. <fw><lb/>62 COMEDIE.</fw>
         <lb/>Breual. <lb/>i'ay repris empiranée, <lb/>Aux œuures de du Pair il y faut deſcadence.
         <lb/>M. le Chancelier. <lb/>Meßieurs, allons-nœus-en grauement con<lb break="no" rend="¬"
         />ſulter <lb/>Ce qu’on doit trouuer bon, ce qu'on doit <lb/>rejẽtter. <lb/>RESOLVTION DE
         L’ACADEMIE, <lb/>prononcée par le Preſident Seriſy. <lb/>GRace à Dieu compagnons, la diuine
         <lb/>Aſſemblée <lb/>A ſi bien reüßy que la langue eſt reglée; <lb/>Nous auons retranché ces
         vieux &amp; rudes mots. <lb/>Introduits autrefois par les barbares Gots: <lb/>Nous les
         auons ostez, &amp; de pleine puiſſance. <lb/>Faiſons aux Eſcriuains vne iuſte deffence,
         <lb/>Qui deura leur ſeruir d'vne tres forte loy, <lb/>Qu'ils n'vſent pour iamais, de car ny
         de pour<lb break="no" rend="¬"/>guoy. <fw>e</fw>
         <lb/>Parce) que ny, par fois, ne ſont plus à lâ mode, <lb/>Combien que, n'eſt pas bon, ors
         eſt tres incom<lb break="no" rend="¬"/>mode; <lb/>Iadis, ſemble trop vieux pour vouloir
         s'en <lb/>ſeruir, <lb/>Nous baniſſons d'autant, außi bien qu’à rauire <lb/>Et quoy que la
         couſtume en cecy ſoit bien forte, <lb/>On dira deſormais que l'on pouſſe la porte;
         <lb/>Nous caſſons ſans appel l'importun effectif, <lb/>Nous mettons, agiſſant, à la place
         d'actif, <lb/>Rous ſouffrons neantmoins; pour le mot d'em<lb break="no" rend="¬"/>Perſonne
         n'ignoroit qu'il falloit deſcadence; <lb/>Voicy ce qu'à peu pres nous voulons reformer,
         <lb/>Soit nommé libertin qui nous voudra blaſmer, <lb/>Qui ne recognoiſtra la trouppe
         Academique, <lb/>Soit eſtimé chez nous pire qu'vn heretique. <lb/>I. <lb/>vren <fw><lb/>65
            <lb/>ROOLE <lb/>DES <lb/>PRESENTATIONS. <lb/>FAITES AVX GRANDS <lb/>iours de l’Academie
            Françoiſe, <lb/>ſur la Reformation de <lb/>noſtre langue.</fw>
         <lb/>Premiere Aßize du Lundy 23. Mars.1646: <lb/>I. <lb/>gE ſne recrearte le Pruenr ces
         <lb/>Peres de l’Oratoire, &amp; quelques de<lb break="no" rend="¬"/>uots à la mode,
         Requerans que tous <lb/>les mots de ſpiritualité qui ſont dans les Liures <lb/>du feu ſieur
         Cardinal de Berule ſoient tenus <lb/>pour bons François. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Soit communiqué au Pere Herſant, &amp; au <lb/>Pere Binet. <lb/>1 <fw><lb/>66</fw>
         <lb/>2. S’eſt préſenté le ſieur Montmor, requerant <lb/>pour Monſieur le Prelat de
         Normandie, qu’il <lb/>plaiſe à la compagnie declarer que le François <lb/>dudit ſieur
         Prelat eſt de bon debit. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Soit communiqué à l’Imprimeur Eſtienne, <lb/>qui a peine à vendre ſes Liures. <lb/>3.
         S’eſt préſenté la Dame Marquiſe de Monelay, <lb/>requerante que pour euiter les occaſions
         de mal <lb/>penſer, qui donnent les paroles ambiguës, l’on <lb/>vſera du mot de penſer, au
         lieu de conception. <fw><lb/>RESPONGE.</fw>
         <lb/>La requerante fera apparoir de Procuration <lb/>des parties qui ont intereſt à l’vſage
         du mot. <lb/>4. S’eſt préſenté le ſieur de Polaſtron cadet de <lb/>Gaſcogne requerant que
         l’on n’oſtaſt pas le <lb/>poinct à leur honneur, ny l’eſclarciſſement à <lb/>leur eſpée.
            <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Pour ce qui eſt du poinct, ſoit communiqué <lb/>aux Profeſſeurs en Mathematiques; Et
         pour <lb/>l’eſclarciſſement de l’eſpée, renuoyé aux Four¬<lb break="no" rend="¬"/>biſſeurs.
         <lb/>5. S’eſt préſenté le Scindic des Secretaires S. <lb/>Innocent, requerant que le mot de
         Secretaire <lb/>ne peuſt ſignifier en bon François le Clerc d’vn <lb/>Conſeiller.
            <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Seront faites ſur ce tres humbles rémon¬<lb break="no" rend="¬"/>67 <lb/>ſtrances au
         Roy de la Bazoche. <lb/>6. Se ſont preſentées pluſieurs Dames, reque <lb/>rantes qu’elles
         ſe peuſſent approprier le mot de <lb/>rauiſſant, &amp; l’appliquer à tout ce que bon leur
         <lb/>ſemblera. <fw><lb/>RESPONGE.</fw>
         <lb/>Accordé ſans prejudice aux Treſoriers d’en <lb/>vſer. <lb/>7. S’eſt préſentée vne
         Merciere du Palais, re<lb break="no" rend="¬"/>querant qu’il fuſt declaré que c’eſt parler
         bon <lb/>François, de dire qu’vne Dame porte vn galand. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Accordé en diſtinguant. <lb/>8. S’eſt preſentée la Damoiſelle de Gourné, de<lb
            break="no" rend="¬"/>mandant le reſtabliſſement des mots, ains, ia<lb break="no"
            rend="¬"/>dis, pieçà, &amp; iaçoit, bons vieux Gaulois, comme <lb/>ſçauent ceux qui ont
         leu les liures modernes. <fw><lb/>RESPONCE.</fw>
         <lb/>Pour iadis &amp; pieçà, fins de non receuoir; Et <lb/>pour le mot, ains, ſoit
         communiqué aux rabil<lb break="no" rend="¬"/>leurs de vieux liures, qui en ayans oſté les
         mots <lb/>qui leur ſemblent trop moiſis de vieilleſſe, y <lb/>en mettent quelques nouueaux,
         afin de faire <lb/>paſſer cela pour vne nouuelle traduction. <lb/>9. S’eſt preſenté le
         Procureur des petites Mai<lb break="no" rend="¬"/>ſons, requerans que le langage de la
         Herty ne <lb/>fuſt pas ſupprimé. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Soit communiqué au Sieur de Vaux. <fw><lb/>ĩ ij</fw>
         <fw><lb/>168</fw>
         <lb/>10. S’eſt préſenté Bocan, requerant que bail à) <lb/>ferme n’ait plus de pluriet, ſi
         bal où l’on danſé, <lb/>n’en a auſſi vn tres diſtinct, d’autant que de di<lb break="no"
            rend="¬"/>re des bals il ſembleque ce ſoit mal parler, cõme! <lb/>de dire des cheuaux,
         &amp; que les bails à ferme veu<lb break="no" rend="¬"/>lent s’approprier tous ſeuls le
         plurier de baux. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>A cauſe de l’importance de l’affaire, ſera de<lb break="no" rend="¬"/>puté vn
         Tabellion Royal pour ce qui eſt du bail <lb/>à ferme, &amp; vn Intendant des plaiſirs
         Nocturnes <lb/>pour ce qui eſt du bal à danſer, afin de conſul<lb break="no" rend="¬"/>ter
         enſemble ſur quelques moyens d’accommo<lb break="no" rend="¬"/>dation; &amp; le tout fait
         &amp; rapporté eſtre ordonné <lb/>ce qu’il appartiendra par raiſon. <lb/>11. S’eſt préſenté
         Perrette le Maigre, Doyenne <lb/>des Harengeres de la Halle, ſuppliant pour la
         <lb/>my-Careſme. <lb/>Soit ioint au procez intenté pour la my-Aouſt. <lb/>12. S’eſt
         préſenté Margot Piſſe à terre, récom¬<lb break="no" rend="¬"/>mandareſſe de Nourrices, pour
         ſupplier que d’o<lb break="no" rend="¬"/>reſnauant les Nourrices qu’elle baillera ſoient
         <lb/>immatriculées au Secretariat des grands Iours <lb/>de l’Eloquence Françoiſe, afin
         qu’il paroiſſe, <lb/>comme elles ſont capables d’apprendre à parler <lb/>bon François aux
         petits enfans. <fw><lb/>RESPONGE.</fw>
         <lb/>La compagnie ſans approuuer le mot de re<lb break="no" rend="¬"/><fw>RESPONSE.</fw>
         <lb/>69 <lb/>approuuer les nourrices capables d’apprendre <lb/>à parler aux petits enfans.
         <lb/>13. S’eſt préſenté Gilles le Niais ſieur de Tour<lb break="no" rend="¬"/>niquet, l’vn
         des ordinaires du cheual de Brõze, <lb/>ayant Procuration du Filou &amp; de Lanturlu, re<lb
            break="no" rend="¬"/>querant que les mots de vrayiment, c'eſt mon voilà <lb/>bien
         dequoy, &amp; autres qui ſe trouuent dans les <lb/>Chanſons dupont Neuf, ſoient approuuées
         pour <lb/>bons François. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Soit communiqué à Iean de Niuelle, &amp; à Ro<lb break="no" rend="¬"/>quentin.
         <lb/>14. S’eſt préſenté vn chaſtré pretendant en poli<lb break="no" rend="¬"/>teſſe à cauſe
         de ſon ventre &amp; de ſon menton, le<lb break="no" rend="¬"/>quel a demandé qu’il luy fuſt
         permis de mettre <lb/>en lumiere le ſeptiéme Tome des Particules <lb/>Françoiſes.
            <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Deffenses de le faire ſans atteſtation. <lb/>15. Se ſont préſentez quelques ieunes
         Muguets, <lb/>Chanteurs de Quand pour Philis, faiſans les polis <lb/>auſſi bien en poëſie
         qu’en proſe, &amp; ſoy diſans <lb/>voiſins du pont Neuf, pont S. Michel, pont aux
         <lb/>Doubles, de la Grene, valée de Miſere, carre<lb break="no" rend="¬"/>four Guilléry,
         porte Baudets, &amp; autres lieux <lb/>remarquables, leſquels ont tres-humblement
         <lb/>remonſtré qu’ils eſtoient importunez chaque <lb/>iour des mauuais mots de Chanſons qui
         ſe chan<lb break="no" rend="¬"/>toient &amp; debitoient eſdites places, où le peuple
            <fw><lb/>70</fw>
         <lb/>eſtoit notablement trompé, &amp; eſloigné de la <lb/>vraye Eloquence. C’eſt pourquoy,
         veu meſmes <lb/>que ces Chanteurs de Chanſons; tels que l’a<lb break="no" rend="¬"/>ueugle
         Sauoyard &amp; autres, eſtoient ſi oſez que <lb/>de parler de l’entrée des Reines, de la
         venuë <lb/>des Ambaſſadeurs, de la victoire de nos Princes, <lb/>&amp; de toutes ſortes
         d’affaires d’Eſtat, dans leurs <lb/>mauuaiſes Rimes; ce qui eſtoit honteux de voir <lb/>que
         cela fuſt ſi mal ordonné. Ils requeroient <lb/>qu’il y euſt quelque bon Poëte delegué de
            l’Aſ<lb break="no" rend="¬"/>ſemblée, pour leur faire de ſormais des Chan<lb break="no"
            rend="¬"/>ſons, ſuiuans les regles, &amp; pour corriger les an<lb break="no" rend="¬"
         />ciennes: cela eſtant de grande conſequence, <lb/>puis que les Crocheteurs, les Valets qui
            cher<lb break="no" rend="¬"/>chent Maiſtre, les Payſans qui viennent au <lb/>marché,
         &amp; quantité d’autres perſonnes n’ap<lb break="no" rend="¬"/>prennent point ailleurs ce
         qui ſe paſſe. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>Seront choiſis entre les bons Chanſonniers <lb/>des Intendans pour y auoir eſgard,
         &amp; ſeront <lb/>gagez aux deſpens du public. <lb/>16. Se ſont préſentez quelques
         Libraires du Pa<lb break="no" rend="¬"/>lais qui penſent eſtre en poſſeſſion d’imprimer
         <lb/>les pieces les plus curieuſes, leſquels ctoyans <lb/>que la ſeance des grands iours de
         l’Academie <lb/>fuſt vne audience toute fermée, &amp; qu’õ la deuſt <lb/>appeller
         Françoiſe, d’autant qu’elle n’eſtoit ny <lb/>Angloiſe ny Eſpagnolle, vindrent demander
         <lb/>fort humblement qu’on leur permiſt d’Impri<lb break="no" rend="¬"/>71 <lb/>mer les
         liures de l’Academie Françoiſe. <fw><lb/>RESPONSE.</fw>
         <lb/>A eux permis d’Imprimer tant qu’ils vou<lb break="no" rend="¬"/>dront le liure de
         l’Academie Françoiſe, de Pier<lb break="no" rend="¬"/>re de la Primaudaye, ſieur de la
         Barre. <lb/>Quelques-vns n’ayans pas bien entendu s’en <lb/>retournoient contens. Mais les
         autres faiſans <lb/>cognoiſtre qu’ils vouloient parler de l’Acade<lb break="no" rend="¬"
         />mie Cardinale, dont ils ſouhaitoient Imprimer <lb/>les diuerſes pieces, expliquerent leur
         demande <lb/>par vne ſeconde requeſte, ſurquoy ils eurent <lb/>pour reſponse. <lb/>Soit
         defendu d’en rien Imprimer outre la cen<lb break="no" rend="¬"/>ſure du Cid. Là-deſſus
         s’eſt préſenté le Procu<lb break="no" rend="¬"/>reur Scindic de cette illuſtre Aſſemblée,
         ou per<lb break="no" rend="¬"/>ſonne n’auoit eſté receu ſans vn ſçauoir exquis, <lb/>lequel
         s’eſt plaint qu’entre les diuerſes pieces <lb/>venuës de Flandres contre le gouuernement.
         Il <lb/>y en a vne qui porte le tiltre de Iugement ſur la <lb/>Preface des pieces ſeruant à
         l’Hiſtoire, laquel<lb break="no" rend="¬"/>le dit que le Souuerain Miniſtre auoit dreſſé
         <lb/>vne Eſcolle, ou pluſtoſt vne voliere de Pſaphon <lb/>de l’Academie qui eſt en la
         maiſon duGazetier, <lb/>où grand nõbre de pauures ardens apprenoient <lb/>à compoſer des
         fards pour plaſtrer de laides <lb/>actions, &amp; à faire des onguens pour mettre ſus
         <lb/>les playes du public &amp; du Cardinal, lequel pro<lb break="no" rend="¬"/>mettoit de
         l’aduancement, &amp; donnoit de peti<lb break="no" rend="¬"/>tes aſſiſtances à cette cana
         ille qui combattoit la <fw><lb/>72</fw>
         <lb/>vérité pour du pain. Que l’autheur de cette <lb/>piece auoit donné ſujet de croire
         qu’il parloit <lb/>d’eux, les comparant à ces oyſeaux auſquels <lb/>Pſaphon auoit appris à
         dire, Pſaphon eſt Dieu. <lb/>Et que le meſme autheur dans les Inſtructions <lb/>de
         l’Ambaſſadeur Chimerique, dit encore que <lb/>Iean Sermond Duc de Sabin’Ambaſſadeur, aura
         <lb/>pour ſon train cinq ou ſix Ardens de l’Acade<lb break="no" rend="¬"/>mie Gazetique,
         hardis ê mentir; &amp; ſur tout in¬<lb break="no" rend="¬"/>ſtruits aux loüanges du
         Cardinal de Richelieu. <lb/>Enquoy, il y a vne grande occaſion de plainte <lb/>ſur ce que
         le ſieur de Sainct Germain Morgues, <lb/>qui a compoſé ces libelles eſtant à Bruxelles, à
         <lb/>ſi mal deſpensé en Eſpions, que de prendre vne <lb/>digne &amp; celebre Academie pour
         les Conferen<lb break="no" rend="¬"/>ces Pedanteſques, qui ſe font les Lundis au Bu<lb
            break="no" rend="¬"/>reau d’Adreſſe, parmy les valets à loüer, &amp; les <lb/>Nigpes à
         vendre, &amp; au milieu de la Sauaterie, <lb/>requeroit qu’il y fuſt pourueu, &amp;
         concluoit à <lb/>reparation d’honneur. <lb/>Tenu en ſouffrance pour le preſent, ſauf à le
         <lb/>corriger aux premieres Impreſſions qui ſe fe<lb break="no" rend="¬"/>ront en France,
         des liures dudit ſie <fw><lb/>RESPONCE.</fw>
         <lb/>Germain. <fw><lb/>FIN.</fw></div>
   </body>
</text>
